<FILE-date="2022/06/07/19">

<article-nb="2022/06/07/19-1">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Plusieurs membres de l’exécutif sont montés au front pour dénoncer les propos du chef de file de La France insoumise, qui a affirmé que la « police tue », après la mort d’une femme à la suite d’un contrôle, samedi, à Paris.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Police             Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre      Plusieurs membres de l’exécutif sont montés au front pour dénoncer les propos du chef de file de La France insoumise, qui a affirmé que la « police tue », après la mort d’une femme à la suite d’un contrôle, samedi, à Paris.          Par Julie Carriat, Olivier Faye et Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 18h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Tous les chemins mènent place Beauvau en ce début du quinquennat. Après le fiasco sécuritaire de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, le 28 mai, les forces de l’ordre sont à nouveau la cible des critiques à la suite de la mort, samedi 4 juin, à Paris, d’une passagère d’une voiture, touchée par balle à la tête, après le supposé refus d’obtempérer du conducteur du véhicule, lui-même grièvement blessé.          Un fait divers de plus après la mise en examen, il y a un mois et demi, pour « homicide volontaire », d’un policier soupçonné d’avoir tué, fin avril, dans la capitale, le conducteur et un passager d’une voiture qui aurait forcé un contrôle. Des faits dont s’est emparé le chef de file de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Jean-Luc Mélenchon, à quelques jours des élections législatives des 12 et 19 juin, allumant la mèche d’un virulent débat avec l’exécutif sur la question du maintien de l’ordre.          « La police tue et le groupe factieux Alliance justifie les tirs et la mort pour “refus d’obtempérer”. La honte c’est quand ? », a interrogé le député des Bouches-du-Rhône, lundi, sur Twitter, dans une attaque frontale contre le syndicat policier Alliance, qui a annoncé en réponse le dépôt d’une plainte.                           Lire aussi :  Jean-Luc Mélenchon dénonce « un abus de pouvoir inacceptable » après la mort d’une femme à la suite de tirs de police, Gérald Darmanin critique une récupération politique                 S’il se défend d’être « antiflic », M. Mélenchon assume de parler une « langue qui s’entend », après avoir publié un premier tweet sur le sujet, passé inaperçu. « Comme ça n’a rien donné, j’ai monté le ton. Et j’obtiens ce que je veux. C’est-à-dire que des milliers de gens entendent dire qu’il y a au moins une personne dans ce pays, un responsable politique, qui n’accepte pas l’évolution de l’usage de la force de la police telle qu’elle est aujourd’hui définie par le pouvoir politique qui commande », a-t-il expliqué, mardi matin, sur France Inter.          Cliver dans une campagne atone          L’opération est réussie du point de vue politique, puisque le gouvernement est monté au front pour lui répliquer, au moment où les sondages font craindre aux macronistes l’obtention d’une simple majorité relative à l’issue des législatives, en raison de la dynamique créée par l’union de la gauche. « Les policiers, les gendarmes méritent le respect. Ils font un travail courageux, difficile, et risquent leur vie à chaque instant, a répondu le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. Les insulter déshonore ceux qui veulent gouverner. Laissons les enquêtes se faire sans les utiliser comme des otages d’une campagne électorale. »          « Je trouve très choquant la façon qu’a Jean-Luc Mélenchon de s’en prendre systématiquement à la police avec des propos totalement outranciers, a ajouté la première ministre, Elisabeth Borne, mardi, sur France Bleu. Les policiers exercent une mission difficile au service des Français (…). On ne peut pas avoir comme M. Mélenchon une présomption de culpabilité vis-à-vis de la police. » « Borne, première ministre technocrate sans cœur, sans compassion humaine, sans principe républicain sur la force publique », lui a répondu aussitôt le patron de La France insoumise. L’enquête sur les tirs de samedi a été confiée à un juge d’instruction.        Il vous reste 46.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-et-le-gouvernement-s-affrontent-sur-la-question-du-maintien-de-l-ordre_6129278_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon et le gouvernement s\u2019affrontent sur la question du maintien de l\u2019ordre","dateCreated":"2022-06-07T18:51:20+02:00","datePublished":"2022-06-07T18:51:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Police"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Plusieurs membres de l\u2019ex\u00e9cutif sont mont\u00e9s au front pour d\u00e9noncer les propos du chef de file de La France insoumise, qui a affirm\u00e9 que la \u00ab\u00a0police tue\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la mort d\u2019une femme \u00e0 la suite d\u2019un contr\u00f4le, samedi, \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
,{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/214/0/2576/1288/1342/671/60/0/0addf5a_1654616042163-633145.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-2">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ A l’audience, mardi 7 juin, les avocats ont salué cette procédure en vigueur depuis 2010, « chaînon manquant entre les citoyens et la Constitution ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Le Conseil constitutionnel franchit le cap de la 1000e QPC      A l’audience, mardi 7 juin, les avocats ont salué cette procédure en vigueur depuis 2010, « chaînon manquant entre les citoyens et la Constitution ».          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 18h48    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Comme si de rien n’était, le Conseil constitutionnel a examiné, mardi 7 juin, en audience publique, la millième question prioritaire de constitutionnalité (QPC). C’est à peine si Laurent Fabius, son président, s’est permis de souligner ce cap franchi en ouverture des débats. Cela montre que « la QPC a été un succès et un progrès pour la justice », a-t-il dit. Cette procédure, en vigueur depuis 2010 après la réforme constitutionnelle voulue par Nicolas Sarkozy, permet à tout citoyen de vérifier si une disposition légale qui lui est opposée devant une juridiction est conforme à la Constitution.                            Lire aussi   La QPC, une révolution dans le paysage juridictionnel                 L’avocat au Conseil d’Etat et à la Cour de cassation Bertrand Périer, intervenant pour le compte du requérant, s’est payé le luxe de ne pas plaider le fond de la QPC pour utiliser son temps de parole à un panégyrique de cette procédure. Elle a constitué, selon lui « ce chaînon manquant entre les citoyens et la Constitution » et placé l’institution de la rue de Montpensier « au cœur des débats publics, en évitant que perdurent par des carences de saisine des poches d’inconstitutionnalité ». Le Conseil constitutionnel a censuré partiellement ou totalement 30 % des dispositions qui lui ont été soumises en douze ans.          Avant 2010, une loi votée par le Parlement était réputée infaillible. Seule une infime minorité était soumise à un contrôle de constitutionnalité avant promulgation. Pour les autres lois, c’était « pas touche », au nom de la souveraineté du peuple exprimée par le vote des parlementaires. C’est dire si la QPC a été une révolution.          « Question citoyenne »          Pour l’avocat aux conseils Patrice Spinosi, intervenant pour l’Association des avocats pénaliste sur la QPC du jour, « la QPC a été un exhausteur de libertés fondamentales en France et un accélérateur démocratique ». Il y a vu des effets non anticipés. « Conçue comme une sorte d’alternative à la saisine de la Cour européenne des droits de l’homme en vue de neutraliser les censures de la France, elle a au contraire permis une intégration extrêmement efficace et immédiate » des jurisprudences de la Cour de Strasbourg comme de la Cour de justice de l’Union européenne à Luxembourg.          M. Périer a toutefois rappelé « la frustration » provoquée par certaines décisions qui ont pu donner raison à l’auteur d’une QPC tout en le privant du bénéfice de la censure. Le Conseil diffère parfois l’effet d’une censure pour laisser le temps au législateur de voter un nouveau texte et éviter les risques d’un vide juridique ou de désordres créés par une application immédiate.        Il vous reste 47.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/07/le-conseil-constitutionnel-franchit-le-cap-de-la-1000e-qpc_6129277_3224.html"},"headline":"Le Conseil constitutionnel franchit le cap de la 1000e QPC","dateCreated":"2022-06-07T18:48:05+02:00","datePublished":"2022-06-07T18:48:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"A l\u2019audience, mardi 7\u00a0juin, les avocats ont salu\u00e9 cette proc\u00e9dure en vigueur depuis 2010, \u00ab\u00a0cha\u00eenon manquant entre les citoyens et la Constitution\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/434/0/5218/2609/1342/671/60/0/aa2d673_1654618866088-000-1vk16f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-3">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ En France, la cour d’appel de Paris a confirmé, en mai, l’ordonnance de non-lieu rendue en décembre 2021 en faveur de Luc Besson pour la même affaire. « Nous estimons que l’enquête en France n’a pas été une véritable enquête », a estimé un avocat belge.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Violences sexuelles             Luc Besson visé par une plainte pour viol en Belgique déposée par l’actrice belgo-néerlandaise Sand Van Roy      En France, la cour d’appel de Paris a confirmé, en mai, l’ordonnance de non-lieu rendue en décembre 2021 en faveur de Luc Besson pour la même affaire. « Nous estimons que l’enquête en France n’a pas été une véritable enquête », a estimé un avocat belge.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h19, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’actrice belgo-néerlandaise Sand Van Roy, qui avait déjà saisi la justice française, a porté plainte pour « viol » devant un tribunal belge contre le cinéaste et producteur français Luc Besson, a-t-on appris, mardi 7 juin, de source judiciaire confirmant une information de médias belges.            Sand Van Roy, 34 ans, accuse Luc Besson, 63 ans, d’avoir abusé d’elle dans un palace parisien en mai 2018, à l’époque où cette ancienne mannequin venait de collaborer avec le réalisateur du Grand Bleu et du Cinquième Elément. Elle a fait une apparition dans son film Valérian et la Cité des mille planètes, sorti en 2017.            Mme Van Roy a essuyé il y a deux semaines un revers devant la justice française, lorsque la cour d’appel de Paris a confirmé l’ordonnance de non-lieu rendue en décembre 2021 en faveur de Luc Besson. La décision est conforme à ce qu’avait requis le parquet général de Paris, lors d’une audience en avril.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  « Luc Besson était pour moi comme un gourou »                   Parallèlement à la procédure en France, où la Cour de cassation va, désormais, devoir se prononcer, Mme Van Roy a chargé un avocat belge, Joris Van Cauter, de porter l’affaire devant la justice belge. Une plainte pour « viol » a été déposée en avril devant le tribunal de Bruges (nord-ouest), a affirmé, mardi, à l’Agence France-Presse cet avocat, Me Van Cauter. Une information confirmée par le parquet de la cité flamande.            « On n’a pas fait ce qu’il faut faire » en France            La plainte a été déposée « avant le non-lieu » rendu en appel à Paris, « nous estimons que l’enquête en France n’a pas été une véritable enquête, on n’a pas fait ce qu’il faut faire », a soutenu Me Van Cauter, refusant d’entrer dans le détail.              Au tribunal de Bruges, un juge d’instruction a été saisi de l’enquête, et une audience à huis clos est prévue en septembre devant la chambre du conseil (une juridiction d’instruction) pour décider des suites à donner, a précisé une porte-parole du parquet jointe par l’AFP. Luc Besson n’a pas encore été entendu par le juge, selon cette même source.            Thierry Marembert, avocat parisien du réalisateur, a qualifié, mardi, la saisine d’un juge belge d’« opération de diversion » de la partie adverse. Depuis le début de l’affaire, il y a quatre ans, « sept magistrats français différents, juges et parquetiers, toutes des femmes, ont examiné ces accusations et ont toutes considéré que M. Besson était innocent et que l’enquête pénale avait été approfondie », a affirmé l’avocat.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Quand Luc Besson se rêvait nabab du cinéma français                   Le 18 mai 2018, Sand Van Roy avait déposé une plainte pour viol, quelques heures après un rendez-vous dans un palace parisien, dont les protagonistes ont donné deux versions. L’actrice dit avoir été victime d’une pénétration digitale imposée, ayant entraîné un évanouissement. Luc Besson a constamment rejeté les accusations et assuré que le rapport était consenti.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/07/luc-besson-vise-par-une-plainte-pour-viol-en-belgique-deposee-par-l-actrice-belgo-neerlandaise-sand-van-roy_6129258_3224.html"},"headline":"Luc Besson vis\u00e9 par une plainte pour viol en Belgique d\u00e9pos\u00e9e par l\u2019actrice belgo-n\u00e9erlandaise Sand Van Roy","dateCreated":"2022-06-07T17:19:51+02:00","datePublished":"2022-06-07T17:19:51+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:22:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"En France, la cour d\u2019appel de Paris a confirm\u00e9, en mai, l\u2019ordonnance de non-lieu rendue en d\u00e9cembre\u00a02021 en faveur de Luc Besson pour la m\u00eame affaire. \u00ab\u00a0Nous estimons que l\u2019enqu\u00eate en France n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable enqu\u00eate\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 un avocat belge.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/5234192_1654613747154-000-1077g8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-4">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ De petits rassemblements ont eu lieu dans cinquante villes. Nos envoyés spéciaux ont raconté cette première journée d’action du second quinquennat Macron.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Mobilisation pour les hôpitaux : des soignants, inquiets et lassés, manifestent avant des vacances d’été qui s’annoncent compliquées De petits rassemblements ont eu lieu dans cinquante villes. Nos envoyés spéciaux ont raconté cette première journée d’action du second quinquennat Macron.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce live est désormais terminé. Merci à toutes et à tous de l’avoir suivi !                    17:24   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Alors que soignants et salariés des hôpitaux étaient appelés à une journée de mobilisation, mardi 7 juin, Frédéric Pierru, spécialiste de la sociologie de l’action publique et du champ médical a répondu à vos questions sur la crise à l’hôpital lors d’un tchat.                    Lire aussi :  Mobilisation dans les hôpitaux : « La crise hospitalière est devant nous, et les mesures budgétaires ne résoudront certainement pas tout »                       17:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Marseille, 170 entrées aux urgences à 16 heures : « Ça va encore s’accélérer avant 18 heures »              Eric Botticelli, 49 ans, aide-soignant aux urgences de l'hôpital de la Timone, à Marseille, le 7 juin 2022. OLIVIER MONGE / MYOP POUR « LE MONDE »           Aux urgences de la Timone, à Marseille, le flux des passages grimpe inexorablement. A 16 heures, il dépasse les 170 entrées. « Ça va encore s’accélérer avant 18 heures », prédit Eric Botticelli, aide-soignant de 49 ans, arrivé dans le service après avoir passé deux décennies en pneumologie et s’être usé sur les vagues de Covid-19. Pour lui, l’heure n’est pas encore à aller chercher des brancards supplémentaires dans les réserves du plan blanc. « Ça devrait passer », pronostique-t-il alors que le ballet des véhicules de marins-pompiers s’intensifie.          Pour l’aide-soignant, la carence principale du service reste le manque de médecins. « On fait tous bloc autour d’eux, mais c’est compliqué, surtout pour les moins expérimentés », estime-t-il. « La fermeture de l’unité d’hospitalisation de courte durée fait que les patients restent plus longtemps en boxes », dit-il. Un passage prolongé qui, selon lui, explique en partie la saturation régulière du service.        Gilles Rof (Marseille, correspondant)            16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les patients peuvent attendre quarante-huit heures sur un brancard »        A l’hôpital Paul-Guiraud, spécialisé en psychiatrie (Villejuif), où travaille Julien Garnier, aide-soignant, cent postes d’infirmier restent vacants. « On trouve très peu de personnes qui postulent », regrette-t-il. Du côté des médecins, la situation est tout aussi alarmante, selon lui, avec beaucoup de départs à la retraite. « Actuellement, on a soixante-dix lits fermés. Les patients peuvent attendre quarante-huit heures sur un brancard. Parfois [sous contention] »                Julien Garnier, aide-soignant en psychiatrie à l’hôpital Paul-Guiraud de Villejuif, lors de la manifestation à Paris, le 7 juin 2022. JULIEN DANIEL / MYOP POUR « LE MONDE »           Julien Garnier est en poste à Paul-Guiraud depuis 2011. Il a constaté une dégradation de ses conditions de travail depuis 2014 : « Maintenant, on travaille dix jours de plus dans l’année, sans que la masse salariale ait changé ». L’hôpital Paul-Guiraud accueille les urgences de plusieurs établissements du 92 et du 94, notamment les hôpitaux Bicêtre (Kremlin-Bicêtre), Ambroise-Paré (Boulogne), Béclère (Clamart) et Henri-Mondor (Créteil).          A la fin de mai, Brigitte Macron a inauguré au sein de l’hôpital Paul-Guiraud un espace dit « 3 R », destiné à « respirer, relativiser, se relaxer ». « Nous, les R qu’on attendait, c’était plutôt “recrutement” et “reconnaissance” », ironise l’aide-soignant.        Sabrina El Mosselli et Pierre Kron            16:34   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On vous double pendant une semaine, puis on vous lâche en tant que chef »        Chloé Olivier, 29 ans, fait partie de ces « médecins juniors », dont le destin angoisse tous les responsables de services des urgences dans le pays, inquiets de voir ces nouvelles générations s’échapper vers des secteurs moins exigeants ou dans le privé. « Moi, en tout cas, je compte rester aux urgences », assure cette petite blonde tonique, qui dégaine, tour à tour, ses deux téléphones.                Chloé Olivier, 29 ans, médecin urgentiste à l'hopital de la Timone à Marseille, le 7 juin 2022. OLIVIER MONGE / MYOP POUR « LE MONDE »           Pour la dernière de ses quatre années d’internat, Chloé Olivier a intégré les urgences de la Timone, à Marseille. Avec le statut de médecin junior, mais avec les responsabilités d’une ligne de consultation. « On vous double pendant une semaine, puis on vous lâche en tant que chef. Ça vous met d’entrée dans le bain, se remémore-t-elle. Il y a eu une petite panique quand j’ai compris que nous n’étions que quatre médecins urgentistes et que le flux était monstrueux. Mais on apprend à gérer tout ça. »          Sur son portable, elle montre une photo prise vendredi. Celle de sa liste active qui s’allonge jusqu’à 25 patients. « Je suis un peu plus lente que des médecins plus expérimentés et j’ai encore du mal à déléguer à mon équipe », avance-t-elle. Le sous-effectif médical dans le service est aussi pour beaucoup dans ce phénomène de saturation. Si elle comprend que des camarades de promotion fassent le choix de « mieux profiter de la vie après dix ans d’études », Chloé Olivier, elle, se sent de s’investir pour l’hôpital public au moins pendant quelques années. « Mais quand je vois que les médecins sont trois fois mieux payés dans le privé, je me dis qu’il y aurait quand même un effort à faire sur le salaire », conclut-elle.        Gilles Rof (Marseille, correspondant)            16:26   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Plusieurs centaines de soignants défilent à Bordeaux entre la place de la République et la préfecture, le 7 juin 2022. UGO AMEZ POUR « LE MONDE »                     15:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Quand on maltraite les soignants, on maltraite les patients »        Chantal Leis est infirmière au centre hospitalier Sainte-Anne, à Paris. Aujourd’hui, elle est venue manifester par solidarité avec ses « collègues » soignants, notamment ceux des urgences. « Ça fait quarante ans que je manifeste. Je suis très déçue par la mobilisation d’aujourd’hui », lance l’infirmière, qui s’attendait à voir l’esplanade à quelques mètres du ministère de la santé « noire de monde », comme lors des manifestations précédentes en 2019 et 2020. Elle espérait notamment voir des usagers présents en soutien :           Au moment où les choses se délitent au niveau du soin, les soignants ont plus que jamais besoin de solidarité. L’hôpital, ça concerne tout le monde. Quand on maltraite les soignants, on maltraite les patients. On l’a bien vu avec la situation dans les Ehpad.         Sabrina El Mosselli            15:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neila Adjali, chirurgienne orthopédiste diplômée en Algérie, payée 1 400 euros net par mois        Neila Adjali vient de réduire une fracture du radius. A 33 ans, cette chirurgienne orthopédiste est l’une des quatre médecins étrangers qui complètent l’effectif des urgences de la Timone, à Marseille. Depuis avril, elle prend son tour dans la ligne de traumatologie, créée pour alléger les autres secteurs. Une des « trouvailles » de la réorganisation du service.                Neila Adjali, chirurgienne orthopédiste, est l’une des quatre médecins étrangers qui complètent l’effectif des urgences de la Timone, le 7 juin 2022. OLIVIER MONGE / MYOP POUR « LE MONDE »           Si elle possède la double nationalité française et algérienne, la médecin a passé son diplôme en Algérie et ne peut pas encore être habilitée en tant que chirurgienne. « Il y a des examens à passer et il faut justifier d’années d’expérience en France », détaille-t-elle. En attendant, elle est employée comme « FFI », « faisant fonction d’interne », dans ce service où la traumatologie représente environ 30 % des passages quotidiens. Le tout pour 1 400 euros net par mois. « Soit moins qu’un interne », précise-t-elle.          La journée d’action nationale, Neila Adjali n’en était « pas au courant ». Mais elle connaissait la situation des urgences en France, bien avant d’arriver, en octobre 2021. « Tous mes copains de promotion sont disséminés un peu partout en France. Et mon frère est FFI à Nancy… Ici, vous avez plus de moyens et moins de médecins. En Algérie, c’est l’inverse », résume-t-elle.        Gilles Rof (Marseille, correspondant)            15:34   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ça fait cinq ans que je suis infirmière, mais j’ai l’impression que ça en fait cinquante »              Clarisse, infirmière en service de soins de suite et de réadaptation (SSR) Alzheimer à l'hôpital Paul-Brousse, le 7 juin 2022. JULIEN DANIEL / MYOP POUR « LE MONDE »           Blouse blanche immaculée, sneakers colorées, Clarisse a un rictus quand on la questionne sur sa présence au rassemblement organisé à Paris. « Ça fait cinq ans que je suis infirmière, mais j’ai l’impression que ça en fait cinquante », lâche-t-elle. Malgré sa courte carrière, l’infirmière en service de soins de suite et de réadaptation (SSR) Alzheimer pense de plus en plus à une reconversion.          Epuisée par deux années de pandémie de Covid-19 et par un manque de moyens humains et matériels, la jeune femme, soignante à l’hôpital Paul-Brousse, à Villejuif, éprouve un manque profond : l’absence de perspectives d’évolution de carrière. « Contrairement à plein d’autres pays européens, on ne nous propose rien comme formations internes, pas de liens avec d’autres disciplines », dénonce-t-elle. « C’est pour ça que nos carrières sont de plus en plus courtes. »        Pierre Kron            15:17   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il nous arrive de gérer entre douze et quinze patients en même temps »        Aux urgences de la Timone à Marseille depuis un an, l’infirmière Deborah Forgeot, 38 ans, occupe ce mardi le poste de « flying ». « Je renforce les secteurs qui en ont besoin », explicite-t-elle. Cette mission peut, en cas d’absences dans le service, se transformer en affectation fixe sur l’une des quatre lignes de consultation ouvertes.          La mobilisation nationale du jour, Deborah Forgeot « la comprend parfaitement ». « Hier, à cette heure-ci, le service était très chargé. Il y avait des patients en zone de saturation », témoigne-t-elle. Manque de médecins, afflux de personnes qui pourraient être orientées vers les maisons médicales de garde ou la médecine de ville, l’infirmière voit des causes multiples aux maux des urgences qui pèsent quotidiennement sur son travail.          Volontaire pour intégrer ce service « parce que le travail y est très formateur », elle reconnaît que les débuts ont été difficiles pour elle. « J’étais parfois submergée par la charge de travail. Il nous arrive de gérer entre douze et quinze patients en même temps », note-t-elle. Si ses horaires ne débordent pas – « ce qui est souvent le cas dans d’autres services de l’hôpital » –, l’infirmière comptabilise près de deux cents heures de récupération à poser alors que les vacances d’été se profilent. « Et c’est une petite balance horaire par rapport à d’autres », lance-t-elle.                          Deborah Forgeot, 38 ans, infirmière aux urgences de la Timone, à Marseille, depuis un an, le 7 juin 2022. OLIVIER MONGE / MYOP POUR « LE MONDE »         Gilles Rof (Marseille, correspondant)            15:08   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ça ne peut plus continuer comme ça », dit le maire de Bordeaux              Le maire de Bordeaux, l’écologiste Pierre Hurmic, fait une déclaration dans la cour de l’hôtel de ville, avant le début du conseil municipal, le 7 juin 2022. UGO AMEZ POUR « LE MONDE »           La manifestation bordelaise achevée, le maire de Bordeaux, l’écologiste Pierre Hurmic, a fait une déclaration dans la cour de l’hôtel de ville, avant le début du conseil municipal. Il s’est rendu dimanche aux urgences de l’hôpital Pellegrin pour discuter avec le personnel soignant.          « Il y a, dans ce qui m’a été exposé par les professionnels de santé, une problématique nationale d’organisation de notre système de soins qui est en crise. Alors que les professionnels de santé alertent depuis des années, on se rend compte que ça ne peut plus continuer comme ça », a déclaré l’élu.          Pierre Hurmic a cependant souligné que « le système des urgences fonctionne, même s’il faut passer d’abord par le SAMU (15), la nuit ». « Tout le monde est très mobilisé à Bordeaux pour que ça fonctionne, mais dans un contexte de pénurie. Les postes sont prévus, mais il y a un problème de recrutement », a-t-il ajouté, insistant sur le fait que « les conditions de travail sont telles (…) que le système est peu attractif ».          L’élu a décidé « d’écrire à la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, pour insister sur les spécificités bordelaises, pour lui dire que les maires sont en première ligne ». « Quand les professionnels de santé me disent qu’ils ne savent pas comment ils pourront assurer les urgences cet été, ça m’inquiète », dit-il.                  Claire Mayer (Bordeaux, correspondante)            14:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Au bloc opératoire, on a de plus en plus d’interventions, mais on n’est pas plus nombreux »        « Nous sommes là pour nous faire entendre et pour représenter nos collègues qui ont été réquisitionnés », expliquent d’une seule voix Charlène (28 ans), Lise (32 ans), Berengère (42 ans) et Cécile (41 ans), toutes infirmières au bloc opératoire de l’hôpital Pellegrin, à Bordeaux. « C’est une accumulation face au système qui se dégrade. Il faut absolument rendre attractif le métier pour que les gens viennent », déplorent-elles.          « Il n’y aurait pas eu le Covid, Emmanuel Macron ne nous aurait jamais augmentées. C’est à ce moment-là que les gens ont également constaté l’état de leur système de santé qui se dégrade depuis des années », poursuivent les quatre infirmières.          « Dans le public, on [est] moins bien payés que dans le privé. D’ailleurs, nous sommes l’un des trois premiers hôpitaux de France, mais nous sommes les moins bien payés. Nous avons appris qu’il y avait 200 à 300 euros d’écart de salaire par rapport à d’autres hôpitaux, comme à Toulouse ou Dijon », dénoncent-elles.          Les soignantes ajoutent que la situation risque d’être plus difficile en septembre, date butoir pour ceux qui veulent changer de service :           Nos mutations sont gelées : on est tellement peu nombreux qu’on nous empêche de muter au sein des services. Un fonctionnaire qui est très mal dans son service devra attendre fin septembre pour bouger, à cause des problèmes de personnel. Sauf que nous avons des collègues en burn-out, d’autres se font arrêter… Au bloc opératoire, on a de plus en plus d’interventions, mais on n’est pas plus nombreux. Si on ne va pas assez vite, on peut dire au dernier patient qu’il ne sera pas opéré… Au final, les patients pâtissent aussi beaucoup de la situation.                           Lise, 32 ans, Bérangère, 42 ans et Cécile, 41 ans, infirmières au bloc opératoire de l’hôpital Pellegrin, à Bordeaux, participent à la manifestation, le 7 juin 2022. UGO AMEZ POUR « LE MONDE »         Claire Mayer (Bordeaux, correspondante)            14:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Chaque été, on ferme des services pour que les gens puissent partir parce qu’on n’est pas assez nombreux »        Nicolas Kazolias, aide-soignant depuis douze ans aux urgences de l’hôpital Tenon de Paris, a vu la situation se dégrader au fil des années au sein de son établissement. « Aujourd’hui, quand je transfère un patient dans un service, je me rends compte qu’il y a très peu de soignants disponibles. Chaque été, on ferme des services pour que les gens puissent partir parce qu’on n’est pas assez nombreux. Là, on en a fermé beaucoup plus tôt en raison du manque de professionnels », explique-t-il, ajoutant qu’une quarantaine de lits ont déjà été fermés à Tenon en amont de la période estivale.          Hormis une augmentation salariale, il souhaite un recrutement massif au sein de l’hôpital public :           Le ratio patients-soignants doit être revu à la hausse. Et il faut des plannings plus attractifs. Les soignants ne peuvent plus être tous les jours à l’hôpital, travailler de jour comme de nuit, faire des heures supplémentaires quotidiennes… On veut avoir une vie en dehors de l’hôpital et des plannings qui permettent de récupérer. Il faut redonner du sens à la journée du soignant.                           Nicolas Kazolias, aide-soignant depuis douze ans aux urgences de l’hôpital Tenon de Paris, le 7 juin 2022. JULIEN DANIEL / MYOP POUR « LE MONDE »         Sabrina El Mosselli            14:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  A Rennes, devant le CHU, un membre du personnel hospitalier a inscrit « Hôpital malade » au dos de sa blouse, le 7 juin 2022. LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                     14:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Marseille, « on plie, on encaisse, mais là on est face au mur »        « Si on me demande ce que je veux tout de suite, je réponds : des médecins ! » Cheffe du service des urgences de la Timone, à Marseille, depuis février dernier, la docteure Céline Meguerditchian jongle, comme tous les jours, avec ses tableaux de service. Aujourd’hui, quatre médecins urgentistes sont présents, auxquels s’ajoute un médecin orthopédiste qui pilote la ligne de traumatologie.          « Nous devrions être neuf, mais nous nous sommes réorganisés pour assurer la continuité et respecter les temps de travail », assure cette Marseillaise de 42 ans. Depuis minuit, quatre-vingts patients se sont présentés dans le service. « A 11 heures, trente-cinq sont dans les urgences. Après le long week-end, j’avais peur que ce soit plus compliqué, mais pour l’instant, c’est calme », note-t-elle. Le seuil de saturation est fixé à soixante patients. Ici, avec une moyenne de 250 passages par jour, il est régulièrement atteint.          « Les urgences sont la vitrine du système de santé. Nous sommes au croisement de la médecine de ville et de l’hôpital. Nous subissons les carences des deux secteurs. Et ici, les symptômes se voient plus que dans un service au sixième étage ou que dans un cabinet de généraliste », reconnaît Céline Meguerditchian.          Lors du week-end de Pentecôte, un patient est arrivé en ambulance de Seine-et-Marne. « Un dysfonctionnement qu’il a fallu gérer », souffle-t-elle, désemparée devant de tels cas de figure.                Céline Meguerditchian, chef de service de la Timone, à Marseille, le 7 juin 2022. OLIVIER MONGE / MYOP POUR « LE MONDE »           Chef adjoint du service, Gilles Gambini, 51 ans, qui a pratiqué la médecine d’urgence durant vingt-trois ans déjà, estime, de son côté, que la crise que l’hôpital traverse « est inédite ». « On a connu des problèmes d’effectifs, on a vu la fréquentation augmenter, mais jamais comme ça », souligne-t-il. « On a commencé à demander des intérimaires… qui nous disent après quelques jours qu’ils ne veulent pas revenir. »          Comme d’autres médecins du service, il a fait une croix sur ses vacances de Noël et réduit ses congés d’été de trois semaines à quinze jours. « On plie, on encaisse, mais là on est face au mur. Et ce qui est nouveau, c’est que c’est pareil partout », constate-t-il.          Pour cet urgentiste, la fermeture partielle et temporaire des services d’urgence de Bordeaux a été un « choc ». « Voir un CHU être touché était brutal. Ici, on fait tout pour que le service ne ferme pas. » Petite barbe poivre et sel derrière son masque, il prend quelques minutes dans son bureau pour répondre aux questions et échapper un instant aux sollicitations incessantes. « En réduisant le nombre de médecins, chacun d’entre nous doit forcément s’occuper de plus de patients. En avoir douze, treize, quatorze en file active, ce n’est pas l’idéal. Il y a le risque d’un moins bon suivi. »          « Aujourd’hui, le problème c’est comment on passe l’été, mais surtout que fait-on pour l’avenir ? » conclut-il, inquiet de voir la charge qui pèse déjà sur les médecins juniors du service. « Auront-ils l’envie de continuer avec nous ? »        Gilles Rof (Marseille, correspondant)            14:22   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Obligation vaccinale : « Le gouvernement avait annoncé la suspension de 15 000 soignants, pourquoi ne les réintègre-t-on pas ? »        Marina est venue au rassemblement organisé devant l’hôpital de Manosque (Alpes-de-Haute-Provence) pour « rendre visible » les « soignants suspendus », ceux qui ne peuvent plus exercer leur profession car ils refusent d’être vaccinés contre le Covid-19. Cette aide-soignante de 34 ans, qui travaille à l’hôpital de Pertuis (Vaucluse), a été de ceux-là en septembre, au moment de l’entrée en vigueur de l’obligation vaccinale pour les soignants.          Une infection au SARS-CoV-2 lui a, depuis, permis d’obtenir temporairement un passe valide, mais elle ne décolère pas d’entendre que des lits, voire des services d’urgences, sont obligés de fermer faute de personnel.          « Le gouvernement avait annoncé la suspension de 15 000 soignants, pourquoi ne les réintègre-t-on pas ? », interroge-t-elle. Le chiffre de 15 000 personnels suspendus était une estimation datant du mois de septembre comprenant les personnels des établissements et services sanitaires et médico‑sociaux, et pas seulement des soignants. Les chiffres actuels de soignants suspendus ne sont pas connus.          Marina est toujours dans l’incompréhension lorsqu’elle évoque ses « collègues vaccinés qui ont été rappelés pour travailler même s’ils étaient positifs » alors qu’elle, malgré ses tests négatifs, n’avait plus le droit d’enfiler sa blouse. « Nos collègues toujours en poste sont épuisés par la surcharge de travail et nous ne pouvons pas aider alors que nous voulons travailler. Ça ne sauverait pas l’hôpital, mais 15 000 soignants de plus, ça aiderait quand même… »          En tant que mère de famille, elle manifeste aussi son inquiétude de voir des services d’urgences fermer dans des territoires où trouver un médecin généraliste demande de la patience :           Mon médecin de famille est parti l’an dernier. Il m’a fallu plusieurs mois pour en retrouver une, et elle est à 20 kilomètres de chez moi. Si je ne peux pas la joindre, ou qu’elle est trop loin et que mes enfants ont un gros problème, c’est vers les urgences que je me tourne. Nous avons besoin qu’elles restent ouvertes.                     Lire aussi :  Réintégrer les soignants non vaccinés : combien et comment ?           Eléa Pommiers            14:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moyens accordés à la santé publique : « On ne va pas baisser les bras, on y travaille », dit Elisabeth Borne        La première ministre, Elisabeth Borne, discute avec des auditeurs de France Bleu, mardi midi. Une soignante, Sandrine, commence par dire qu’elle soutient le mouvement de mobilisation en cours pour demander plus de moyens pour la santé publique en France. Infirmière en soins palliatifs à Pau, Sandrine salue l’initiative du Ségur de la santé, tout en le qualifiant de « rustine »… Il reste plein de « trous dans la raquette ».          « On ne va pas baisser les bras, on y travaille », assure Elisabeth Borne, en soutenant l’initiative de « mission flash », confiée au médecin François Braun, pour faire un état des lieux des conditions de travail et des effectifs dans les centres hospitaliers avant l’été – « l’objectif n’est pas de refaire un énième audit sur la situation de l’hôpital », affirme-t-elle.          Mme Borne défend, ensuite, le dispositif de référent santé pour que chacun puisse avoir, si ce n’est aux urgences ou auprès de la médecine de ville, un contact avec un soignant (un pharmacien, par exemple) sur chaque territoire. « On a un travail hôpital par hôpital et territoire par territoire », dit-elle.                    14:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les usagers doivent se mobiliser pour défendre notre système de santé »        Mardi midi, Dorothée Degruson marche en queue de cortège de la manifestation partie du CHU de Rennes en direction du centre-ville. Infirmière à la retraite, elle représente le Collectif inter-hôpitaux (CIH) qui fait entendre la voix des usagers. « Ceux-ci doivent se mobiliser pour défendre notre système de santé. Aujourd’hui, seuls les soignants se battent pour leur hôpital alors qu’il s’agit de notre hôpital à tous », insiste-t-elle. Dans le cortège rassemblant seulement quelque 200 personnes, peu de non professionnels de la santé. Dorothée Degruson s’alarme : « Les gens ne mesurent pas l’urgence. Lorsqu’ils viennent à l’hôpital, ils sont bien soignés et pris en charge par un personnel pressé mais souriant malgré tous les dysfonctionnements. »          Dans la manifestation, tous espèrent que les élections législatives des 12 et 19 juin permettront de faire entendre la cause des hôpitaux. Ce mardi, un seul candidat à la députation était présent. Il s’agit de Frédéric Mathieu, candidat de La France insoumise (LFI) investi par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la première circonscription d’Ille-et-Vilaine.        Benjamin Keltz (Rennes, correspondance)            13:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous voulons dire que nous sommes en souffrance »        Julien Dulou, 35 ans, est aide-soignant aux urgences de l’hôpital Pellegrin, à Bordeaux, et membre du bureau du syndicat SUD-Santé. « Nous sommes là pour montrer notre colère et notre désaccord total sur la façon dont ça se passe aujourd’hui. Nous voulons dire que nous sommes en souffrance. Nous n’avons que 20 médecins sur 40 aux urgences, 20 % d’absentéisme sur l’année. La fermeture partielle des urgences a été faite en catastrophe, ça fait des années que c’est demandé. »          Si Julien Dulou déplore que peu de soignants se soient déplacés pour rejoindre la mobilisation bordelaise, il comprend aussi qu’entre ceux en repos, et ceux assignés aux urgences, c’est compliqué d’être présent. « Nous sommes une quinzaine des urgences sur 150. Je comprends, mais dans une telle crise, il faut se bouger un peu. » Il salue toutefois la présence des cadres hospitaliers, une première :           C’est un ras-le-bol général. Ils sont un peu comme nous, ils font ce qu’on leur dit de faire et ils font avec du personnel fatigué. On n’a plus envie d’être payés une misère pour travailler de nuit, pour remplacer des gens. A Bordeaux, la politique de recrutement ne fonctionne pas, il faut qu’il y ait de l’attractivité. Le directeur ne fait que des discours pour enjoliver, il ne répond pas aux questions qui fâchent et n’a donné aucune solution une fois de plus.                           Julien Dulou, aide-soignant aux urgences de l’hôpital Pellegrin, à Bordeaux, et membre du bureau du syndicat Sud-Santé, le 7 juin 2022. UGO AMEZ POUR « LE MONDE »         Claire Mayer (Bordeaux, correspondante)            13:36   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Certains patients se retrouvent à devoir aller à Aix, à presque 60 km, pour pouvoir être soignés »        Ils étaient plusieurs dizaines à s’être rassemblés mardi matin devant l’hôpital de Manosque (Alpes-de-Haute-Provence) pour alerter sur la situation de l’hôpital public, et notamment des urgences. Vêtus de leur blouse, Rémy Lazzari et Emmanuelle Pierre, infirmier et infirmière de bloc, disent être venus comme soignants mais aussi comme « citoyens ».          « On en a ras-le-bol de regarder le système s’écrouler à l’hôpital, explique Rémy Lazzari, 56 ans. Maintenant on est même obligés de fermer les urgences la nuit ! » L’hôpital figure sur la liste des 120 établissements qui connaissent des tensions dans leur service d’urgences. Celles de Manosque ont dû garder portes closes plus de 40 nuits depuis le mois de février faute de personnel, et prévoit au moins cinq nuits de fermeture pour le mois de juin. Une aberration pour ces soignants, et un énième signal d’alerte.          « Certains patients se retrouvent à devoir aller à Aix, à presque 60 km, pour pouvoir être soignés. Et la saison n’a pas commencé : comment va-t-on faire, cet été, avec les congés des soignants et l’afflux de touristes ? », s’inquiète l’infirmier, qui affirme qu’il n’avait « jamais vu ça » avant le Covid-19.          Avec sa collègue Emmanuelle Pierre, ils décrivent la pandémie comme une « bascule » qui a « exacerbé des problèmes déjà anciens ». « Les questions de conditions de travail et de salaires trop bas sont connues depuis longtemps mais, depuis la crise, avec le rythme qu’on a eu, les soignants n’en peuvent vraiment plus », assure Emmanuelle Pierre. Depuis le Covid, elle dit avoir constaté une hausse des burn-out et des démissions parmi ses collègues. A côté d’elle, Rémy Lazzari acquiesce et admet que si la reconversion ne lui paraissait pas si difficile à son âge il « changerait de métier ».          Pour cette infirmière de 51 ans, il n’y aura pas de « solution baguette magique ». « Le problème est profond et global, il nous faut des solutions nationales et, surtout, un projet pour l’hôpital public qui ne se pense pas à l’échelle de cinq ans, mais de vingt ans », conclut Emmanuelle Pierre.        Eléa Pommiers                                 Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek      Image de couverture :   UGO AMEZ POUR « LE MONDE »          Soignants et autres salariés des hôpitaux étaient appelés à une nouvelle journée de mobilisation et de grève mardi, par la CGT et ses alliés, pour réclamer des hausses de salaires et d’effectifs.Des rassemblements se sont tenus dans au moins cinquante villes, d’après une liste établie vendredi par la CGT : à Paris, devant le ministère de la santé, à partir de 13 h 30, ainsi qu’à Bordeaux, Grenoble, Marseille, Nantes, Rennes et Toulouse parmi les principales, mais aussi de plus petites comme Aurillac, Epernay et Cherbourg, où Emmanuel Macron est venu, la semaine dernière, annoncer une « mission flash » sur les services d’urgences.Le feu couve aux urgences : faute de soignants, au moins cent vingt services ont été forcés de limiter leur activité ou s’y préparent, selon un décompte établi à la fin de mai par l’association SAMU-Urgences de France.Dans un entretien accordé à la presse régionale, vendredi, M. Macron a promis de « prendre des décisions d’urgence dès juillet », justifiant ce délai par la volonté de « regarder service d’urgence par service d’urgence et SAMU par SAMU, territoire par territoire, où il y a des besoins ».Un tchat a eu lieu à 10 h 30 avec Frédéric Pierru, chercheur associé au Laboratoire interdisciplinaire pour la sociologie économique (LISE), docteur en sciences politiques et sociologue au CNRS, qui a répondu à vos questions sur la crise à l’hôpital.         Lire aussi :         Le contexte. Hôpital : la crise ne cesse d’enfler aux urgencesReportage. A l’hôpital d’Orléans, les urgences craquentReportage. Au SAMU de Bordeaux, répondre aux appels quand les urgences fonctionnent au ralenti                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","coverageStartTime":"2022-06-07T16:14:38+00:00","coverageEndTime":"2022-06-07T16:14:38+00:00","headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","description":"De petits rassemblements ont eu lieu dans cinquante villes. Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux ont racont\u00e9 cette premi\u00e8re journ\u00e9e d\u2019action du second quinquennat Macron.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Mobilisation pour les hôpitaux : des soignants, inquiets et lassés, manifestent avant des vacances d’été qui s’annoncent compliquées","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"De petits rassemblements ont eu lieu dans cinquante villes. Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux ont racont\u00e9 cette premi\u00e8re journ\u00e9e d\u2019action du second quinquennat Macron.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-06-07T16:14:38+00:00"
,"endDate":"2022-06-07T16:14:38+00:00"
  Ce live est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de l\u2019avoir suivi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T15:40:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T15:24:47+00:00","articleBody":"     Alors que soignants et salari\u00e9s des h\u00f4pitaux \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 une journ\u00e9e de mobilisation, mardi 7\u00a0juin, Fr\u00e9d\u00e9ric Pierru, sp\u00e9cialiste de la sociologie de l\u2019action publique et du champ m\u00e9dical a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur la crise \u00e0 l\u2019h\u00f4pital lors d\u2019un tchat.                    Lire aussi :  Mobilisation dans les h\u00f4pitaux\u00a0: \u00ab\u00a0La crise hospitali\u00e8re est devant nous, et les mesures budg\u00e9taires ne r\u00e9soudront certainement pas tout\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T15:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T15:09:38+00:00","articleBody":"           Eric Botticelli, 49 ans, aide-soignant aux urgences de l'h\u00f4pital de la Timone, \u00e0 Marseille, le 7\u00a0juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Aux urgences de la Timone, \u00e0 Marseille, le flux des passages grimpe inexorablement. A 16\u00a0heures, il d\u00e9passe les 170 entr\u00e9es. \u00ab\u00a0\u00c7a va encore s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer avant 18\u00a0heures\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit Eric Botticelli, aide-soignant de 49\u00a0ans, arriv\u00e9 dans le service apr\u00e8s avoir pass\u00e9 deux d\u00e9cennies en pneumologie et s\u2019\u00eatre us\u00e9 sur les vagues de Covid-19. Pour lui, l\u2019heure n\u2019est pas encore \u00e0 aller chercher des brancards suppl\u00e9mentaires dans les r\u00e9serves du plan blanc. \u00ab\u00a0\u00c7a devrait passer\u00a0\u00bb, pronostique-t-il alors que le ballet des\u00a0v\u00e9hicules de marins-pompiers s\u2019intensifie.          Pour l\u2019aide-soignant, la carence principale du service reste le manque de m\u00e9decins. \u00ab\u00a0On fait tous bloc autour d\u2019eux, mais c\u2019est compliqu\u00e9, surtout pour les moins exp\u00e9riment\u00e9s\u00a0\u00bb, estime-t-il. \u00ab\u00a0La fermeture de l\u2019unit\u00e9 d\u2019hospitalisation de courte dur\u00e9e fait que les patients restent plus longtemps en boxes\u00a0\u00bb, dit-il. Un passage prolong\u00e9 qui, selon lui, explique en partie la saturation r\u00e9guli\u00e8re du service.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/f907ed5_1654614529702-monge-myop-urgence-timone-53.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, 170 entr\u00e9es aux urgences \u00e0 16\u00a0heures\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a va encore s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer avant 18\u00a0heures...","dateModified":"2022-06-07T15:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T14:36:21+00:00","articleBody":"     A l\u2019h\u00f4pital Paul-Guiraud, sp\u00e9cialis\u00e9 en psychiatrie (Villejuif), o\u00f9 travaille Julien Garnier, aide-soignant, cent postes d\u2019infirmier restent vacants. \u00ab\u00a0On trouve tr\u00e8s peu de personnes qui postulent\u00a0\u00bb, regrette-t-il. Du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9decins, la situation est tout aussi alarmante, selon lui, avec beaucoup de d\u00e9parts \u00e0 la retraite. \u00ab\u00a0Actuellement, on a soixante-dix lits ferm\u00e9s. Les patients peuvent attendre quarante-huit heures sur un brancard. Parfois [sous contention]\u00a0\u00bb                Julien Garnier, aide-soignant en psychiatrie \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Paul-Guiraud de Villejuif, lors de la manifestation \u00e0 Paris, le 7\u00a0juin 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Julien Garnier est en poste \u00e0 Paul-Guiraud depuis 2011. Il a constat\u00e9 une d\u00e9gradation de ses conditions de travail depuis 2014\u00a0: \u00ab\u00a0Maintenant, on travaille dix jours de plus dans l\u2019ann\u00e9e, sans que la masse salariale ait chang\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019h\u00f4pital Paul-Guiraud accueille les urgences de plusieurs \u00e9tablissements du 92 et du 94, notamment les h\u00f4pitaux Bic\u00eatre (Kremlin-Bic\u00eatre), Ambroise-Par\u00e9 (Boulogne), B\u00e9cl\u00e8re (Clamart) et Henri-Mondor (Cr\u00e9teil).          A la fin de mai, Brigitte Macron a inaugur\u00e9 au sein de l\u2019h\u00f4pital Paul-Guiraud un espace dit \u00ab\u00a03 R\u00a0\u00bb, destin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0respirer, relativiser, se relaxer\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous, les R qu\u2019on attendait, c\u2019\u00e9tait plut\u00f4t \u201crecrutement\u201d et \u201creconnaissance\u201d\u00a0\u00bb, ironise l\u2019aide-soignant.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/2a57553_1654612527872-preview-daj13440.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les patients peuvent attendre quarante-huit heures sur un brancard\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T14:47:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T14:34:43+00:00","articleBody":"     Chlo\u00e9 Olivier, 29\u00a0ans, fait partie de ces \u00ab\u00a0m\u00e9decins juniors\u00a0\u00bb, dont le destin angoisse tous les responsables de services des urgences dans le pays, inquiets de voir ces nouvelles g\u00e9n\u00e9rations s\u2019\u00e9chapper vers des secteurs moins exigeants ou dans le priv\u00e9. \u00ab\u00a0Moi, en tout cas, je compte rester aux urgences\u00a0\u00bb, assure cette petite blonde tonique, qui d\u00e9gaine, tour \u00e0 tour, ses deux t\u00e9l\u00e9phones.                Chlo\u00e9 Olivier, 29 ans, m\u00e9decin urgentiste \u00e0 l'hopital de la Timone \u00e0 Marseille, le 7 juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Pour la derni\u00e8re de ses quatre ann\u00e9es d\u2019internat, Chlo\u00e9 Olivier a int\u00e9gr\u00e9 les urgences de la Timone, \u00e0 Marseille. Avec le statut de m\u00e9decin junior, mais avec les responsabilit\u00e9s d\u2019une ligne de consultation. \u00ab\u00a0On vous double pendant une semaine, puis on vous l\u00e2che en tant que chef. \u00c7a vous met d\u2019entr\u00e9e dans le bain, se rem\u00e9more-t-elle. Il y a eu une petite panique quand j\u2019ai compris que nous n\u2019\u00e9tions que quatre m\u00e9decins urgentistes et que le flux \u00e9tait monstrueux. Mais on apprend \u00e0 g\u00e9rer tout \u00e7a.\u00a0\u00bb          Sur son portable, elle montre une photo prise vendredi. Celle de sa liste active qui s\u2019allonge jusqu\u2019\u00e0 25 patients. \u00ab\u00a0Je suis un peu plus lente que des m\u00e9decins plus exp\u00e9riment\u00e9s et j\u2019ai encore du mal \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer\u00a0\u00e0 mon \u00e9quipe\u00a0\u00bb, avance-t-elle. Le sous-effectif m\u00e9dical dans le service est aussi pour beaucoup dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne de saturation. Si elle comprend que des camarades de promotion fassent le choix de \u00ab\u00a0mieux profiter de la vie apr\u00e8s dix ans d\u2019\u00e9tudes\u00a0\u00bb, Chlo\u00e9 Olivier, elle, se sent de s\u2019investir pour l\u2019h\u00f4pital public au moins pendant quelques ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Mais quand je vois que les m\u00e9decins sont trois fois mieux pay\u00e9s dans le priv\u00e9, je me dis qu\u2019il y aurait quand m\u00eame un effort \u00e0 faire sur le salaire\u00a0\u00bb, conclut-elle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/f12cc38_1654612372873-monge-myop-urgence-timone-33.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On vous double pendant une semaine, puis on vous l\u00e2che en tant que chef\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T14:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T14:26:49+00:00","articleBody":"                     Plusieurs centaines de soignants d\u00e9filent \u00e0 Bordeaux entre la place de la R\u00e9publique et la pr\u00e9fecture, le 7\u00a0juin 2022. UGO AMEZ POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T16:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T13:56:07+00:00","articleBody":"     Chantal Leis est infirmi\u00e8re au centre hospitalier Sainte-Anne, \u00e0 Paris. Aujourd\u2019hui, elle est venue manifester par solidarit\u00e9 avec ses \u00ab\u00a0coll\u00e8gues\u00a0\u00bb soignants, notamment ceux des urgences. \u00ab\u00a0\u00c7a fait quarante ans que je manifeste. Je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue par la mobilisation d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, lance l\u2019infirmi\u00e8re, qui s\u2019attendait \u00e0 voir l\u2019esplanade \u00e0 quelques m\u00e8tres du minist\u00e8re de la sant\u00e9 \u00ab\u00a0noire de monde\u00a0\u00bb, comme lors des manifestations pr\u00e9c\u00e9dentes en\u00a02019 et 2020.\u00a0Elle esp\u00e9rait notamment voir des usagers pr\u00e9sents en soutien\u00a0:           Au moment o\u00f9 les choses se d\u00e9litent au niveau du soin, les soignants ont plus que jamais besoin de solidarit\u00e9. L\u2019h\u00f4pital, \u00e7a concerne tout le monde. Quand on maltraite les soignants, on maltraite les patients. On l\u2019a bien vu avec la situation dans les Ehpad.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Quand on maltraite les soignants, on maltraite les patients\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T13:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T13:45:51+00:00","articleBody":"     Neila Adjali vient de r\u00e9duire une fracture du radius. A 33\u00a0ans, cette chirurgienne orthop\u00e9diste est l\u2019une des quatre m\u00e9decins \u00e9trangers qui compl\u00e8tent l\u2019effectif des urgences de la Timone, \u00e0 Marseille. Depuis avril, elle prend son tour dans la ligne de traumatologie, cr\u00e9\u00e9e pour all\u00e9ger les autres secteurs. Une des \u00ab\u00a0trouvailles\u00a0\u00bb de la r\u00e9organisation du service.                Neila Adjali, chirurgienne orthop\u00e9diste, est l\u2019une des quatre m\u00e9decins \u00e9trangers qui compl\u00e8tent l\u2019effectif des urgences de la Timone, le 7 juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Si elle poss\u00e8de la double nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et alg\u00e9rienne, la m\u00e9decin a pass\u00e9 son dipl\u00f4me en Alg\u00e9rie et ne peut pas encore \u00eatre habilit\u00e9e en tant que chirurgienne. \u00ab\u00a0Il y a des\u00a0examens \u00e0 passer et il faut justifier d\u2019ann\u00e9es d\u2019exp\u00e9rience en France\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-elle. En attendant, elle est employ\u00e9e comme \u00ab\u00a0FFI\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0faisant fonction d\u2019interne\u00a0\u00bb, dans ce service o\u00f9 la traumatologie repr\u00e9sente environ 30\u00a0% des passages quotidiens. Le tout pour 1\u00a0400\u00a0euros net par mois. \u00ab\u00a0Soit moins qu\u2019un interne\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-elle.          La journ\u00e9e d\u2019action nationale, Neila Adjali n\u2019en \u00e9tait \u00ab\u00a0pas au courant\u00a0\u00bb. Mais elle connaissait la situation des urgences en France, bien avant d\u2019arriver, en octobre\u00a02021. \u00ab\u00a0Tous mes copains de promotion sont diss\u00e9min\u00e9s un peu partout en France. Et mon fr\u00e8re est FFI \u00e0 Nancy\u2026 Ici, vous avez plus de moyens et moins de m\u00e9decins. En Alg\u00e9rie, c\u2019est l\u2019inverse\u00a0\u00bb, r\u00e9sume-t-elle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/46e7ae1_1654609502321-monge-myop-urgence-timone-32.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neila Adjali, chirurgienne orthop\u00e9diste dipl\u00f4m\u00e9e en Alg\u00e9rie, pay\u00e9e 1\u00a0400\u00a0euros\u00a0net par mois","dateModified":"2022-06-07T13:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T13:34:18+00:00","articleBody":"           Clarisse, infirmi\u00e8re en service de soins de suite et de r\u00e9adaptation (SSR) Alzheimer \u00e0 l'h\u00f4pital Paul-Brousse, le 7 juin 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Blouse blanche immacul\u00e9e, sneakers color\u00e9es, Clarisse a un rictus quand on la questionne sur sa pr\u00e9sence au rassemblement organis\u00e9 \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0\u00c7a fait cinq ans que je suis infirmi\u00e8re, mais j\u2019ai l\u2019impression que \u00e7a en fait cinquante\u00a0\u00bb, l\u00e2che-t-elle. Malgr\u00e9 sa courte carri\u00e8re, l\u2019infirmi\u00e8re en service de soins de suite et de r\u00e9adaptation (SSR) Alzheimer pense de plus en plus \u00e0 une reconversion.          Epuis\u00e9e par deux ann\u00e9es de pand\u00e9mie de Covid-19 et par un manque de moyens humains et mat\u00e9riels, la jeune femme, soignante \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Paul-Brousse, \u00e0 Villejuif, \u00e9prouve un manque profond\u00a0: l\u2019absence de perspectives d\u2019\u00e9volution de carri\u00e8re. \u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 plein d\u2019autres pays europ\u00e9ens, on ne nous propose rien comme formations internes, pas de liens avec d\u2019autres disciplines\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce-t-elle. \u00ab\u00a0C\u2019est pour \u00e7a que nos carri\u00e8res sont de plus en plus courtes.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/419ec9b_1654608722858-preview-daj13376.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0\u00c7a fait cinq ans que je suis infirmi\u00e8re, mais j\u2019ai l\u2019impression que \u00e7a en fait cinquante\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T13:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T13:17:16+00:00","articleBody":"     Aux urgences de la Timone \u00e0 Marseille depuis un an, l\u2019infirmi\u00e8re Deborah Forgeot, 38\u00a0ans, occupe ce mardi le poste de \u00ab\u00a0flying\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je renforce les secteurs qui en ont besoin\u00a0\u00bb, explicite-t-elle. Cette mission peut, en cas d\u2019absences dans le service, se transformer en affectation fixe sur l\u2019une des quatre lignes de consultation ouvertes.          La mobilisation nationale du jour, Deborah Forgeot \u00ab\u00a0la comprend parfaitement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 cette heure-ci, le service \u00e9tait tr\u00e8s charg\u00e9. Il y avait des patients en zone de saturation\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne-t-elle. Manque de m\u00e9decins, afflux de personnes qui pourraient \u00eatre orient\u00e9es vers les maisons m\u00e9dicales de garde ou la m\u00e9decine de ville, l\u2019infirmi\u00e8re voit des causes multiples aux maux des urgences qui p\u00e8sent quotidiennement sur son travail.          Volontaire pour int\u00e9grer ce service \u00ab\u00a0parce que le travail y est tr\u00e8s formateur\u00a0\u00bb, elle reconna\u00eet que les d\u00e9buts ont \u00e9t\u00e9 difficiles pour elle. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais parfois submerg\u00e9e par la charge de travail. Il nous arrive de g\u00e9rer entre douze et quinze patients en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, note-t-elle. Si ses horaires ne d\u00e9bordent pas \u2013 \u00ab\u00a0ce qui est souvent le cas dans d\u2019autres services\u00a0de l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb \u2013, l\u2019infirmi\u00e8re comptabilise pr\u00e8s de deux cents heures de r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 poser alors que les vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 se profilent. \u00ab\u00a0Et c\u2019est une petite balance horaire par rapport \u00e0 d\u2019autres\u00a0\u00bb, lance-t-elle.                          Deborah Forgeot, 38\u00a0ans, infirmi\u00e8re aux urgences de la Timone, \u00e0 Marseille, depuis un an, le 7\u00a0juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/0f8c36b_1654607762617-monge-myop-urgence-timone-31.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il nous arrive de g\u00e9rer entre douze et quinze patients en m\u00eame temps\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T13:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T13:08:40+00:00","articleBody":"           Le maire de Bordeaux, l\u2019\u00e9cologiste Pierre Hurmic, fait une d\u00e9claration dans la cour de l\u2019h\u00f4tel de ville, avant le d\u00e9but du conseil municipal, le 7\u00a0juin 2022. UGO AMEZ POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           La manifestation bordelaise achev\u00e9e, le maire de Bordeaux, l\u2019\u00e9cologiste Pierre Hurmic, a fait une d\u00e9claration dans la cour de l\u2019h\u00f4tel de ville, avant le d\u00e9but du conseil municipal. Il s\u2019est rendu dimanche aux urgences de l\u2019h\u00f4pital Pellegrin pour discuter avec le personnel soignant.          \u00ab\u00a0Il y a, dans ce qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 par les professionnels de sant\u00e9, une probl\u00e9matique nationale d\u2019organisation de notre syst\u00e8me de soins qui est en crise.\u00a0Alors que les professionnels de sant\u00e9 alertent depuis des ann\u00e9es, on se rend compte que \u00e7a ne peut plus continuer comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9lu.          Pierre Hurmic a cependant soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0le syst\u00e8me des urgences fonctionne, m\u00eame s\u2019il faut passer d\u2019abord par le SAMU (15), la nuit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout le monde est tr\u00e8s mobilis\u00e9 \u00e0 Bordeaux pour que \u00e7a fonctionne, mais dans un contexte de p\u00e9nurie.\u00a0Les postes sont pr\u00e9vus, mais\u00a0il y a\u00a0un probl\u00e8me de recrutement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, insistant sur le fait que \u00ab\u00a0les conditions de travail sont telles (\u2026)\u00a0que le syst\u00e8me est peu attractif\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9lu a d\u00e9cid\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9crire \u00e0 la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, pour insister sur les sp\u00e9cificit\u00e9s\u00a0bordelaises, pour lui dire que les maires sont en premi\u00e8re ligne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand les professionnels de sant\u00e9 me disent qu\u2019ils ne savent pas comment ils pourront assurer les urgences cet \u00e9t\u00e9, \u00e7a m\u2019inqui\u00e8te\u00a0\u00bb, dit-il.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/c3fc3fe_1654608402739-dsc-1416.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0\u00c7a ne peut plus continuer comme \u00e7a\u00a0\u00bb, dit le maire de Bordeaux","dateModified":"2022-06-07T13:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T12:58:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 pour nous faire entendre et pour repr\u00e9senter nos coll\u00e8gues qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s\u00a0\u00bb, expliquent d\u2019une seule voix Charl\u00e8ne (28\u00a0ans), Lise (32\u00a0ans), Bereng\u00e8re (42\u00a0ans) et C\u00e9cile (41\u00a0ans), toutes infirmi\u00e8res au bloc op\u00e9ratoire de l\u2019h\u00f4pital Pellegrin, \u00e0 Bordeaux. \u00ab\u00a0C\u2019est une accumulation face au syst\u00e8me qui se d\u00e9grade. Il faut absolument rendre attractif le m\u00e9tier pour que les gens viennent\u00a0\u00bb, d\u00e9plorent-elles.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y aurait pas eu le Covid, Emmanuel Macron ne nous aurait jamais augment\u00e9es. C\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les gens ont \u00e9galement constat\u00e9 l\u2019\u00e9tat de leur syst\u00e8me de sant\u00e9 qui se d\u00e9grade depuis des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, poursuivent les quatre infirmi\u00e8res.          \u00ab\u00a0Dans le public, on [est] moins bien pay\u00e9s que dans le priv\u00e9. D\u2019ailleurs, nous sommes l\u2019un des trois premiers h\u00f4pitaux de France, mais nous sommes les moins bien pay\u00e9s. Nous avons appris qu\u2019il y avait 200 \u00e0 300\u00a0euros d\u2019\u00e9cart de salaire par rapport \u00e0 d\u2019autres h\u00f4pitaux, comme \u00e0 Toulouse ou Dijon\u00a0\u00bb, d\u00e9noncent-elles.          Les soignantes ajoutent que la situation risque d\u2019\u00eatre plus difficile en septembre, date butoir pour ceux qui veulent changer de service\u00a0:           Nos mutations sont gel\u00e9es\u00a0: on est tellement peu nombreux qu\u2019on nous emp\u00eache de muter au sein des services. Un fonctionnaire qui est tr\u00e8s mal dans son service devra attendre fin septembre pour bouger, \u00e0 cause des probl\u00e8mes de personnel. Sauf que nous avons des coll\u00e8gues en burn-out, d\u2019autres se font arr\u00eater\u2026 Au bloc op\u00e9ratoire, on a de plus en plus d\u2019interventions, mais on n\u2019est pas plus nombreux. Si on ne va pas assez vite, on peut dire au dernier patient qu\u2019il ne sera pas op\u00e9r\u00e9\u2026 Au final, les patients p\u00e2tissent aussi beaucoup de la situation.                           Lise, 32 ans, B\u00e9rang\u00e8re, 42 ans et C\u00e9cile, 41 ans, infirmi\u00e8res au bloc op\u00e9ratoire de l\u2019h\u00f4pital Pellegrin, \u00e0 Bordeaux, participent \u00e0 la manifestation, le 7\u00a0juin 2022. UGO AMEZ POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/be8f9f4_1654606631236-dsc-1406.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Au bloc op\u00e9ratoire, on a de plus en plus d\u2019interventions, mais on n\u2019est pas plus nombreux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T13:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T12:49:33+00:00","articleBody":"     Nicolas Kazolias, aide-soignant depuis douze ans aux urgences de l\u2019h\u00f4pital Tenon de Paris, a vu la situation se d\u00e9grader au fil des ann\u00e9es au sein de son \u00e9tablissement. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, quand\u00a0je transf\u00e8re un patient dans un service, je me rends compte qu\u2019il y a tr\u00e8s peu de soignants disponibles. Chaque \u00e9t\u00e9, on ferme des services pour que les gens puissent partir parce qu\u2019on n\u2019est pas assez nombreux. L\u00e0, on en a ferm\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t en raison du manque de professionnels\u00a0\u00bb, explique-t-il, ajoutant qu\u2019une quarantaine de lits ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \u00e0 Tenon en amont de la p\u00e9riode estivale.          Hormis une augmentation salariale, il souhaite un recrutement massif au sein de l\u2019h\u00f4pital public\u00a0:           Le ratio patients-soignants doit \u00eatre revu \u00e0 la hausse. Et il faut des plannings plus attractifs. Les soignants ne peuvent plus \u00eatre tous les jours \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, travailler de jour comme de nuit, faire des heures suppl\u00e9mentaires quotidiennes\u2026 On veut avoir une vie en dehors de l\u2019h\u00f4pital et des plannings qui permettent de r\u00e9cup\u00e9rer. Il faut redonner du sens \u00e0 la journ\u00e9e du soignant.                           Nicolas Kazolias, aide-soignant depuis douze ans aux urgences de l\u2019h\u00f4pital Tenon de Paris, le 7\u00a0juin 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/65523a4_1654606135642-preview-daj13363.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque \u00e9t\u00e9, on ferme des services pour que les gens puissent partir parce qu\u2019on n\u2019est pas assez no...","dateModified":"2022-06-07T12:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T12:32:19+00:00","articleBody":"                     A Rennes, devant le CHU, un membre du personnel hospitalier a inscrit \u00ab\u00a0H\u00f4pital malade\u00a0\u00bb au dos de sa blouse, le 7\u00a0juin 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/f1c4f15_1654605016023-7-juin-manifestation-rennes-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T12:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T12:24:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si on me demande ce que je veux tout de suite, je r\u00e9ponds\u00a0: des m\u00e9decins\u00a0!\u00a0\u00bb Cheffe du service des urgences de la Timone, \u00e0 Marseille, depuis f\u00e9vrier dernier, la docteure C\u00e9line Meguerditchian jongle, comme tous les jours, avec ses tableaux de service. Aujourd\u2019hui, quatre m\u00e9decins urgentistes sont pr\u00e9sents, auxquels s\u2019ajoute un m\u00e9decin orthop\u00e9diste qui pilote la ligne de traumatologie.          \u00ab\u00a0Nous devrions \u00eatre neuf, mais nous nous sommes r\u00e9organis\u00e9s pour assurer la continuit\u00e9\u00a0et respecter les temps de travail\u00a0\u00bb, assure cette Marseillaise de 42\u00a0ans. Depuis minuit, quatre-vingts patients se sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le service. \u00ab\u00a0A 11\u00a0heures, trente-cinq sont dans les urgences. Apr\u00e8s le long week-end, j\u2019avais peur que ce soit plus compliqu\u00e9, mais pour l\u2019instant, c\u2019est calme\u00a0\u00bb, note-t-elle.\u00a0Le seuil de saturation est fix\u00e9 \u00e0 soixante patients. Ici, avec une moyenne de 250\u00a0passages par jour, il est r\u00e9guli\u00e8rement atteint.          \u00ab\u00a0Les urgences sont la vitrine du syst\u00e8me de sant\u00e9. Nous sommes au croisement de la m\u00e9decine de ville et de l\u2019h\u00f4pital. Nous subissons les carences des deux secteurs. Et ici, les sympt\u00f4mes se voient plus que dans un service au sixi\u00e8me \u00e9tage ou que dans un cabinet de g\u00e9n\u00e9raliste\u00a0\u00bb, reconna\u00eet C\u00e9line Meguerditchian.          Lors du week-end de Pentec\u00f4te, un patient est arriv\u00e9 en ambulance de Seine-et-Marne. \u00ab\u00a0Un dysfonctionnement qu\u2019il a fallu g\u00e9rer\u00a0\u00bb, souffle-t-elle, d\u00e9sempar\u00e9e devant de tels cas de figure.                C\u00e9line Meguerditchian, chef de service de la Timone, \u00e0 Marseille, le 7\u00a0juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Chef adjoint du service, Gilles Gambini, 51\u00a0ans, qui a pratiqu\u00e9 la m\u00e9decine d\u2019urgence durant vingt-trois ans d\u00e9j\u00e0, estime, de son c\u00f4t\u00e9, que la crise que l\u2019h\u00f4pital traverse \u00ab\u00a0est in\u00e9dite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On a connu des probl\u00e8mes d\u2019effectifs, on a vu la fr\u00e9quentation augmenter, mais jamais comme \u00e7a\u00a0\u00bb, souligne-t-il. \u00ab\u00a0On a commenc\u00e9 \u00e0 demander des int\u00e9rimaires\u2026 qui nous disent apr\u00e8s quelques jours qu\u2019ils ne veulent pas revenir.\u00a0\u00bb          Comme d\u2019autres m\u00e9decins du service, il a fait une croix sur ses vacances de No\u00ebl et r\u00e9duit ses cong\u00e9s d\u2019\u00e9t\u00e9 de trois semaines \u00e0 quinze jours. \u00ab\u00a0On plie, on encaisse, mais l\u00e0 on est face au mur. Et ce qui est nouveau, c\u2019est que c\u2019est pareil partout\u00a0\u00bb, constate-t-il.          Pour cet urgentiste, la fermeture partielle et temporaire des services d\u2019urgence de Bordeaux a \u00e9t\u00e9 un \u00ab\u00a0choc\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Voir un CHU \u00eatre touch\u00e9 \u00e9tait brutal. Ici, on fait tout pour que le service ne ferme pas.\u00a0\u00bb Petite barbe poivre et sel derri\u00e8re son masque, il prend quelques minutes dans son bureau pour r\u00e9pondre aux questions et \u00e9chapper un instant aux sollicitations incessantes. \u00ab\u00a0En r\u00e9duisant le nombre de m\u00e9decins, chacun d\u2019entre nous doit forc\u00e9ment s\u2019occuper de plus de patients. En avoir douze, treize, quatorze en file active, ce n\u2019est pas l\u2019id\u00e9al. Il y a le risque d\u2019un moins bon suivi.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le probl\u00e8me c\u2019est comment on passe l\u2019\u00e9t\u00e9, mais surtout que fait-on pour l\u2019avenir\u00a0?\u00a0\u00bb conclut-il, inquiet de voir la charge qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur les m\u00e9decins juniors du service. \u00ab\u00a0Auront-ils l\u2019envie de continuer avec nous\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/9e8bc55_1654604592369-monge-myop-urgence-timone-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, \u00ab\u00a0on plie, on encaisse, mais l\u00e0 on est face au mur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T12:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T12:22:06+00:00","articleBody":"     Marina est venue au rassemblement organis\u00e9 devant l\u2019h\u00f4pital de Manosque (Alpes-de-Haute-Provence) pour \u00ab\u00a0rendre visible\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0soignants suspendus\u00a0\u00bb, ceux qui ne peuvent plus exercer leur profession car ils refusent d\u2019\u00eatre vaccin\u00e9s contre le Covid-19. Cette aide-soignante de 34\u00a0ans, qui travaille \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Pertuis (Vaucluse), a \u00e9t\u00e9 de ceux-l\u00e0 en septembre, au moment de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019obligation vaccinale pour les soignants.          Une infection au SARS-CoV-2 lui a, depuis, permis d\u2019obtenir temporairement un passe valide, mais elle ne d\u00e9col\u00e8re pas d\u2019entendre que des lits, voire des services d\u2019urgences, sont oblig\u00e9s de fermer faute de personnel.          \u00ab\u00a0Le gouvernement avait annonc\u00e9 la suspension de 15\u00a0000\u00a0soignants, pourquoi ne les r\u00e9int\u00e8gre-t-on pas\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge-t-elle. Le chiffre de 15\u00a0000 personnels suspendus \u00e9tait une estimation datant du mois de septembre comprenant les personnels des \u00e9tablissements et services sanitaires et m\u00e9dico\u2011sociaux, et pas seulement des soignants. Les chiffres actuels de soignants suspendus ne sont pas connus.          Marina est toujours dans l\u2019incompr\u00e9hension lorsqu\u2019elle \u00e9voque ses \u00ab\u00a0coll\u00e8gues vaccin\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s pour travailler m\u00eame s\u2019ils \u00e9taient positifs\u00a0\u00bb alors qu\u2019elle, malgr\u00e9 ses tests n\u00e9gatifs, n\u2019avait plus le droit d\u2019enfiler sa blouse. \u00ab\u00a0Nos coll\u00e8gues toujours en poste sont \u00e9puis\u00e9s par la surcharge de travail et nous ne pouvons pas aider alors que nous voulons travailler. \u00c7a ne sauverait pas l\u2019h\u00f4pital, mais 15\u00a0000\u00a0soignants de plus, \u00e7a aiderait quand m\u00eame\u2026\u00a0\u00bb          En tant que m\u00e8re de famille, elle manifeste aussi son inqui\u00e9tude de voir des services d\u2019urgences fermer dans des territoires o\u00f9 trouver un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste demande de la patience\u00a0:           Mon m\u00e9decin de famille est parti l\u2019an dernier. Il m\u2019a fallu plusieurs mois pour en retrouver une, et elle est \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres de chez moi. Si je ne peux pas la joindre, ou qu\u2019elle est trop loin et que mes enfants ont un gros probl\u00e8me, c\u2019est vers les urgences que je me tourne. Nous avons besoin qu\u2019elles restent ouvertes.                     Lire aussi :  R\u00e9int\u00e9grer les soignants non vaccin\u00e9s\u00a0: combien et comment\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Obligation vaccinale\u00a0: \u00ab\u00a0Le gouvernement avait annonc\u00e9 la suspension de 15\u00a0000\u00a0soignants, pourquoi n...","dateModified":"2022-06-07T12:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T12:07:52+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, discute avec des auditeurs de France Bleu, mardi midi. Une soignante, Sandrine, commence par dire qu\u2019elle soutient le mouvement de mobilisation en cours pour demander plus de moyens pour la sant\u00e9 publique en France. Infirmi\u00e8re en soins palliatifs \u00e0 Pau, Sandrine salue l\u2019initiative du S\u00e9gur de la sant\u00e9, tout en le qualifiant de \u00ab\u00a0rustine\u00a0\u00bb\u2026\u00a0Il reste plein de \u00ab\u00a0trous dans la raquette\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On ne va pas baisser les bras, on y travaille\u00a0\u00bb, assure Elisabeth Borne, en soutenant l\u2019initiative de \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb, confi\u00e9e au m\u00e9decin Fran\u00e7ois Braun, pour faire un \u00e9tat des lieux des conditions de travail et des effectifs dans les centres hospitaliers avant l\u2019\u00e9t\u00e9 \u2013 \u00ab\u00a0l\u2019objectif n\u2019est pas de refaire un \u00e9ni\u00e8me audit sur la situation de l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, affirme-t-elle.          Mme\u00a0Borne d\u00e9fend, ensuite, le dispositif de r\u00e9f\u00e9rent sant\u00e9 pour que chacun puisse avoir, si ce n\u2019est aux urgences ou aupr\u00e8s de la m\u00e9decine de ville, un contact avec un soignant (un pharmacien, par exemple) sur chaque territoire. \u00ab\u00a0On a un travail h\u00f4pital par h\u00f4pital et territoire par territoire\u00a0\u00bb, dit-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moyens accord\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 publique\u00a0: \u00ab\u00a0On ne va pas baisser les bras, on y travaille\u00a0\u00bb, dit Elisa...","dateModified":"2022-06-07T12:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T12:03:32+00:00","articleBody":"     Mardi midi, Doroth\u00e9e Degruson marche en queue de cort\u00e8ge de la manifestation partie du CHU de Rennes en direction du centre-ville. Infirmi\u00e8re \u00e0 la retraite, elle repr\u00e9sente le Collectif inter-h\u00f4pitaux (CIH) qui fait entendre la voix des usagers.\u00a0\u00ab\u00a0Ceux-ci doivent se mobiliser pour d\u00e9fendre notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Aujourd\u2019hui, seuls les soignants se battent pour leur h\u00f4pital alors qu\u2019il s\u2019agit de notre h\u00f4pital \u00e0 tous\u00a0\u00bb, insiste-t-elle. Dans le cort\u00e8ge rassemblant seulement quelque 200 personnes, peu de non professionnels de la sant\u00e9. Doroth\u00e9e Degruson s\u2019alarme\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Les gens ne mesurent pas l\u2019urgence. Lorsqu\u2019ils viennent \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ils sont bien soign\u00e9s et pris en charge par un personnel press\u00e9 mais souriant malgr\u00e9 tous les dysfonctionnements.\u00a0\u00bb          Dans la manifestation, tous esp\u00e8rent que les \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin\u00a0permettront de faire entendre la\u00a0cause\u00a0des h\u00f4pitaux. Ce mardi, un seul candidat \u00e0 la d\u00e9putation \u00e9tait pr\u00e9sent. Il s\u2019agit de Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu, candidat de La France insoumise (LFI) investi par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la premi\u00e8re circonscription d\u2019Ille-et-Vilaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les usagers doivent se mobiliser pour d\u00e9fendre notre syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T12:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T11:58:57+00:00","articleBody":"     Julien Dulou, 35\u00a0ans, est aide-soignant aux urgences de l\u2019h\u00f4pital Pellegrin, \u00e0 Bordeaux, et membre du bureau du syndicat SUD-Sant\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 pour montrer notre col\u00e8re et notre d\u00e9saccord total sur la fa\u00e7on dont \u00e7a se passe aujourd\u2019hui. Nous voulons dire que nous sommes en souffrance. Nous n\u2019avons que 20 m\u00e9decins sur 40 aux urgences, 20\u00a0% d\u2019absent\u00e9isme sur l\u2019ann\u00e9e. La fermeture partielle des urgences a \u00e9t\u00e9 faite en catastrophe, \u00e7a fait des ann\u00e9es que c\u2019est demand\u00e9.\u00a0\u00bb          Si Julien Dulou d\u00e9plore que peu de soignants se soient d\u00e9plac\u00e9s pour rejoindre la mobilisation bordelaise, il comprend aussi qu\u2019entre ceux en repos, et ceux assign\u00e9s aux urgences, c\u2019est compliqu\u00e9 d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent. \u00ab\u00a0Nous sommes une quinzaine des urgences sur 150. Je comprends, mais dans une telle crise, il faut se bouger un peu.\u00a0\u00bb Il salue toutefois la pr\u00e9sence des cadres hospitaliers, une premi\u00e8re\u00a0:           C\u2019est un ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral. Ils sont un peu comme nous, ils font ce qu\u2019on leur dit de faire et ils font avec du personnel fatigu\u00e9. On n\u2019a plus envie d\u2019\u00eatre pay\u00e9s une mis\u00e8re pour travailler de nuit, pour remplacer des gens. A Bordeaux, la politique de recrutement ne fonctionne pas, il faut qu\u2019il y ait de l\u2019attractivit\u00e9. Le directeur ne fait que des discours pour enjoliver, il ne r\u00e9pond pas aux questions qui f\u00e2chent et n\u2019a donn\u00e9 aucune solution une fois de plus.                           Julien Dulou, aide-soignant aux urgences de l\u2019h\u00f4pital Pellegrin, \u00e0 Bordeaux, et membre du bureau du syndicat Sud-Sant\u00e9, le 7\u00a0juin 2022. UGO AMEZ POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/c631dc0_1654604760595-dsc-1332.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous voulons dire que nous sommes en souffrance\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T16:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T11:36:31+00:00","articleBody":"     Ils \u00e9taient plusieurs dizaines \u00e0 s\u2019\u00eatre rassembl\u00e9s mardi matin devant l\u2019h\u00f4pital de Manosque (Alpes-de-Haute-Provence) pour alerter sur la situation de l\u2019h\u00f4pital public, et notamment des urgences. V\u00eatus de leur blouse, R\u00e9my Lazzari et Emmanuelle Pierre, infirmier et infirmi\u00e8re de bloc, disent \u00eatre venus comme soignants mais aussi comme \u00ab\u00a0citoyens\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On en a ras-le-bol de regarder le syst\u00e8me s\u2019\u00e9crouler \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, explique R\u00e9my Lazzari, 56 ans. Maintenant on est m\u00eame oblig\u00e9s de fermer les urgences la nuit\u00a0!\u00a0\u00bb L\u2019h\u00f4pital figure sur la liste des 120 \u00e9tablissements qui connaissent des tensions dans leur service d\u2019urgences. Celles de Manosque ont d\u00fb garder portes closes plus de 40\u00a0nuits depuis le mois de f\u00e9vrier faute de personnel, et pr\u00e9voit au moins cinq nuits de fermeture pour le mois de juin. Une aberration pour ces soignants, et un \u00e9ni\u00e8me signal d\u2019alerte.          \u00ab\u00a0Certains patients se retrouvent \u00e0 devoir aller \u00e0 Aix, \u00e0 presque 60\u00a0km, pour pouvoir \u00eatre soign\u00e9s. Et la saison n\u2019a pas commenc\u00e9\u00a0: comment va-t-on faire, cet \u00e9t\u00e9, avec les cong\u00e9s des soignants et l\u2019afflux de touristes\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019inqui\u00e8te l\u2019infirmier, qui affirme qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais vu \u00e7a\u00a0\u00bb avant le Covid-19.          Avec sa coll\u00e8gue Emmanuelle Pierre, ils d\u00e9crivent la pand\u00e9mie comme une \u00ab\u00a0bascule\u00a0\u00bb qui a \u00ab\u00a0exacerb\u00e9 des probl\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 anciens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les questions de conditions de travail et de salaires trop bas sont connues depuis longtemps mais, depuis la crise, avec le rythme qu\u2019on a eu, les soignants n\u2019en peuvent vraiment plus\u00a0\u00bb, assure Emmanuelle Pierre. Depuis le Covid, elle dit avoir constat\u00e9 une hausse des burn-out et des d\u00e9missions parmi ses coll\u00e8gues. A c\u00f4t\u00e9 d\u2019elle, R\u00e9my Lazzari acquiesce et admet\u00a0que si la reconversion ne lui paraissait pas si difficile \u00e0 son \u00e2ge il \u00ab changerait de m\u00e9tier\u00a0\u00bb.          Pour cette infirmi\u00e8re de 51 ans, il n\u2019y aura pas de \u00ab\u00a0solution baguette magique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me est profond et global, il nous faut des solutions nationales et, surtout, un projet pour l\u2019h\u00f4pital public qui ne se pense pas \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de cinq ans, mais de vingt ans\u00a0\u00bb, conclut Emmanuelle Pierre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Certains patients se retrouvent \u00e0 devoir aller \u00e0 Aix, \u00e0 presque 60\u00a0km, pour pouvoir \u00eatre soign\u00e9s...","dateModified":"2022-06-07T11:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#495044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T11:17:26+00:00","articleBody":"     Mardi matin, Nathalie Loinsard, infirmi\u00e8re au CHU de Rennes et secr\u00e9taire d\u00e9partementale de l\u2019antenne sant\u00e9 de la CGT, se dresse face \u00e0 une foule de 200\u00a0manifestants. Des tr\u00e9molos pincent la voix \u00e9raill\u00e9e de la quinquag\u00e9naire lorsqu\u2019elle lance\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019h\u00f4pital public n\u2019est plus malade. Il est mourant.\u00a0\u00bb L\u2019infirmi\u00e8re fouille ses notes pour dresser l\u2019\u00e9tat des urgences du CHU. A la fin de\u00a0mai, le service a observ\u00e9 un pic quotidien de 254\u00a0admissions. Ce week-end, 224.          \u00ab\u00a0Les urgences sont d\u00e9sormais ferm\u00e9es la nuit \u00e0 Vitr\u00e9, Foug\u00e8res, Laval\u2026 La semaine pass\u00e9e, la clinique voisine de Saint-Gr\u00e9goire n\u2019a pas ouvert. Que se passe-t-il\u00a0? Les gens affluent chez nous\u00a0\u00bb, constate Nathalie Loinsard, avant d\u2019\u00e9voquer un courrier \u00ab\u00a0alarmiste\u00a0\u00bb des permanenciers du SAMU envoy\u00e9 \u00e0 la direction de l\u2019\u00e9tablissement. La syndicaliste clame\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 demande aux gens de ne plus venir aux urgences avant d\u2019avoir appel\u00e9 le 15. Le SAMU re\u00e7oit donc davantage d\u2019appels. Avant, un agent g\u00e9rait sept \u00e0 huit appels par heure. Aujourd\u2019hui, c\u2019est douze. Il existe une v\u00e9ritable perte de chances pour les patients. \u00c7a suffit\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019h\u00f4pital public n\u2019est plus malade. Il est mourant\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T11:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T10:50:03+00:00","articleBody":"     A Bordeaux, le cort\u00e8ge s\u2019organise avant le d\u00e9part de la manifestation. De nombreux cadres des trois sites du centre hospitalier universitaire (CHU) de Bordeaux \u2013 l\u2019h\u00f4pital Pellegrin, Haut-L\u00e9v\u00eaque et Saint-Andr\u00e9 \u2013 se sont cette fois mobilis\u00e9s, tous services confondus. Beaucoup pr\u00e9f\u00e8rent cependant garder l\u2019anonymat \u00ab\u00a0pour que des t\u00eates ne viennent pas \u00e0 tomber\u00a0\u00bb, confie une cadre infirmi\u00e8re du p\u00f4le cardio-thoracique. Il \u00e9tait important pour ces cadres de participer \u00e0 cette mobilisation et de soutenir les urgences. Le 18\u00a0mai, le service du CHU de Pellegrin a en effet ferm\u00e9 ses portes au tout-venant de 17\u00a0heures \u00e0 8\u00a0heures. Pour y entrer \u00e0 ces horaires, il faut d\u00e9sormais passer par le SAMU qui d\u00e9cide qui peut \u00eatre admis ou non.          \u00ab\u00a0Les urgences, c\u2019est le premier point de cette mobilisation\u00a0\u00bb, explique une cadre de l\u2019h\u00f4pital Pellegrin. \u00ab\u00a0Nous venons aujourd\u2019hui car nous ne sommes pas entendus, poursuit-elle.\u00a0Notre coordonnateur nous a tendu la main, mais \u00e7a n\u2019avance pas.\u00a0\u00bb Parmi les mesures avanc\u00e9es pour tenter d\u2019endiguer la crise de l\u2019h\u00f4pital, \u00ab\u00a0remettre \u00e0 bon niveau l\u2019attractivit\u00e9 et la fid\u00e9lisation des soignants\u00a0\u00bb, explique-t-elle, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Les conditions de travail sont d\u00e9plorables.\u00a0On n\u2019arrive pas \u00e0 recruter car plus personne n\u2019a envie de travailler \u00e0 l\u2019h\u00f4pital public. Il faut arr\u00eater les \u00ab\u00a0primes pansements\u00a0\u00bb et revoir les r\u00e9mun\u00e9rations correctement partout. Certains services touchent des primes et d\u2019autres pas, on ne sait pas pourquoi.           La \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb annonc\u00e9e par Emmanuel Macron \u00e0 Cherbourg est, pour les infirmi\u00e8res mobilis\u00e9es, \u00ab\u00a0un nouveau pansement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui va se r\u00e9gler en un mois\u00a0?, s\u2019interroge une autre cadre infirmi\u00e8re. Il faut absolument laisser les lits ouverts de fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre r\u00e9actifs quelles que soient les conditions.\u00a0\u00bb                \u00c0 Bordeaux, les Cadres de sant\u00e9 sont particuli\u00e8rement mobilis\u00e9s, le 7 juin 2022. UGO AMEZ POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/9668471_1654604883484-dsc-1303.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut arr\u00eater les \u201cprimes pansements\u201d et revoir les r\u00e9mun\u00e9rations correctement partout\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T12:29:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T10:14:09+00:00","articleBody":"     Julien Djiane, infirmier de 31\u00a0ans, travaille aux urgences de la Timone, \u00e0 Marseille, depuis leur ouverture en\u00a02014. Auparavant, il \u00e9tait \u00e0 la Conception, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du boulevard. \u00ab\u00a0Des gr\u00e8ves, on en a fait. Cela prend \u00e9norm\u00e9ment d\u2019\u00e9nergie et on n\u2019arrive pas \u00e0 en trouver le bienfait\u00a0\u00bb, souffle ce grand gaillard \u00e0 la voix qui porte. Comme les autres membres du service, il a re\u00e7u son e-mail de r\u00e9quisition. En dix ann\u00e9es d\u2019urgences, il dit constater tous les jours la d\u00e9gradation de ses conditions de travail. \u00ab\u00a0Une carence de m\u00e9decins, un encadrement forc\u00e9ment moins exp\u00e9riment\u00e9, \u00e9norm\u00e9ment de nouvelles recrues chez les infirmiers, des m\u00e9decins \u00e9trangers faisant office d\u2019internes qui ont parfois du mal \u00e0 s\u2019adapter\u2026\u00a0\u00bb, \u00e9num\u00e8re-t-il. Autant d\u2019\u00e9l\u00e9ments qui p\u00e8sent sur son quotidien et l\u2019obligent, assure-t-il, \u00ab\u00a0\u00e0 outrepasser tous les jours ses attributions\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je n\u2019attends clairement rien de la mobilisation d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, poursuit celui qui n\u2019est plus syndiqu\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es. Pour am\u00e9liorer la situation, Julien Djiane ne voit qu\u2019un investissement global et important dans le domaine de la sant\u00e9. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me n\u2019est pas local et il ne concerne pas que l\u2019h\u00f4pital. Il faut mettre des sous dans la sant\u00e9\u00a0\u00bb, souligne-t-il.                          Julien, infirmier aux urgences du centre hospitalier de la Timone, \u00e0 Marseille, le 7 juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/7b2acb8_1654590645043-monge-myop-urgence-timone-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je n\u2019attends clairement rien de la mobilisation d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T10:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T10:00:26+00:00","articleBody":"     Elles sont les premi\u00e8res \u00e0 \u00eatre\u00a0arriv\u00e9es au point de rendez-vous, \u00e0 10\u00a0h\u00a030, devant la porte A du service des urgences du centre hospitalier universitaire (CHU) de Rennes. Jennifer Za\u00efre, 41\u00a0ans, et Mathilde Hervagault, 37\u00a0ans, ne sont pas habitu\u00e9es \u00e0 manifester. Pourtant, ce mardi, elles tiennent \u00e0 exprimer leurs \u00ab\u00a0vives inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb. La premi\u00e8re est infirmi\u00e8re en chirurgie ambulatoire. La seconde \u0153uvre en m\u00e9decine interne sur le site de l\u2019h\u00f4pital Sud. \u00ab\u00a0Dans mon service, nous avons appris que les vingt-six lits allaient fermer pendant huit semaines cet \u00e9t\u00e9. Je n\u2019ai jamais connu une telle situation\u00a0\u00bb, s\u2019alarme Mathilde Hervagault. Jennifer Za\u00efre ajoute\u00a0:           Que va-t-on faire de nos patients\u00a0? Ils vont rester sur des brancards aux urgences\u2026 On nous dit que les embauches sont compliqu\u00e9es, qu\u2019on affronte des vagues de d\u00e9missions et d\u2019arr\u00eats. Il est urgent de revoir le budget de la sant\u00e9 et de revaloriser nos m\u00e9tiers.                           Jennifer Za\u00efre, 41 ans, infirmi\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4pital Pontchaillou en chirurgie ambulatoire \u00e0 gauche, et Mathilde\nHervagault, 37 ans, infirmi\u00e8re en m\u00e9decine interne \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Sud, pendant la manifestation des soignants aux urgences, \u00e0 Rennes, le 7 juin 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/37e19cb_1654591950120-7-juin-manifestation-rennes-4.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rennes, \u00ab\u00a0nous n\u2019avons jamais connu une telle situation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-07T10:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T09:58:04+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0! ","dateModified":"2022-06-07T09:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T09:55:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,  A-t-on une id\u00e9e du co\u00fbt annuel global n\u00e9cessaire pour remettre l\u2019h\u00f4pital en marche ?    argent nerf de la guerre         Si la dimension financi\u00e8re est importante dans l\u2019explication de la situation, elle est loin de tout expliquer et donc de tout solutionner. Il faudra en effet massivement investir pour donner des conditions de travail d\u00e9centes aux soignants. Le d\u00e9gel du point d\u2019indice et une revalorisation substantielle des r\u00e9mun\u00e9rations devraient participer d\u2019un rattrapage en mati\u00e8re de pouvoir d\u2019achat. Mais h\u00e9las, cela ne peut suffire \u00e0 susciter des vocations. L\u2019h\u00f4pital a d\u00e9sormais une image d\u00e9grad\u00e9e, un peu comme le secteur du BTP ou de l\u2019h\u00f4tellerie-restauration ou m\u00eame de l\u2019\u00e9ducation\u00a0: mauvaises conditions de travail, r\u00e9mun\u00e9rations insuffisantes, fortes contraintes de service. Redorer le blason hospitalier, afin d\u2019y attirer et de fid\u00e9liser de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations soignantes, va prendre beaucoup de temps. Attirer et fid\u00e9liser, car on voit bien qu\u2019un nombre toujours plus important de soignants, estimant n\u2019\u00eatre pas consid\u00e9r\u00e9s comme il le faudrait par l\u2019institution, adoptent des strat\u00e9gies \u00ab\u00a0opportunistes\u00a0\u00bb, du type mercenariat ou int\u00e9rim, ce qui fait exploser les budgets hospitaliers. Une garde pour un m\u00e9decin hospitalier statutaire c\u2019est 250\u00a0euros environ\u00a0; une garde d\u2019un m\u00e9decin int\u00e9rimaire peut monter \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros\u00a0! Il n\u2019y a pas photo, comme on dit. O\u00f9 l\u2019on v\u00e9rifie de nouveau qu\u2019une politique uniquement budg\u00e9taire \u00e0 courte vue finit par g\u00e9n\u00e9rer des surco\u00fbts \u00e9normes, en plus de d\u00e9sorganiser les \u00e9quipes. Or la qualit\u00e9 des soins d\u00e9pend de la coh\u00e9sion et de l\u2019interconnaissance des membres d\u2019une \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T09:59:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T09:48:34+00:00","articleBody":"    Bonjour. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0, ce n'est pas vraiment un secret. La vraie question est : comment r\u00e9parer l'h\u00f4pital public ?    bel         Je ne sais pas si l\u2019on peut employer ce vocabulaire de m\u00e9canique. Il n\u2019y a h\u00e9las pas de solution magique. Nous payons la note hospitali\u00e8re d\u2019une politique de sant\u00e9 qui n\u2019a pas su anticiper un certain nombre d\u2019enjeux sanitaires, d\u00e9mographiques et m\u00eame sociaux. L\u2019id\u00e9ologie, de gauche comme de droite, de \u00ab\u00a0l\u2019h\u00f4pital de flux\u00a0\u00bb ou du \u00ab\u00a0virage ambulatoire\u00a0\u00bb a montr\u00e9 ses limites.          De plus, la crise hospitali\u00e8re n\u2019est pas qu\u2019une crise de l\u2019h\u00f4pital\u00a0: c\u2019est une crise de l\u2019amont \u2013 la m\u00e9decine de ville \u2013 et de l\u2019aval \u2013 le m\u00e9dico-social, les Ehpad sous-m\u00e9dicalis\u00e9s,\u00a0etc. C\u2019est donc une transformation globale de l\u2019offre de soins \u00e0 laquelle il faut proc\u00e9der. C\u2019\u00e9tait toute la limite du S\u00e9gur de la sant\u00e9, qui traitait la crise hospitali\u00e8re de fa\u00e7on distincte du reste de l\u2019offre de soins. Diminuer la pression sur l\u2019h\u00f4pital n\u00e9cessite urgemment, si j\u2019ose dire, de r\u00e9organiser les soins primaires, c\u2019est-\u00e0-dire avoir une politique plus volontariste en mati\u00e8re d\u2019installation et aussi d\u2019en finir avec la banalisation des d\u00e9passements d\u2019honoraires pour les sp\u00e9cialistes. A bien des \u00e9gards, l\u2019h\u00f4pital est devenu le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste du pauvre\u2026          Pour le reste, il y a la contrainte de plomb de la d\u00e9mographie m\u00e9dicale, et cela va prendre au moins dix \u00e0 quinze ans pour l\u2019all\u00e9ger. Quand le gouvernement dit qu\u2019il met fin au numerus clausus, c\u2019est de la communication politique. Les capacit\u00e9s hospitali\u00e8res de formation des \u00e9tudiants en m\u00e9decine restent tr\u00e8s contraintes. Il existe donc des numerus clausus officieux et \u00ab\u00a0d\u00e9centralis\u00e9s\u00a0\u00bb. Une solution est peut-\u00eatre \u00e0 rechercher dans une nouvelle division du travail soignant, en donnant plus de comp\u00e9tences aux param\u00e9dicaux, avec, par exemple, les infirmiers de pratique avanc\u00e9e. Mais est-ce que les malades n\u2019auront pas l\u2019impression d\u2019\u00eatre soign\u00e9s \u00ab\u00a0au rabais\u00a0\u00bb, comme les officiers de sant\u00e9 soignaient au XIXe\u00a0si\u00e8cle les populations rurales, les m\u00e9decins se concentrant sur les classes moyennes et sup\u00e9rieures\u00a0? C\u2019est un risque. Mais je le r\u00e9p\u00e8te, la crise hospitali\u00e8re est devant nous, et les mesures budg\u00e9taires ne r\u00e9soudront certainement pas tout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T09:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T09:37:53+00:00","articleBody":"    Quels sont les risques \u00e0 court terme et \u00e0 moyen terme de la fermeture des urgences hospitali\u00e8res ? O\u00f9 aller en cas de probl\u00e8me ?    Alexis          Il y a des risques s\u00e9rieux, notamment en termes de perte de chance, en cas, par exemple, d\u2019infarctus non diagnostiqu\u00e9. Ces risques pour la sant\u00e9 de certaines personnes font courir un risque juridique pour l\u2019Etat, qui pourrait \u00eatre accus\u00e9 de ne pas remplir les obligations de service public. O\u00f9 aller\u00a0? Cela d\u00e9pend bien s\u00fbr des territoires. Dans les territoires o\u00f9 l\u2019offre de soins ambulatoires est \u00ab\u00a0abondante\u00a0\u00bb, il ne devrait pas y avoir de probl\u00e8me. Par contre, comme toujours, et comme on l\u2019a vu avec le Covid-19, le probl\u00e8me va \u00eatre aigu dans la France des zones p\u00e9riurbaines (Seine-Saint-Denis, par exemple) ou rurales. Et je dois vous avouer que je ne vois pas d\u2019autre solution que d\u2019aller aux urgences dans ces zones tr\u00e8s mal dot\u00e9es en m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et sp\u00e9cialistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T09:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T09:33:38+00:00","articleBody":"    Que va apporter cette \u00e9ni\u00e8me mission flash de Fran\u00e7ois Braun ?    M\u00e9lodie         J\u2019ai envie de dire\u00a0: pas grand-chose qu\u2019on ne sache d\u00e9j\u00e0\u00a0! C\u2019est, pour moi, une op\u00e9ration de communication politique visant \u00e0 montrer, avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives, que le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu a pris la mesure de la crise hospitali\u00e8re. Il l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 fait en annon\u00e7ant le S\u00e9gur de la sant\u00e9 au sortir du premier confinement. Tout pouvoir doit montrer qu\u2019il agit, \u00e9tant donn\u00e9 la sensibilit\u00e9 politique de l\u2019enjeu hospitalier. Les cahiers de dol\u00e9ances des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb mettaient l\u2019h\u00f4pital de proximit\u00e9 ou le d\u00e9sert m\u00e9dical en t\u00eate des pr\u00e9occupations. Les in\u00e9galit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s aux soins sont les plus mal tol\u00e9r\u00e9es, devant toutes les autres formes d\u2019in\u00e9galit\u00e9s (de logement, de revenus,\u00a0etc.). H\u00e9las, cette mission ne pourra que proposer des rustines pour tenter de colmater les br\u00e8ches autant que possible. Et encore, je vois mal lesquelles\u00a0: la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale, engorg\u00e9e, ne prendra pas le relais. Et les m\u00e9decins aussi vont en vacances\u00a0! Difficile \u00e9galement de priver de cong\u00e9s des personnels harass\u00e9s, ou de les rappeler encore plus sur leur repos. Bref, tout le monde sait que l\u2019\u00e9t\u00e9 va \u00eatre rude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T09:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T09:29:10+00:00","articleBody":"    Est-il vrai que la charge de travail des soignants a consid\u00e9rablement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es ?    Mrtoutlemonde         Clairement. Au cours de la d\u00e9cennie 2010, la productivit\u00e9 a augment\u00e9 aux alentours de 13\u00a0% quand les effectifs n\u2019augmentaient que de 2\u00a0%. Il y a bien eu une intensification du travail dans une logique de flux tendus. Toutes les enqu\u00eates de terrain le montrent. Ce qui me surprend, comme sociologue, c\u2019est que les pouvoirs publics n\u2019ont absolument pas vu ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ou quand ils l\u2019ont vu, en ont minimis\u00e9 la port\u00e9e sur le mode\u00a0: \u00ab\u00a0Ces fonctionnaires, toujours en train de r\u00e2ler.\u00a0\u00bb Souvenez-vous que la ministre Agn\u00e8s Buzyn (2017-2020) opposait une fin de non-recevoir aux mobilisations hospitali\u00e8res \u00e0 partir de 2018. C\u2019est tr\u00e8s r\u00e9cemment que l\u2019on a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019int\u00e9resser au th\u00e8me de la qualit\u00e9 de vie au travail. J\u2019ai envie de dire\u00a0: trop tardivement. L\u2019h\u00f4pital public est entr\u00e9 dans une logique entropique, o\u00f9 le mal s\u2019alimente lui-m\u00eame d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T09:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T09:25:11+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Pierru, est-ce que la \"d\u00e9ch\u00e9ance\" de l\u2019h\u00f4pital public est en soi une volont\u00e9 de l'Etat pour que les h\u00f4pitaux priv\u00e9s prennent le relais ? Je vous remercie    Math         Je ne le pense pas. Le marasme hospitalier est le r\u00e9sultat de la myopie budg\u00e9taire qui s\u00e9vit depuis les ann\u00e9es 2000, et singuli\u00e8rement depuis 2010. Les d\u00e9cideurs politiques savent que l\u2019h\u00f4pital public est l\u2019institution la plus pl\u00e9biscit\u00e9e par la population, avec la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Le mettre \u00e0 mal volontairement, c\u2019est se tirer une balle dans le pied\u00a0! On voit bien que la crise hospitali\u00e8re est d\u00e9sormais une crise politique. Les gouvernements marchent sur un champ de mines. La cause du probl\u00e8me est que la politique hospitali\u00e8re a \u00e9t\u00e9 subordonn\u00e9e \u00e0 la politique de finances publiques, sans consid\u00e9ration pour les \u00e9volutions \u00e9pid\u00e9miologiques, sociales, d\u00e9mographiques. C\u2019est plus de l\u2019impr\u00e9voyance qu\u2019autre chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T09:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T09:21:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, Quel est le poids, selon vous, de la concurrence entre structures publiques et priv\u00e9es dans la situation actuelle ?    Jos\u00e9phine         La concurrence est plus fantasm\u00e9e que r\u00e9elle, pour une raison simple\u00a0: les \u00e9tablissements priv\u00e9s peuvent choisir leurs cr\u00e9neaux et m\u00eame les patients. Pour faire court, elles se sp\u00e9cialisent sur le \u00ab\u00a0rentable\u00a0\u00bb (tout ce qui est programmable et standardisable, comme les interventions sur la cataracte par exemple), ce qui est mal v\u00e9cu par les hospitaliers qui, eux, ont de lourdes contraintes de service public. D\u00e8s lors, ils ont l\u2019impression, pas compl\u00e8tement d\u00e9raisonnable, que les budgets hospitaliers sont amput\u00e9s des malades les plus \u00ab\u00a0rentables\u00a0\u00bb qui vont vers le priv\u00e9. Cela \u00e9tant dit, on a beaucoup d\u00e9cri\u00e9 la tarification \u00e0 l\u2019activit\u00e9 (T2A), mais cette derni\u00e8re a permis aux \u00e9tablissements hospitaliers de regagner des \u00ab\u00a0parts de march\u00e9\u00a0\u00bb sur les cliniques commerciales, notamment en oncologie. Il est frappant de constater que les deux secteurs s\u2019estiment mal-aim\u00e9s des pouvoirs publics\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T09:32:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T09:16:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nA ma connaissance, la France d\u00e9pense plus que la moyenne de l\u2019OCDE pour ses h\u00f4pitaux. Y a-t-il vraiment un probl\u00e8me de moyens ? Ne faut-il pas revoir l\u2019organisation du syst\u00e8me dans son ensemble, la d\u00e9centralisation \u00e9tant la piste la plus \u00e9vidente ?    Leo        Comment expliquez-vous la diff\u00e9rence de salaire, parfois tr\u00e8s grande, entre la France et ses voisins europ\u00e9ens ?    Fran\u00e7ois         Il faut se m\u00e9fier des comparaisons internationales, surtout en mati\u00e8re hospitali\u00e8re. Les pays ne comptent pas la m\u00eame chose et de la m\u00eame mani\u00e8re, malgr\u00e9 les efforts d\u2019harmonisation de l\u2019OCDE. Par ailleurs, la place et le r\u00f4le de l\u2019h\u00f4pital d\u00e9pendent beaucoup de l\u2019histoire des syst\u00e8mes de sant\u00e9. Ainsi, par exemple, au Royaume-Uni, il n\u2019existe pas, comme en France, de sp\u00e9cialistes lib\u00e9raux. Tous les sp\u00e9cialistes exercent \u00e0 l\u2019h\u00f4pital. De m\u00eame, les habitudes des populations varient d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre. Concernant la France, la part de l\u2019h\u00f4pital dans le total des d\u00e9penses de soins, jadis aux alentours de 55\u00a0%, est descendue \u00e0 45\u00a0%. Comme je l\u2019ai dit, c\u2019est l\u2019h\u00f4pital qui a beaucoup support\u00e9 l\u2019ajustement budg\u00e9taire de la d\u00e9cennie 2010. La d\u00e9centralisation n\u2019est pas une solution. D\u2019ailleurs, historiquement les h\u00f4pitaux \u00e9taient des \u00e9tablissements communaux, et c\u2019est la raison pour laquelle le maire pr\u00e9sidait le conseil d\u2019administration. La tendance de ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 l\u2019\u00e9tatisation et la centralisation de la politique hospitali\u00e8re, notamment pour des raisons budg\u00e9taires, mais pas seulement. Ce n\u2019est pas une solution, car c\u2019est la S\u00e9curit\u00e9 sociale qui les finance, et non pas les imp\u00f4ts locaux. On ne voit pas pourquoi les \u00e9lus locaux seraient d\u00e9cideurs alors qu\u2019ils ne sont pas payeurs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T09:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T09:10:25+00:00","articleBody":"    Comment faire la part des choses entre les causes historiques de cette crise (une gestion trop comptable du soin orient\u00e9e vers la rentabilit\u00e9) et la crise sanitaire qui a accentu\u00e9 les d\u00e9sordres et d\u00e9saffections des personnels soignants ?    Marc         La crise de la pand\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois un r\u00e9v\u00e9lateur et un catalyseur de la crise hospitali\u00e8re. Un r\u00e9v\u00e9lateur, car on a bien vu que le fonctionnement \u00e0 flux tendus encourag\u00e9 depuis quinze ans par les pouvoirs publics est incapable de faire face \u00e0 une situation exceptionnelle, en plus de d\u00e9grader les conditions de travail des soignants. Il n\u2019y a donc aucun \u00ab\u00a0stock\u00a0\u00bb de lits et de personnels pour faire face \u00e0 ces situations exceptionnelles. Et l\u2019on voit bien que l\u2019\u00e9t\u00e9 va provoquer la m\u00eame situation que le Covid-19\u00a0: il va falloir \u00ab\u00a0prot\u00e9ger\u00a0\u00bb l\u2019h\u00f4pital en essayant de r\u00e9orienter la demande vers d\u2019autres compartiments du syst\u00e8me de soins. Mais comme ces compartiments sont eux-m\u00eames en tension, en particulier la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale\u2026 Elle est a \u00e9t\u00e9 un catalyseur car les soignants ont beaucoup esp\u00e9r\u00e9 une r\u00e9orientation substantielle de la politique de sant\u00e9 en guise de leur d\u00e9vouement. Force est de constater que la d\u00e9ception, sinon la d\u00e9sillusion, a \u00e9t\u00e9 au rendez-vous, ce qui a incit\u00e9 un certain nombre d\u2019entre eux soit \u00e0 quitter l\u2019h\u00f4pital, soit m\u00eame \u00e0 quitter le secteur sanitaire tout court. Nombre d\u2019entre eux m\u2019ont dit\u00a0: \u00ab\u00a0Si \u00e7a ne change pas avec le Covid-19, c\u2019est que \u00e7a ne changera jamais.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T09:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T09:05:08+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, Je constate une volont\u00e9 politique depuis 30 ans de privatiser la sant\u00e9 hospitali\u00e8re. Il n'y a jamais (disons rarement) de d\u00e9bat sur ce point. Il s'en suit un d\u00e9veloppement de l'offre priv\u00e9e qui a le privil\u00e8ge de choisir ses activit\u00e9s, et en particulier les activit\u00e9s dites rentables. Un ph\u00e9nom\u00e8ne de concurrence d\u00e9loyale et des salaires plus int\u00e9ressants dans le priv\u00e9. L\u2019h\u00f4pital public se vide de son personnel, mais conserve les missions que le priv\u00e9 ne veut pas r\u00e9cup\u00e9rer. Les cons\u00e9quences politiques de cette grande orientation ne sont pas assum\u00e9es au grand jour. Souscrivez-vous \u00e0 cette analyse ?    nappere         Je ne sais pas s\u2019il s\u2019agit d\u2019une volont\u00e9 de favoriser l\u2019offre priv\u00e9e. Globalement, l\u2019offre de soins est en grande partie priv\u00e9e pour des raisons historiques\u00a0: la m\u00e9decine de ville est une m\u00e9decine lib\u00e9rale\u00a0; en raison d\u2019un h\u00f4pital r\u00e9serv\u00e9 aux indigents jusque 1945 s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 un important secteur de cliniques commerciales destin\u00e9es aux cat\u00e9gories moyennes et sup\u00e9rieures. La logique \u00ab\u00a0marchande\u00a0\u00bb a donc toujours exist\u00e9\u00a0! L\u2019h\u00f4pital public est, de fait, la composante publique de l\u2019offre de soins.          Vous avez, par contre, raison de dire que c\u2019est l\u2019h\u00f4pital public qui a \u00e9t\u00e9 en ligne de mire des politiques de ma\u00eetrise des d\u00e9penses publiques au cours de ce que je qualifierais la \u00ab\u00a0d\u00e9cennie hospitali\u00e8re maudite\u00a0\u00bb\u00a0: 2010-2020. C\u2019est l\u2019h\u00f4pital qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sollicit\u00e9 pour participer \u00e0 la r\u00e9duction de la dette et du d\u00e9ficit publics postcrise financi\u00e8re de 2008. Tandis que la m\u00e9decine de ville \u00e9tait \u00ab\u00a0chouchout\u00e9e\u00a0\u00bb avec une politique fort peu contraignante, sur tous les plans, budg\u00e9taire mais aussi de r\u00e9gulation\u00a0: on a laiss\u00e9 prosp\u00e9rer les d\u00e9passements d\u2019honoraires, on a fait des politiques incitatives pour r\u00e9sorber les \u00ab\u00a0d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, alors m\u00eame que l\u2019on sait que \u00e7a ne fonctionne pas. Quant au secteur des cliniques priv\u00e9es, ses repr\u00e9sentants vous diraient que le minist\u00e8re de la sant\u00e9 est pro-h\u00f4pital public. Cela \u00e9tant dit, elles ont la possibilit\u00e9, elles, de s\u00e9lectionner les patients et de choisir les \u00ab\u00a0cr\u00e9neaux\u00a0\u00bb rentables, ce que ne peut pas l\u2019h\u00f4pital public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T09:06:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T08:58:36+00:00","articleBody":"    Quel est le co\u00fbt humain de tous ces dysfonctionnements et des fermetures de services d'urgence ? Concr\u00e8tement, combien de morts par an \u00e0 cause de \u00e7a ?     Cam         On ne le sait pas. Comme pour le Covid-19, qui a embolis\u00e9 l\u2019h\u00f4pital et oblig\u00e9 \u00e0 des d\u00e9programmations d\u2019interventions, notamment en mati\u00e8re d\u2019oncologie, il y a et il y aura clairement des pertes de chances. Mais ces derni\u00e8res sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 \u00e9valuer num\u00e9riquement. La r\u00e9gulation de l\u2019acc\u00e8s aux urgences par le SAMU, difficilement praticable, selon moi, va conduire \u00e0 r\u00e9orienter une partie de la demande des urgences vers une m\u00e9decine de ville en situation elle aussi tendue et, de surcro\u00eet, en pleine p\u00e9riode estivale. Il y a un risque que cette demande de soins ne trouve pas son offre\u2026 Les urgences seront forc\u00e9ment embolis\u00e9es, et le service public ne peut refuser de soigner des gens\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T09:05:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T08:54:59+00:00","articleBody":"    Finalement, qu\u2019a fait concr\u00e8tement le S\u00e9gur de la sant\u00e9 ?    inqui\u00e8te         Le S\u00e9gur de la sant\u00e9 s\u2019est traduit principalement par un rattrapage partiel de la perte de pouvoir d\u2019achat li\u00e9e au gel du point d\u2019indice \u00e0 compter de 2010. Toutefois, c\u2019est nettement insuffisant pour inverser la tendance lourde de la d\u00e9saffection des soignants pour l\u2019h\u00f4pital public. De mon point de vue, le S\u00e9gur a \u00e9t\u00e9 assez catastrophique, car, install\u00e9 en sortie du premier confinement, les soignants, applaudis aux balcons pendant la premi\u00e8re vague du Covid-19, en attendaient beaucoup, certainement trop. La d\u00e9sillusion a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8re et, par exemple, nombre de param\u00e9dicaux qui animaient le Collectif inter-urgence, \u00e0 l\u2019avant-garde des mobilisations en 2018 et 2019, sont partis, soit vers d\u2019autres services, soit ont quitt\u00e9 l\u2019h\u00f4pital public pour devenir infirmiers de pratique avanc\u00e9e. De fa\u00e7on unanime, mes interlocuteurs hospitaliers, m\u00e9decins ou infirmiers, ont eu l\u2019impression d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0roul\u00e9s dans la farine\u00a0\u00bb si vous me permettez cette expression. Pour autant, il faut dire une chose\u00a0: le gouvernement avait des marges de man\u0153uvre tr\u00e8s limit\u00e9es, puisque le syst\u00e8me hospitalier paie une politique de deux d\u00e9cennies, en particulier en mati\u00e8re de d\u00e9mographie des professionnels de sant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T08:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T08:51:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, Quelle est l'\u00e9volution des effectifs dans l'h\u00f4pital public ?    Edouard         Il est tr\u00e8s difficile de r\u00e9pondre globalement \u00e0 cette question, tant les r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e8rent selon qu\u2019il s\u2019agit des m\u00e9decins ou des personnels param\u00e9dicaux, mais aussi selon les sp\u00e9cialit\u00e9s et les services. La direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l\u2019\u00e9valuation et des statistiques du minist\u00e8re de la sant\u00e9 (Drees) estime que les effectifs hospitaliers ont augment\u00e9 de 14\u00a0% entre 2003 et 2017. Mais la demande adress\u00e9e au h\u00f4pitaux a augment\u00e9 encore plus vite, ce qui s\u2019est traduit par une augmentation substantielle de la productivit\u00e9, autrement dit par une intensification du travail et la d\u00e9gradation des conditions de r\u00e9alisation de ce m\u00eame travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T08:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T08:47:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il r\u00e9ellement possible d'augmenter rapidement le nombre de soignants \u00e0 l\u2019h\u00f4pital public ?    Le Pessimiste         Bonjour,          H\u00e9las non, en particulier pour la d\u00e9mographie m\u00e9dicale. On le sait, il faut dix \u00e0 douze ans pour former une ou un m\u00e9decin. Le marasme de l\u2019h\u00f4pital public, comme le manque de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes en ville, trouve une grande partie son origine dans les politiques malthusiennes des ann\u00e9es 1990 et 2000, guid\u00e9es en grande partie par des raisons budg\u00e9taires\u00a0: moins de m\u00e9decins, c\u2019\u00e9tait, pensait le minist\u00e8re des finances, moins de prescripteurs et donc moins de d\u00e9penses. Ce qu\u2019on sait moins, c\u2019est que les syndicats de m\u00e9decins \u00e9taient aussi favorables \u00e0 cette politique malthusienne, car ils craignaient la paup\u00e9risation de la profession du fait d\u2019une \u00ab\u00a0pl\u00e9thore\u00a0\u00bb fantasm\u00e9e. Aussi bien les effets du renforcement du numerus clausus au cours de ces d\u00e9cennies se font pleinement sentir aujourd\u2019hui. Pour inverser la tendance, il faudra donc quinze \u00e0 vingt ans. Il reste les \u00ab\u00a0rustines\u00a0\u00bb, comme l\u2019appel massif \u00e0 des m\u00e9decins \u00e9trangers, qui manquent \u00e0 leurs pays. Pour les param\u00e9dicaux, le probl\u00e8me est ailleurs\u00a0: la crise des vocations. L\u2019h\u00f4pital public n\u2019attire plus les jeunes soignants, et quand ils viennent \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ils le quittent assez vite \u00e9tant donn\u00e9 les conditions de travail d\u00e9grad\u00e9es et un pouvoir d\u2019achat longtemps en berne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T08:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T08:28:26+00:00","articleBody":"     Au service des urgences de l\u2019h\u00f4pital de la Timone, le plus important des h\u00f4pitaux universitaires de Marseille (AP-HM), la journ\u00e9e de mobilisation nationale n\u2019a pas d\u2019impact visible sur l\u2019effectif pr\u00e9sent, mardi 7\u00a0juin. \u00ab\u00a0On a tous re\u00e7u notre ordre de r\u00e9quisition la semaine derni\u00e8re\u00a0\u00bb, explique Elodie Lemariey, 37\u00a0ans, une des cadres de sant\u00e9 du service. Pourtant, infirmiers, aides-soignants et m\u00e9decins se disent tous \u00ab\u00a0tr\u00e8s concern\u00e9s\u00a0\u00bb par la mobilisation en cours. Pas de brassard de gr\u00e9viste, ni de banderole sur la fa\u00e7ade comme il y a trois ans. Mais une lassitude g\u00e9n\u00e9rale devant la d\u00e9gradation des conditions de travail et une forte inqui\u00e9tude pour les mois d\u2019\u00e9t\u00e9. Ici, sur trente postes de m\u00e9decins, quatorze sont vacants et l\u2019unit\u00e9 d\u2019hospitalisation de courte dur\u00e9e a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e faute de personnel.          Apr\u00e8s un week-end prolong\u00e9 charg\u00e9, la matin\u00e9e d\u00e9marre doucement. Mais la question de la surcharge de travail est omnipr\u00e9sente\u00a0: l\u2019essentiel de la r\u00e9union hebdomadaire des personnels param\u00e9dicaux porte sur une nouvelle disposition cens\u00e9e all\u00e9ger le flux d\u2019entr\u00e9e des patients. Depuis le 1er\u00a0juin, la maison m\u00e9dicale de garde, contigu\u00eb aux urgences, a \u00e9tendu ses horaires et ouvre d\u00e8s 14\u00a0heures. \u00ab\u00a0Le mot d\u2019ordre, c\u2019est de ne pas h\u00e9siter \u00e0 orienter les patients sans gravit\u00e9 vers elle\u00a0\u00bb, insiste la cadre infirmi\u00e8re. Elle rappelle \u00e9galement que pour les semaines qui arrivent, le tableau de service sera serr\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si on vous donne des jours, on risque de vous rappeler\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient-elle.                          R\u00e9union bihebdomadaire d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale aux urgences du Centre Hospitalier de la Timone \u00e0 Marseille, le 7 juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                           Sortie de la r\u00e9union bihebdomadaire d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale aux urgences du Centre Hospitalier de la Timone \u00e0 Marseille, le 7 juin 2022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/46da7c0_1654590383574-monge-myop-urgence-timone-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019h\u00f4pital de la Timone, \u00e0 Marseille, les soignants entre lassitude et inqui\u00e9tude","dateModified":"2022-06-07T08:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T07:51:31+00:00","articleBody":"     Fr\u00e9d\u00e9ric Pierru est chercheur associ\u00e9 au Laboratoire interdisciplinaire pour la sociologie \u00e9conomique (LISE), docteur en sciences politiques et sociologue au CNRS. Il es sp\u00e9cialiste de la sociologie de l\u2019action publique et du champ m\u00e9dical. Ses travaux portent principalement sur les transformations de l\u2019administration de la sant\u00e9, les r\u00e9formes hospitali\u00e8res et les savoirs de gouvernement en sant\u00e9.          Il r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur la crise de l\u2019h\u00f4pital \u00e0 partir de 10 h 30. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 poser vos questions en ajoutant la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise de l\u2019h\u00f4pital\u00a0: comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0\u00a0? Fr\u00e9d\u00e9ric Pierru r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 pa...","dateModified":"2022-06-07T08:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#494365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T07:34:59+00:00","articleBody":"     Faute de soignants, au moins 120 services ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de limiter leur activit\u00e9 ou s\u2019y pr\u00e9parent, selon un d\u00e9compte de la fin de\u00a0mai de l\u2019association SAMU-Urgences de France. C\u2019est d\u2019ailleurs son pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Braun, qui devra rendre les conclusions de la \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb au chef de l\u2019Etat d\u2019ici \u00e0 la fin de\u00a0juin.                    Lire aussi :  H\u00f4pital\u00a0: une nouvelle mobilisation pour r\u00e9clamer des hausses de salaires et\u00a0d\u2019effectifs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T07:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#493197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T07:10:06+00:00","articleBody":"     Le feu couve aux urgences\u00a0: faute de soignants, au moins 120 services ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de limiter leur activit\u00e9 ou s\u2019y pr\u00e9parent, selon un d\u00e9compte de la fin de mai de l\u2019association SAMU-Urgences de France.                    Lire aussi :  H\u00f4pital\u00a0: la crise ne cesse d\u2019enfler aux urgences         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T07:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#493182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T07:05:05+00:00","articleBody":"     Des rassemblements sont pr\u00e9vus dans au moins cinquante villes, d\u2019apr\u00e8s une liste \u00e9tablie vendredi par la CGT\u00a0: \u00e0 Paris devant le minist\u00e8re de sant\u00e9 \u00e0 partir de 13\u00a0h\u00a030, \u00e0 Bordeaux, Grenoble, Marseille, Nantes, Rennes et Toulouse, parmi les principales, mais aussi de plus petites, comme Aurillac, Epernay ou Cherbourg, o\u00f9 Emmanuel Macron est venu la semaine derni\u00e8re annoncer une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les services d\u2019urgences.          Lire notre article\u00a0sur ce d\u00e9placement :                    Lire aussi :  A Cherbourg, Emmanuel Macron revient sur le terrain pour tenter d\u2019endiguer la crise des urgences         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblements dans au moins cinquante villes","dateModified":"2022-06-07T07:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html#493178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/07/mobilisation-pour-les-hopitaux-on-plie-on-encaisse-mais-la-on-est-face-au-mur_6129184_3224.html","datePublished":"2022-06-07T07:00:04+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e de mobilisation dans les h\u00f4pitaux pour r\u00e9clamer des hausses de salaire et d\u2019effectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qu...","dateModified":"2022-06-07T07:11:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/507a329_1654611951420-dsc-1368.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/07/19-5">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Le conducteur du véhicule est poursuivi pour « tentative d’homicide sur personne dépositaire de l’autorité publique ». L’enquête continue.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Faits divers             Après la mort d’une femme lors d’un contrôle à Paris, la garde à vue des policiers levée      Le conducteur du véhicule est poursuivi pour « tentative d’homicide sur personne dépositaire de l’autorité publique ». L’enquête continue.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h15, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les services d’urgence s’occupent des passagers d’une voiture sur laquelle des policiers ont tiré lors d’un contrôle, samedi 4 juin, à Paris.  STAFF / AFP                 Le conducteur du véhicule sur lequel trois policiers ont tiré, lors d’un contrôle à Paris, samedi 4 juin, a été placé en garde à vue mardi. L’information judiciaire a été ouverte notamment pour « tentative d’homicide sur personne dépositaire de l’autorité publique », a précisé la procureure de Paris, Laure Beccuau.            L’enquête est également ouverte pour « refus d’obtempérer aggravé par la mise en danger d’autrui, conduite malgré annulation du permis de conduire et conduite sous l’empire d’un état alcoolique et après avoir fait usage de substances classées comme stupéfiants », selon un communiqué de Mme Beccuau. Les investigations ont été confiées au 2e district de police judiciaire de la direction régionale de la police judiciaire.              Par ailleurs, Mme Beccuau a également confirmé que la « garde à vue des trois policiers a[vait] été levée pour poursuite des investigations », dans le cadre d’une autre enquête, qui a, elle, été confiée à un juge d’instruction. Cette seconde information judiciaire a été ouverte notamment pour « violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner », « violences volontaires avec usage ou menace d’une arme ayant entraîné une incapacité totale de travail de plus de huit jours », d’une part, et « n’ayant pas entraîné d’incapacité totale de travail », d’autre part, par personne dépositaire de l’autorité publique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tirs lors d’un contrôle de police à Paris : mort d’une passagère de la voiture, deux enquêtes ouvertes                   Les trois policiers relâchés, « libres de toute charge »            Elle a été ouverte contre les trois policiers « au terme des premières investigations réalisées par l’IGPN, au vu de la nécessité de procéder à diverses auditions indispensables à la manifestation de la vérité et dans l’attente des résultats d’examens techniques qui permettront de préciser l’imputabilité des faits aux personnes impliquées ». Selon la procureure, la procédure « permettra de retracer avec précision le déroulement des faits et de déterminer les circonstances exactes d’usage de leur arme par les policiers. »            L’avocat des policiers, Me Laurent-Franck Liénard, avait annoncé, plus tôt dans la journée, qu’ils étaient sortis « libres de toute charge ». « L’enquête va se poursuivre sous une autre forme, et ils donneront tous les éléments de réponse, afin que la vérité se manifeste pleinement », avait déclaré Me Liénard à l’Agence France-Presse (AFP).              « Ils n’ont rien à cacher et démontreront leur respect des règles et la légitimité de leur action », avait-il ajouté. Un appel à témoin doit être lancé dans la journée par l’IGPN (Inspection générale de la police nationale) à la demande du parquet de Paris. Les trois hommes avaient été placés en garde à vue, dimanche, dans les locaux de l’IGPN.            Conducteur sans permis et en semi-liberté            Les faits se sont déroulés samedi, en fin de matinée, dans le 18e arrondissement, lorsque des fonctionnaires à VTT ont voulu contrôler « une voiture avec quatre passagers dont l’un ne portait pas sa ceinture de sécurité », a relaté une source policière. Alors qu’ils s’en approchaient, la voiture a pris la fuite.            Un peu plus loin, alors que les policiers tentaient à nouveau de le contrôler, le conducteur aurait démarré et « foncé » sur les policiers qui, selon la police, ont fait usage de leurs armes et atteint le conducteur et une passagère. Neuf cartouches auraient été tirées, mais des expertises balistiques complémentaires devraient avoir lieu.              Les deux passagers arrière n’ont pas été atteints. Ils ont depuis été entendus par les enquêteurs. L’un d’entre eux a raconté sur RTL que le conducteur, sans permis, n’a pas foncé sur les policiers, mais les a ignorés. Alors qu’un policier vient frapper à la vitre en lui demandant de se garer pour un contrôle, il acquiesce mais ne s’arrête pas. Bloqués un peu plus loin par la circulation, ils sont rattrapés par les agents qui les somment de sortir du véhicule. Le conducteur feint alors de ne pas les voir.                             Lire aussi :  Mort d’une femme lors d’un contrôle de police à Paris : Elisabeth Borne fustige les propos « outranciers » de Jean-Luc Mélenchon, qui dénonce une première ministre « technocrate sans cœur »                   Le véhicule s’est retrouvé dans « un genre d’embouteillage » et des coups de feu ont été tirés. « Mon ami a remis la première et a redémarré après les coups de feu », a assuré cet homme. « Il n’a percuté aucun policier », insiste le témoin. Le conducteur purgeait une peine et bénéficiait d’un aménagement en semi-liberté, selon une source proche de l’enquête.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/07/mort-d-une-femme-lors-d-un-controle-a-paris-la-garde-a-vue-des-policiers-levee-sans-poursuites_6129242_3224.html"},"headline":"Apr\u00e8s la mort d\u2019une femme lors d\u2019un contr\u00f4le \u00e0 Paris, la garde \u00e0 vue des policiers lev\u00e9e","dateCreated":"2022-06-07T15:15:19+02:00","datePublished":"2022-06-07T15:15:19+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:38:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Le conducteur du v\u00e9hicule est poursuivi pour \u00ab\u00a0tentative d\u2019homicide sur personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique\u00a0\u00bb. L\u2019enqu\u00eate continue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/356/0/2048/1024/1342/671/60/0/f054e91_5372251-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-6">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ Le podcast « Rebond, vivre avec le handicap » interroge des personnalités sur leur rapport au handicap et la façon dont ils vivent avec. A l’image de l’anthropologue Charles Gardou qui a beaucoup travaillé sur ce sujet.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Podcasts       Rebond, vivre avec le handicap             Podcast. Charles Gardou : « Dans la société, il y a une hiérarchisation des vies, entre valides et handicapés » (11/12)     podcast    Le podcast « Rebond, vivre avec le handicap » interroge des personnalités sur leur rapport au handicap et la façon dont ils vivent avec. A l’image de l’anthropologue Charles Gardou qui a beaucoup travaillé sur ce sujet.          Par Joséfa Lopez et Isabelle Hennebelle         Publié aujourd’hui à 15h00      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         


<article-nb="2022/06/07/19-7">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Soignants et salariés des hôpitaux ont manifesté, mardi, pour réclamer plus de moyens. Frédéric Pierru, spécialiste de la sociologie du champ médical a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Santé             Mobilisation dans les hôpitaux : « La crise hospitalière est devant nous, et les mesures budgétaires ne résoudront certainement pas tout »      Soignants et salariés des hôpitaux ont manifesté, mardi, pour réclamer plus de moyens. Frédéric Pierru, spécialiste de la sociologie du champ médical a répondu à vos questions.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h49, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 12 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manifestation des soignants, aux urgences à Rennes, le 7 Juin 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                 Soignants et salariés des hôpitaux sont appelés à une nouvelle journée de mobilisation et de grève, mardi 7 juin, par la CGT et ses alliés, pour réclamer des hausses de salaire et d’effectifs. Des rassemblements sont prévus dans au moins cinquante villes.            Le feu couve aux urgences : faute de soignants, au moins cent vingt services ont été forcés de limiter leur activité ou s’y préparent, selon un décompte fin mai de l’association SAMU-Urgences de France. Dans un entretien accordé à la presse régionale, vendredi, M. Macron a promis de « prendre des décisions d’urgence dès juillet », justifiant ce délai par la volonté de « regarder service d’urgence par service d’urgence et SAMU par SAMU, territoire par territoire où il y a des besoins ».                             Suivez notre live  Mobilisation pour les hôpitaux : des soignants, inquiets et lassés, manifestent avant des vacances d’été qui s’annoncent compliquées                   Dans un tchat, Frédéric Pierru, chercheur associé au Laboratoire interdisciplinaire pour la sociologie économique (LISE), docteur en sciences politiques et sociologue au CNRS et spécialiste de la sociologie de l’action publique et du champ médical a répondu aux questions des lecteurs du Monde sur la crise à l’hôpital.            Le Pessimiste : Est-il réellement possible d’augmenter rapidement le nombre de soignants à l’hôpital public ?            Frédéric Pierru : Hélas, non, en particulier pour la démographie médicale. On le sait, il faut dix à douze ans pour former une ou un médecin. Le marasme de l’hôpital public, comme le manque de médecins généralistes en ville, trouve une grande partie son origine dans les politiques malthusiennes des années 1990 et 2000, guidées en grande partie par des raisons budgétaires : moins de médecins, c’était, pensait le ministère des finances, moins de prescripteurs et donc moins de dépenses. Ce qu’on sait moins, c’est que les syndicats de médecins étaient aussi favorables à cette politique malthusienne, car ils craignaient la paupérisation de la profession du fait d’une « pléthore » fantasmée. Aussi bien les effets du renforcement du numerus clausus au cours de ces décennies se font pleinement sentir aujourd’hui.              Pour inverser la tendance, il faudra donc quinze à vingt ans. Il reste les « rustines », comme l’appel massif à des médecins étrangers, qui manquent à leurs pays. Pour les paramédicaux, le problème est ailleurs : la crise des vocations. L’hôpital public n’attire plus les jeunes soignants et, quand ils viennent à l’hôpital, ils le quittent assez vite étant donné les conditions de travail dégradées et un pouvoir d’achat longtemps en berne.            Edouard : Quelle est l’évolution des effectifs dans l’hôpital public ?            Il est très difficile de répondre globalement à cette question, tant les réalités diffèrent selon qu’il s’agit des médecins ou des personnels paramédicaux, mais aussi selon les spécialités et les services. La direction de la recherche, des études, de l’évaluation et des statistiques du ministère de la santé (Drees) estime que les effectifs hospitaliers ont augmenté de 14 % entre 2003 et 2017. Mais la demande adressée aux hôpitaux a augmenté encore plus vite, ce qui s’est traduit par une augmentation substantielle de la productivité, autrement dit par une intensification du travail et la dégradation des conditions de réalisation de ce même travail.                           Les urgences de l’hôpital Pellegrin à Bordeaux fonctionnent en mode dégradé depuis le 17 mai. Un panneau informe des nouvelles dispositions et modalités mises en place pour gérer la crise.  UGO AMEZ POUR « LE MONDE »                 Inquiète : Qu’a fait concrètement le Ségur de la santé ?            Le Ségur de la santé s’est traduit principalement par un rattrapage partiel de la perte de pouvoir d’achat liée au gel du point d’indice à compter de 2010. Toutefois, c’est nettement insuffisant pour inverser la tendance lourde de la désaffection des soignants pour l’hôpital public. De mon point de vue, le Ségur a été assez catastrophique, car, installé en sortie du premier confinement, les soignants, applaudis aux balcons pendant la première vague du Covid-19, en attendaient beaucoup, certainement trop.              La désillusion a été sévère et, par exemple, nombre de paramédicaux qui animaient le Collectif interurgence, à l’avant-garde des mobilisations en 2018 et en 2019, sont partis, soit vers d’autres services, soit ont quitté l’hôpital public pour devenir infirmiers de pratique avancée. De façon unanime, mes interlocuteurs hospitaliers, médecins ou infirmiers, ont eu l’impression d’avoir été « roulés dans la farine », si vous me permettez cette expression. Pour autant, il faut dire une chose : le gouvernement avait des marges de manœuvre très limitées, puisque le système hospitalier paie une politique de deux décennies, en particulier en matière de démographie des professionnels de santé.            Cam : Quel est le coût humain de tous ces dysfonctionnements et des fermetures de services d’urgence ? Concrètement, combien de morts par an à cause de ça ?            On ne le sait pas. Comme pour le Covid-19, qui a embolisé l’hôpital et obligé à des déprogrammations d’interventions, notamment en matière d’oncologie, il y a et il y aura clairement des pertes de chances. Mais ces dernières sont très difficiles à évaluer numériquement. La régulation de l’accès aux urgences via le SAMU, difficilement praticable selon moi, va conduire à réorienter une partie de la demande des urgences vers une médecine de ville en situation elle aussi tendue et, de surcroît, en pleine période estivale. Il y a un risque que cette demande de soins ne trouve pas son offre… Les urgences seront forcément embolisées, et le service public ne peut refuser de soigner des gens !                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Aux urgences, un service sur cinq est en danger de fermeture cet été. Il y aura donc des morts »                   Nappere : Je constate une volonté politique depuis trente ans de privatiser la santé hospitalière. Il n’y a jamais (disons : rarement) de débat sur ce point. Il s’ensuit un développement de l’offre privée qui a le privilège de choisir ses activités et, en particulier, les activités dites « rentables ». L’hôpital public se vide de son personnel, mais conserve les missions que le privé ne veut pas récupérer. Les conséquences politiques de cette grande orientation ne sont pas assumées au grand jour. Souscrivez-vous à cette analyse ?            Je ne sais pas s’il s’agit d’une volonté de favoriser l’offre privée. Globalement, l’offre de soins est en grande partie privée pour des raisons historiques : la médecine de ville est une médecine libérale ; en raison d’un hôpital réservé aux indigents jusqu’en 1945, s’est développé un important secteur de cliniques commerciales destinées aux catégories moyennes et supérieures. La logique « marchande » a donc toujours existé ! L’hôpital public est, de fait, la composante publique de l’offre de soins.              Vous avez, par contre, raison de dire que c’est l’hôpital public qui a été en ligne de mire des politiques de maîtrise des dépenses publiques au cours de ce que je qualifierais la « décennie hospitalière maudite » : 2010-2020. C’est l’hôpital qui a été particulièrement sollicité pour participer à la réduction de la dette et du déficit publics post-crise financière de 2008. Tandis que la médecine de ville était « chouchoutée » avec une politique fort peu contraignante, sur tous les plans, budgétaire mais aussi de régulation : on a laissé prospérer les dépassements d’honoraires, on a fait des politiques incitatives pour résorber les « déserts médicaux », alors même que l’on sait que ça ne fonctionne pas. Quant au secteur des cliniques privées, ses représentants vous diraient que le ministère de la santé est pro-hôpital public. Cela étant dit, elles ont la possibilité, elles, de sélectionner les patients et de choisir les « créneaux » rentables, ce que ne peut pas l’hôpital public.            Marc : Comment faire la part des choses entre les causes historiques de cette crise (une gestion trop comptable du soin orientée vers la rentabilité) et la crise sanitaire qui a accentué les désordres et désaffections des personnels soignants ?            La crise de la pandémie a été à la fois un révélateur et un catalyseur de la crise hospitalière. Un révélateur, car on a bien vu que le fonctionnement à flux tendu encouragé depuis quinze ans par les pouvoirs publics est incapable de faire face à une situation exceptionnelle, en plus de dégrader les conditions de travail des soignants. Il n’y a donc aucun « stock » de lits et de personnels pour faire face à ces situations exceptionnelles. Et l’on voit bien que l’été va provoquer la même situation que le Covid-19 : il va falloir « protéger » l’hôpital en essayant de réorienter la demande vers d’autres compartiments du système de soins. Mais comme ces compartiments sont eux-mêmes en tension, en particulier la médecine générale…            Elle a été un catalyseur, car les soignants ont beaucoup espéré une réorientation substantielle de la politique de santé en guise de leur dévouement. Force est de constater que la déception, sinon la désillusion, a été au rendez-vous, ce qui a incité un certain nombre d’entre eux soit à quitter l’hôpital, soit même à quitter le secteur sanitaire tout court. Nombre d’entre eux m’ont dit : « Si ça ne change pas avec le Covid-19, c’est que ça ne changera jamais. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hôpital : la crise ne cesse d’enfler aux urgences                   Leo : A ma connaissance, la France dépense plus que la moyenne de l’OCDE pour ses hôpitaux. Y a-t-il vraiment un problème de moyens ? Ne faut-il pas revoir l’organisation du système dans son ensemble, la décentralisation étant la piste la plus évidente ?            Il faut se méfier des comparaisons internationales, surtout en matière hospitalière. Les pays ne comptent pas la même chose et de la même manière, malgré les efforts d’harmonisation de l’OCDE. Par ailleurs, la place et le rôle de l’hôpital dépendent beaucoup de l’histoire des systèmes de santé. Ainsi, par exemple, au Royaume-Uni, il n’existe pas, comme en France, de spécialistes libéraux. Tous les spécialistes exercent à l’hôpital. De même, les habitudes des populations varient d’un pays à l’autre. Concernant la France, la part de l’hôpital dans le total des dépenses de soins, jadis aux alentours de 55 %, est descendue à 45 %.             « Les cahiers de doléances des “gilets jaunes” mettaient l’hôpital de proximité ou le désert médical en tête des préoccupations »            Comme je l’ai dit, c’est l’hôpital qui a beaucoup supporté l’ajustement budgétaire de la décennie 2010. La décentralisation n’est pas une solution. D’ailleurs, historiquement les hôpitaux étaient des établissements communaux, et c’est la raison pour laquelle le maire présidait le conseil d’administration. La tendance de ces trente dernières années a été l’étatisation et la centralisation de la politique hospitalière, notamment pour des raisons budgétaires, mais pas seulement. Ce n’est pas une solution, car c’est la Sécurité sociale qui les finance, et non pas les impôts locaux. On ne voit pas pourquoi les élus locaux seraient décideurs, alors qu’ils ne sont pas payeurs !                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’hôpital d’Orléans, les urgences craquent                   Joséphine : Quel est le poids, selon vous, de la concurrence entre structures publiques et privées dans la situation actuelle ?            La concurrence est plus fantasmée que réelle, pour une raison simple : les établissements privés peuvent choisir leurs créneaux et même les patients. Pour faire court, elles se spécialisent sur le « rentable » (tout ce qui est programmable et standardisable, comme les interventions sur la cataracte, par exemple), ce qui est mal vécu par les hospitaliers qui, eux, ont de lourdes contraintes de service public. Dès lors, ils ont l’impression, pas complètement déraisonnable, que les budgets hospitaliers sont amputés des malades les plus « rentables » qui vont vers le privé. Cela étant dit, on a beaucoup décrié la tarification à l’activité (T2A), mais cette dernière a permis aux établissements hospitaliers de regagner des « parts de marché » sur les cliniques commerciales, notamment en oncologie. Il est frappant de constater que les deux secteurs s’estiment mal-aimés des pouvoirs publics !                             Lire aussi la tribune :  Qu’est-ce que la T2A, qui cristallise les tensions à l’hôpital ?                   Mrtoutlemonde : Est-il vrai que la charge de travail des soignants a considérablement augmenté ces dernières années ?            Clairement. Au cours de la décennie 2010, la productivité a augmenté aux alentours de 13 %, quand les effectifs n’augmentaient que de 2 %. Il y a bien eu une intensification du travail dans une logique de flux tendu. Toutes les enquêtes de terrain le montrent. Ce qui me surprend, comme sociologue, c’est que les pouvoirs publics n’ont absolument pas vu ce phénomène, ou quand ils l’ont vu, en ont minimisé la portée sur le mode : « Ces fonctionnaires, toujours en train de râler ». Souvenez-vous que la ministre Agnès Buzyn (2017-2020) opposait une fin de non-recevoir aux mobilisations hospitalières à partir de 2018. C’est très récemment que l’on a commencé à s’intéresser au thème de la qualité de vie au travail. J’ai envie de dire : trop tardivement. L’hôpital public est entré dans une logique entropique où le mal s’alimente lui-même, désormais.            Mélodie : Que va apporter cette énième mission flash de François Braun ?            J’ai envie de dire : pas grand-chose qu’on ne sache déjà ! C’est, pour moi, une opération de communication politique visant à montrer, avant les élections législatives, que le président réélu a pris la mesure de la crise hospitalière. Il l’avait déjà fait en annonçant le Ségur de la santé au sortir du premier confinement. Tout pouvoir doit montrer qu’il agit, étant donné la sensibilité politique de l’enjeu hospitalier. Les cahiers de doléances des « gilets jaunes » mettaient l’hôpital de proximité ou le désert médical en tête des préoccupations.                             Lire aussi :  Hôpital : Emmanuel Macron lance une « mission flash » sur les difficultés des services d’urgences                   Les inégalités d’accès aux soins sont les plus mal tolérées, devant toutes les autres formes d’inégalités (de logement, de revenus, etc.). Hélas, cette mission ne pourra que proposer des rustines pour tenter de colmater les brèches autant que possible. Et encore, je vois mal lesquelles : la médecine générale, engorgée, ne prendra pas le relais. Et les médecins aussi vont en vacances ! Difficile également de priver de congés des personnels harassés, ou de les rappeler encore plus sur leur repos. Bref, tout le monde sait que l’été va être rude.            Alexis : Quels sont les risques à court terme et à moyen terme de la fermeture des urgences hospitalières ? Où aller en cas de problème ?            Il y a des risques sérieux, notamment en termes de perte de chance, en cas, par exemple, d’infarctus non diagnostiqué. Ces risques pour la santé de certaines personnes font courir un risque juridique pour l’Etat, qui pourrait être accusé de ne pas remplir les obligations de service public. Où aller ? Cela dépend, bien sûr, des territoires. Dans les territoires où l’offre de soins ambulatoires est « abondante », il ne devrait pas y avoir de problème. Par contre, comme toujours, et comme on l’a vu avec le Covid-19, le problème va être aigu dans la France des zones périurbaines (Seine-Saint-Denis, par exemple) ou rurales. Et je dois vous avouer que je ne vois pas d’autre solution que d’aller aux urgences dans ces zones très mal dotées en médecins généralistes et spécialistes.                           A Bordeaux, les cadres de santé sont particulièrement mobilisés, le 7 juin 2022.  UGO AMEZ POUR « LE MONDE »                 Bel : Comment en est-on arrivé là, ce n’est pas vraiment un secret. La vraie question est : comment réparer l’hôpital public ?            Je ne sais pas si l’on peut employer ce vocabulaire de mécanique. Il n’y a, hélas, pas de solution magique. Nous payons la note hospitalière d’une politique de santé qui n’a pas su anticiper un certain nombre d’enjeux sanitaires, démographiques et même sociaux. L’idéologie, de gauche comme de droite, de « l’hôpital de flux » ou du « virage ambulatoire » a montré ses limites.              De plus, la crise hospitalière n’est pas qu’une crise de l’hôpital : c’est une crise de l’amont – la médecine de ville – et de l’aval – le médico-social, les Ehpad sous-médicalisés, etc. C’est donc une transformation globale de l’offre de soins à laquelle il faut procéder. C’était toute la limite du Ségur de la santé, qui traitait la crise hospitalière de façon distincte du reste de l’offre de soins. Diminuer la pression sur l’hôpital nécessite urgemment, si j’ose dire, de réorganiser les soins primaires, c’est-à-dire avoir une politique plus volontariste en matière d’installation et aussi d’en finir avec la banalisation des dépassements d’honoraires pour les spécialistes. A bien des égards, l’hôpital est devenu le médecin généraliste du pauvre…             « Une garde pour un médecin hospitalier statutaire, c’est 250 euros environ ; une garde d’un médecin intérimaire peut monter à 1 200 euros ! »            Pour le reste, il y a la contrainte de plomb de la démographie médicale, et cela va prendre au moins dix à quinze ans pour l’alléger. Quand le gouvernement dit qu’il met fin au numerus clausus, c’est de la communication politique. Les capacités hospitalières de formation des étudiants en médecine restent très contraintes. Il existe donc des numerus clausus officieux et « décentralisés ». Une solution est peut-être à rechercher dans une nouvelle division du travail soignant, en donnant plus de compétences aux paramédicaux, avec, par exemple, les infirmiers de pratique avancée. Mais est-ce que les malades n’auront pas l’impression d’être soignés « au rabais », comme les officiers de santé soignaient au XIXe siècle les populations rurales, les médecins se concentrant sur les classes moyennes et supérieures ? C’est un risque. Mais je le répète, la crise hospitalière est devant nous, et les mesures budgétaires ne résoudront certainement pas tout.            Argent nerf de la guerre : A-t-on une idée du coût annuel global nécessaire pour remettre l’hôpital en marche ?            Si la dimension financière est importante dans l’explication de la situation, elle est loin de tout expliquer et donc de tout résoudre. Il faudra, en effet, massivement investir pour donner des conditions de travail décentes aux soignants. Le dégel du point d’indice et une revalorisation substantielle des rémunérations devraient participer d’un rattrapage en matière de pouvoir d’achat. Mais, hélas, cela ne peut suffire à susciter des vocations. L’hôpital a désormais une image dégradée, un peu comme le secteur du BTP ou de l’hôtellerie-restauration ou même de l’éducation : mauvaises conditions de travail, rémunérations insuffisantes, fortes contraintes de service.              Redorer le blason hospitalier, afin d’y attirer et de fidéliser de nouvelles générations soignantes, va prendre beaucoup de temps. Attirer et fidéliser, car on voit bien qu’un nombre toujours plus important de soignants, estimant n’être pas considérés comme il le faudrait par l’institution, adopte des stratégies « opportunistes », du type mercenariat ou intérim, ce qui fait exploser les budgets hospitaliers. Une garde pour un médecin hospitalier statutaire, c’est 250 euros environ ; une garde d’un médecin intérimaire peut monter à 1 200 euros ! Il n’y a pas photo, comme on dit. Où l’on vérifie à nouveau qu’une politique uniquement budgétaire à courte vue finit par générer des surcoûts énormes, en plus de désorganiser les équipes. Or, la qualité des soins dépend de la cohésion et de l’interconnaissance des membres d’une équipe.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/07/mobilisation-dans-les-hopitaux-la-crise-hospitaliere-est-devant-nous-et-les-mesures-budgetaires-ne-resoudront-certainement-pas-tout_6129235_3224.html"},"headline":"Mobilisation dans les h\u00f4pitaux\u00a0: \u00ab\u00a0La crise hospitali\u00e8re est devant nous, et les mesures budg\u00e9taires ne r\u00e9soudront certainement pas tout\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T14:49:25+02:00","datePublished":"2022-06-07T14:49:25+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:39:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Soignants et salari\u00e9s des h\u00f4pitaux ont manifest\u00e9, mardi, pour r\u00e9clamer plus de moyens. Fr\u00e9d\u00e9ric Pierru, sp\u00e9cialiste de la sociologie du champ m\u00e9dical a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/be8f9f4_1654606631236-dsc-1406.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-8">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Le médecin de l’Institut Curie a reçu un prix d’oncologie gériatrique à l’occasion du congrès annuel de l’institution, à Chicago. Une disctinction qui vient couronner ses travaux pour une prise en charge plus adaptée aux patients âgés.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sciences       Médecine             Le cancérologue français Etienne Brain, spécialiste des seniors, primé par l’Association américaine d’oncologie clinique      Le médecin de l’Institut Curie a reçu un prix d’oncologie gériatrique à l’occasion du congrès annuel de l’institution, à Chicago. Une disctinction qui vient couronner ses travaux pour une prise en charge plus adaptée aux patients âgés.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Etienne Brain, oncologue médical à l’Institut Curie sur le site de Saint-Cloud (Hauts-de-Seine), à l’hôpital René-Huguenin, en 2017.  URIEL CHANTRAINE/INSTITUT CURIE               En 2005, le docteur Etienne Brain recevait une patiente de 79 ans, opérée pour un cancer du sein à Saint-Cloud (Hauts-de-Seine). Cet oncologue de l’Institut Curie se rend compte alors « du cruel manque de données, chez les femmes de cet âge, pour guider [sa] décision thérapeutique ». Ce sera le début de son combat en faveur d’une prise en charge plus adaptée aux personnes âgées. Encore fallait-il, pour cela, mener des études spécifiques au sein de ces populations âgées ; or, celles-ci sont trop souvent exclues des essais thérapeutiques.          « Nous avons une image très déformée des populations touchées par le cancer, explique l’oncologue. Nous imaginons souvent une personne jeune, frappée dans la force de l’âge. En réalité, les plus de 70 ans représentent plus de 40 % des femmes atteintes de cancer du sein, par exemple. Dans une dizaine d’années, elles seront plus de 60 %. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cancers du sein : un anticorps conjugué étend ses cibles                 Fait rare pour un cancérologue français, Etienne Brain était honoré, dimanche 5 juin, par la puissante Association américaine d’oncologie clinique (ASCO), lors de la cérémonie d’ouverture de son congrès, à Chicago (Etats-Unis). Il y recevait le prix Byrl James Kennedy pour l’excellence scientifique en oncologie gériatrique. « Etienne Brain est un leader mondial dans ce domaine, salue Martine Extermann, professeure d’oncologie à l’université de Floride du Sud (Etats-Unis). Sur le plan scientifique, il est très impliqué dans des études françaises et européennes sur le cancer du sein chez la femme âgée. »           L’écueil principal, chez les sujets âgés, est « le surtraitement, plus fréquent que le sous-traitement », estime Etienne Brain          Son cap : éviter deux écueils, « deux positions extrêmes et simplistes », explique-t-il, entre lesquelles oscillent souvent les oncologues pour leurs patients âgés. D’un côté, « leur interdire l’accès aux soins » ; de l’autre, « s’enthousiasmer pour des traitements inutiles, appliqués aveuglément ». Ces deux positions « ne sont plus acceptables », martèle ce médecin de 56 ans, au nœud papillon coloré, lors de la remise de son prix. Avec les personnes âgées, « les défis sont multiples », rappelle Etienne Brain. Leurs symptômes sont souvent atypiques, communiquer avec eux peut être difficile, s’ils ont des troubles auditifs ou cognitifs ; ils souffrent souvent d’autres maladies et reçoivent d’autres traitements… Mais le plus grand défi est « lié à l’âgisme », insiste l’oncologue, cette discrimination à l’encontre des seniors qui peut conduire à juger un traitement inutile pour eux. L’écueil principal, chez ces sujets âgés, est cependant « le surtraitement, plus fréquent que le sous-traitement », estime-t-il.        Il vous reste 45.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/07/le-cancerologue-francais-etienne-brain-specialiste-des-seniors-prime-par-l-association-americaine-d-oncologie-clinique_6129219_1650684.html"},"headline":"Le canc\u00e9rologue fran\u00e7ais Etienne Brain, sp\u00e9cialiste des seniors, prim\u00e9 par l\u2019Association am\u00e9ricaine d\u2019oncologie clinique","dateCreated":"2022-06-07T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-07T12:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Pathologies","Cancer","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Le m\u00e9decin de l\u2019Institut Curie a re\u00e7u un prix d\u2019oncologie g\u00e9riatrique \u00e0 l\u2019occasion du congr\u00e8s annuel de l\u2019institution, \u00e0 Chicago. Une disctinction qui vient couronner ses travaux pour une prise en charge plus adapt\u00e9e aux patients \u00e2g\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/62/0/600/300/1342/671/60/0/50fc1a2_1654508612187-06958-612fa9d53201a.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-9">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Après la mort d’une femme, dimanche, dans le nord de Paris lors d’un contrôle de police, samedi, deux enquêtes ont été ouvertes.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                   Elections législatives 2022              Mort d’une femme lors d’un contrôle de police à Paris : Elisabeth Borne fustige les propos « outranciers » de Jean-Luc Mélenchon, qui dénonce une première ministre « technocrate sans cœur »      Après la mort d’une femme, dimanche, dans le nord de Paris lors d’un contrôle de police, samedi, deux enquêtes ont été ouvertes.          Par Service politique(avec AFP)         Publié aujourd’hui à 11h03, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A cinq jours du premier tour des élections législatives, la mort d’une femme, à bord d’une voiture, à Paris, dimanche 5 juin lors d’un contrôle de police, la veille, avive la fin de la campagne. Dans deux messages publiés sur Twitter lundi, Jean-Luc Mélenchon a d’abord dénoncé « la peine de mort pour un refus d’obtempérer » et « un abus de pouvoir inacceptable », puis a affirmé que « la police tue », s’en prenant également au syndicat Alliance, qui a pris la défense des fonctionnaires, qualifié de « groupe factieux ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tirs lors d’un contrôle de police à Paris : mort d’une passagère de la voiture, deux enquêtes ouvertes                   Invité de France Inter mardi matin, le député « insoumis » a expliqué ses propos, critiqués ces dernières heures de la majorité à l’extrême droite. « Il y a au moins un responsable dans ce pays qui n’accepte pas l’évolution de l’usage de la force de police telle qu’elle est aujourd’hui définie par le pouvoir politique qui commande », a-t-il martelé, en refusant d’être étiqueté comme « antiflic » en général, mais pour une réforme de la doctrine d’emploi de la force et d’organisation de la sécurité publique en France.              « Ce n’est pas normal qu’on tue quelqu’un parce qu’il refuse d’obtempérer à la loi. Il y a des punis, il y a des amendes, mais pas la peine de mort », répète-t-il en revenant sur son indignation face à la mort de la jeune femme.            « Le policier a tiré. Cette jeune femme est morte. De quoi était-elle coupable ? De quoi l’accusait-on au point de l’abattre ? Elle a 21 ans. Elle est l’épouse de qui ? Elle a des enfants, elle n’en a pas ? On ne saura pas ! La seule chose dont on parle, c’est “Mélenchon a dit : la police tue”. »            Sur France Bleu, mardi à la mi-journée, la première ministre, Elisabeth Borne, a jugé « très choquants » les propos du chef de file de LFI. « Je trouve très choquant la façon qu’a Jean-Luc Mélenchon de s’en prendre systématiquement à la police avec des propos totalement outranciers, a-t-elle déclaré. Les policiers exercent une mission difficile au service des Français. » Pour Mme Borne « une enquête judiciaire est en cours, il y a également une enquête de l’IGPN, on ne peut avoir, comme Mélenchon, une présomption de culpabilité vis-à-vis de la police ».            Dans la foulée, le député LFI des Bouches-du-Rhône a répliqué sur son compte Twitter : « Pour elle, moi seul suis un problème. Borne, première ministre technocrate sans cœur, sans compassion humaine, sans principe républicain sur la force publique », a-t-il notamment déploré.            « Véritable honte »            Quelques heures plus tôt, mardi matin, c’est la députée du Rassemblement national, Marine Le Pen, qui s’en est aussi prise aux propos de M. Mélenchon, estimant sur Franceinfo que l’« insoumis » « s’éloigne totalement des valeurs républicaines ». « Quand on est un dirigeant politique du niveau de Mélenchon, dire “la police tue”, c’est une véritable honte », a-t-elle insisté. Dénonçant une « idéologie systématiquement antipolice », l’ancienne candidate à l’élection présidentielle charge M. Mélenchon, qui est, selon elle, « toujours du côté des voyous, des criminels, jamais des forces de l’ordre qui essaient d’assurer la protection des Français face à l’ensauvagement de la société ».              Mme Le Pen a rappelé qu’elle est en faveur de la présomption de légitime défense pour les forces de l’ordre. « Avec ça, dans cette affaire, les policiers ne seraient pas en garde à vue, a-t-elle expliqué. On renverse la charge de la preuve. C’est à celui qui considère que le policier a dépassé ses règles d’engagement de le prouver. »            De son côté le maire de Nice, et proche d’Emmanuel Macron, Christian Estrosi, a dénoncé sur BFM-TV des « propos inqualifiables » après les tweets de M. Mélenchon. Pour l’élu niçois, il faut « mettre hors d’état de nuire » les politiques « qui s’expriment de cette manière à l’égard de la police ».            « Mettre Jean-Luc Mélenchon hors d’état de nuire ? », l’a relancé la journaliste de BFM-TV Apolline de Malherbe. « Oui, parce que s’attaquer à la police c’est nuire à la République, nuire à la démocratie. C’est nuire à des hommes et des femmes qui se sont engagés (…) pour apporter dans un grand service public (…) la protection dans un monde dangereux où les trafics, les incivilités, les menaces de tous ordres pèsent sur une grande partie de nos concitoyens », a développé le maire de Nice sans expliciter plus avant ce qu’il entendait par « mettre hors d’état de nuire » son opposant politique.            Deux enquêtes ouvertes            Le contrôle mortel s’est déroulé samedi soir dans le 18e arrondissement, à Paris. Selon une source policière au Monde, des policiers auraient remarqué un véhicule, dans lequel un des quatre occupants ne portait pas de ceinture de sécurité. Ils auraient alors décidé de procéder à un contrôle et le véhicule aurait « pris la fuite à vive allure » et « foncé sur un équipage de policiers à vélo ». Plusieurs policiers auraient alors fait usage de leur arme, blessant grièvement le conducteur et la passagère avant, dont la mort a été annoncée dimanche soir.              Les deux passagers arrière n’ont pas été atteints. L’un d’entre eux a raconté, lundi, sur RTL, que le conducteur, sans permis, avait « avancé un peu » et « ne s’[était] pas arrêté » quand un policier le lui a ordonné. Le véhicule s’est retrouvé dans « un genre d’embouteillage » et des coups de feu ont été tirés. « Mon ami a remis la première et a redémarré après les coups de feu », a assuré cet homme.            Deux enquêtes ont été ouvertes, a annoncé le parquet de Paris. La première, pour « tentative d’homicide volontaire sur personne dépositaire de l’autorité publique », a été confiée à la police judiciaire parisienne. Dans ce cadre, le conducteur, âgé de 38 ans, a été placé en garde à vue mardi. L’enquête est également ouverte pour « refus d’obtempérer aggravé par la mise en danger d’autrui, conduite malgré annulation du permis de conduire et conduite sous l’empire d’un état alcoolique et après avoir fait usage de substances classées comme stupéfiants », selon un communiqué de la procureure de Paris, Laure Beccuau.            En parallèle, trois policiers ont été placés, dimanche, en garde à vue « en raison de la gravité des conséquences des tirs réalisés et afin de vérifier les conditions d’usages de leurs armes par les intéressés », a précisé le parquet. Leur garde à vue a été levée mardi, sans poursuites judiciaires à ce stade, selon leur avocat Me Laurent-Franck Liénard.              « Après deux jours de garde à vue au cours desquels mes clients ont pleinement coopéré avec les enquêteurs, ils sortent libres de toute charge […]. L’enquête va se poursuivre sous une autre forme et ils donneront tous les éléments de réponse afin que la vérité se manifeste pleinement », a-t-il expliqué auprès de l’Agence France-Presse.                 Service politique(avec AFP)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/07/tirs-lors-d-un-controle-a-paris-jean-luc-melenchon-defend-une-police-de-maintien-de-la-paix-marine-le-pen-plaide-pour-la-presomption-de-legitime-defense-pour-les-forces-de-l-ordre_6129213_6104324.html"},"headline":"Mort d\u2019une femme lors d\u2019un contr\u00f4le\u00a0de police \u00e0 Paris\u00a0: Elisabeth Borne fustige les propos \u00ab\u00a0outranciers\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui d\u00e9nonce une premi\u00e8re ministre \u00ab\u00a0technocrate\u00a0sans c\u0153ur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T11:03:12+02:00","datePublished":"2022-06-07T11:03:12+02:00","dateModified":"2022-06-07T17:39:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Apr\u00e8s la mort d\u2019une femme, dimanche, dans le nord de Paris lors d\u2019un contr\u00f4le de police, samedi, deux enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique","description":"avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/ebdc28d_5373850-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-10">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Au grand congrès de cancérologie américain, l’ASCO, qui s’est déroulé du 3 au 7 juin à Chicago, un anticorps couplé à une chimiothérapie, ciblant une molécule à la surface des cellules tumorales, semble efficace contre des tumeurs du sein portant paradoxalement très peu cette molécule. Entre enthousiasme et prudence, les oncologues sont partagés.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sciences       Médecine             Cancers du sein : un anticorps conjugué étend ses cibles      Au grand congrès de cancérologie américain, l’ASCO, qui s’est déroulé du 3 au 7 juin à Chicago, un anticorps couplé à une chimiothérapie, ciblant une molécule à la surface des cellules tumorales, semble efficace contre des tumeurs du sein portant paradoxalement très peu cette molécule. Entre enthousiasme et prudence, les oncologues sont partagés.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 09h06, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une mammographie dans un « Mammobile », camion équipé en cabinet de radiologie, à Villeveyrac (Hérault), en 2012.  ALEXANDRA FRANKEWITZ/ PINK/SAIF IMAGES               Quoi de neuf en cancérologie ? La grand-messe annuelle des oncologues, le congrès de l’American Society of Clinical Oncology (ASCO), se tenait à Chicago du 3 au 7 juin. Après deux ans de sessions exclusivement virtuelles pour cause de pandémie, elle expérimentait un format hybride, en présentiel et en visioconférence.          « Grâce à cette formule, nous pouvions suivre les sessions depuis la France, mais l’intérêt d’être sur place tient à nos rencontres avec nos confrères, explique, de Chicago, le professeur Christophe Le Tourneau, oncologue et responsable du département développement et innovation des médicaments à l’Institut Curie. Ces deux années sans pouvoir échanger nous ont pesé. C’est en parlant de nos patients avec des collègues que les idées nous viennent. » De fait, il y avait affluence, dimanche 5 juin, au centre des congrès – le plus vaste des Etats-Unis – pour un événement qui accueille habituellement près de 40 000 oncologues du monde entier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cancérologue français Etienne Brain, spécialiste des seniors, primé par l’Association américaine d’oncologie clinique                 L’édition 2022 de l’ASCO restera-t-elle marquée d’une pierre blanche ? Les avis divergent. « Il n’y a pas eu de grande révolution thérapeutique annoncée, mais une multitude d’avancées qui creusent des voies tracées par des stratégies thérapeutiques existantes », estime Christophe Le Tourneau.          Transformer la prise en charge          Pour d’autres, l’idée d’une édition 2022 privée d’innovation marquante mérite d’être nuancée. « Nous sommes sans doute moins impressionnés qu’avant, estime le professeur Jean-Yves Blay, directeur général du Centre Léon-Bérard à Lyon et président d’Unicancer, qui fédère les centres de lutte contre le cancer. Une avancée présentée dimanche, par exemple, est de nature à transformer radicalement la prise en charge de 65 % à 70 % des cancers du sein métastatiques. Et sans doute aussi, à l’avenir, d’une petite part d’autres cancers – poumon, côlon, ovaire… »          Cette avancée concerne une classe de médicaments apparue il y a une dizaine d’années déjà, les anticorps conjugués. Explications. « Les anticorps conjugués sont la version 2.0 de la chimiothérapie. C’est un nouveau moyen de la délivrer », explique Christophe Le Tourneau. Formés d’un anticorps couplé à une chimiothérapie, c’est-à-dire une drogue toxique pour les cellules. L’anticorps va aller se fixer sur une cible moléculaire présente à la surface des cellules tumorales, puis il sera internalisé et délivrera la drogue à l’intérieur de ces cellules. D’où, en théorie, une efficacité renforcée et une toxicité moindre de ce traitement pour les cellules saines.        Il vous reste 68.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/07/cancers-du-sein-un-anticorps-conjugue-etend-ses-cibles_6129186_1650684.html"},"headline":"Cancers du sein\u00a0: un anticorps conjugu\u00e9 \u00e9tend ses cibles","dateCreated":"2022-06-07T09:06:20+02:00","datePublished":"2022-06-07T09:06:20+02:00","dateModified":"2022-06-07T10:32:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Au grand congr\u00e8s de canc\u00e9rologie am\u00e9ricain, l\u2019ASCO, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 du 3 au 7\u00a0juin \u00e0 Chicago, un anticorps coupl\u00e9 \u00e0 une chimioth\u00e9rapie, ciblant une mol\u00e9cule \u00e0 la surface des cellules tumorales, semble efficace contre des tumeurs du sein portant paradoxalement tr\u00e8s peu cette mol\u00e9cule. Entre enthousiasme et prudence, les oncologues sont partag\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/c765598_1654504933781-saifimages-pink-frankewitz-3421-fra0419796.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-11">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Pour une « démocratie sanitaire dynamique », il faut une information accessible, transparente et objective des consommateurs, et une totale indépendance vis-à-vis du secteur économique, plaident, dans une tribune au « Monde », Bernard Basset, François Boudillon et Serge Hercberg, médecins et spécialistes en santé publique.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Santé         « La réussite d’une politique de prévention en santé implique une lutte contre les lobbys opposés aux mesures qui dérangent leurs intérêts »   Tribune        Bernard Basset  Médecin et président d’Addictions France          François Bourdillon  Médecin, spécialiste de santé publique          Serge Hercberg  Médecin, spécialiste de la nutrition        Pour une « démocratie sanitaire dynamique », il faut une information accessible, transparente et objective des consommateurs, et une totale indépendance vis-à-vis du secteur économique, plaident, dans une tribune au « Monde », Bernard Basset, François Boudillon et Serge Hercberg, médecins et spécialistes en santé publique.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Tous les acteurs de la santé publique peuvent se réjouir que la prévention soit devenue officiellement une priorité jusqu’à être mise en valeur dans l’intitulé du ministère « de la santé et de la prévention », confié à Brigitte Bourguignon. Depuis des décennies, la prévention n’avance qu’en réaction aux crises sanitaires qui en démontrent à la fois la pertinence et l’efficacité.          Nous ne pouvons qu’espérer que cette nouvelle mandature soit l’occasion de bâtir une véritable politique publique de la prévention, et non pas un catalogue de mesures (et d’annonces gouvernementales), mais un programme d’ensemble cohérent et à la hauteur des enjeux. Car le constat et les obstacles sont connus de longue date.          Le choix des priorités s’impose en grande partie car nous connaissons sans conteste les plus grands déterminants de la santé : la consommation d’alcool et de tabac, la malbouffe et la sédentarité, les expositions environnementales nocives. Nous savons aussi qu’agir sur ces déterminants permet d’améliorer l’espérance de vie sans incapacité.          Mais le simple énoncé de ces priorités incontournables est aussi celui de ses plus grandes difficultés, car une prévention efficace va heurter les intérêts de secteurs économiques qui se sont toujours opposés à des mesures telles qu’une information accessible, transparente et objective des consommateurs. Ne serait-ce, par exemple, que pour informer les femmes du danger de l’alcool pendant la grossesse, responsable du syndrome d’alcoolisation fœtale dont l’incidence serait de 1,3 pour 1 000 naissances vivantes par an (selon la Haute Autorité de santé).          L’arme du prix          De la même manière, le lobby de l’agroalimentaire combat sans relâche la diffusion du Nutri-Score si facile à comprendre par le consommateur, qui permet d’améliorer les comportements d’achat et de faire évoluer la qualité nutritionnelle des produits en incitant les industriels à améliorer leur composition. C’est pourquoi il faut naturellement poser en principe que l’information en santé et les messages sanitaires doivent être totalement indépendants du secteur économique, et sous la seule responsabilité de la ministre de la santé et de la prévention.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Lobbying contre le Nutri-score : « Une fois de plus, la santé publique est confrontée à des intérêts économiques et politiques »                 Le choix de l’efficacité pour la prévention, c’est aussi utiliser des outils qui ont fait leurs preuves. L’arme du prix, via les taxes, est de ceux-là, qu’il s’agisse de la taxe sur les boissons sucrées, du prix des cigarettes ou du prix minimum par unité d’alcool. L’encadrement de la publicité pour les produits nocifs pour la santé (alcool y compris le vin, aliments gras, sucrés, salés…) devrait aller de soi, et de pair avec une information fiable. Or nous voyons, depuis trente ans, l’impossibilité de faire passer une loi réglementant le marketing et la publicité pour la junk food, ainsi que les attaques contre cette loi exemplaire qu’est la loi Evin [relative à la lutte contre le tabagisme et l’alcoolisme].        Il vous reste 58.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/07/la-reussite-d-une-politique-de-prevention-en-sante-implique-une-lutte-contre-les-lobbys-opposes-aux-mesures-qui-derangent-leurs-interets_6129185_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La r\u00e9ussite d\u2019une politique de pr\u00e9vention en sant\u00e9 implique une lutte contre les lobbys oppos\u00e9s aux mesures qui d\u00e9rangent leurs int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T09:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-07T09:00:16+02:00","dateModified":"2022-06-07T11:03:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes","Financement de la sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"description":"Pour une \u00ab\u00a0d\u00e9mocratie sanitaire dynamique\u00a0\u00bb, il faut une information accessible, transparente et objective des consommateurs, et une totale ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis du secteur \u00e9conomique, plaident, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Bernard Basset, Fran\u00e7ois Boudillon et Serge Hercberg, m\u00e9decins et sp\u00e9cialistes en sant\u00e9 publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Bernard Basset","description":"M\u00e9decin et pr\u00e9sident d\u2019Addictions France"}
,{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Bourdillon","description":"M\u00e9decin, sp\u00e9cialiste de sant\u00e9 publique"}
,{"@type":"Person","name":"Serge Hercberg","description":"M\u00e9decin, sp\u00e9cialiste de la nutrition"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/59/0/3750/1875/1342/671/60/0/135fbdd_1654524122416-000-1jt0mq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-12">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ L’ex-président de l’UEFA et l’ancien patron de la FIFA comparaissent devant le tribunal pénal fédéral du 8 au 22 juin. Une audience durant laquelle les deux prévenus voudront tirer à vue sur leur ennemi commun : l’actuel numéro un de la FIFA, Gianni Infantino.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       FIFA             L’ombre de Gianni Infantino en arrière-plan du procès de Michel Platini et Sepp Blatter      L’ex-président de l’UEFA et l’ancien patron de la FIFA comparaissent devant le tribunal pénal fédéral du 8 au 22 juin. Une audience durant laquelle les deux prévenus voudront tirer à vue sur leur ennemi commun : l’actuel numéro un de la FIFA, Gianni Infantino.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 06h38, mis à jour à 08h19    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Michel Platini et Sepp Blatter, en 2008.  BOB EDME / AP               Malgré leur haine réciproque, Michel Platini et Sepp Blatter ont noué une alliance de circonstance contre un ennemi commun : l’actuel président de la Fédération internationale de football (FIFA), Gianni Infantino, en poste depuis février 2016.          Les oreilles de ce dernier devraient siffler, du 8 au 22 juin, lors du procès de l’ancien président français de l’Union des associations européennes de football (UEFA) et de l’ex-patron suisse de la FIFA, devant le Tribunal pénal fédéral suisse (TPF) de Bellinzone, pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres. »          Les ambitions du Français, favori dans la course à la succession de M. Blatter, ont été foudroyées par les investigations du parquet sur un paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) que lui a fait, en février 2011, Sepp Blatter et qui sera au cœur des audiences.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’heure du procès pour Michel Platini et Sepp Blatter                 Soucieux de « politiser » leur procès, MM. Platini et Blatter devraient répéter à la barre ce qu’ils affirment depuis plusieurs années : selon eux, M. Infantino, qui fut le secrétaire général de M. Platini à l’UEFA (2009-2016), aurait manœuvré dans l’ombre et profité de l’ouverture de l’enquête pénale du ministère public de la Confédération suisse (MPC), en septembre 2015, pour présenter sa candidature et s’emparer du trône à la FIFA, à l’époque promis à son ex-patron. Les deux hommes mettent également en avant des soupçons de collusion entre la FIFA, une fois M. Infantino à sa tête, et des magistrats suisses.          M. Platini a déposé plainte, en novembre 2021, contre M. Infantino pour « trafic d’influence actif » devant le parquet de Paris.          M. Infantino « avait intérêt à se renseigner »          Un document a renforcé les soupçons de MM. Platini et Blatter sur le rôle présumé de M. Infantino. En mars 2020, l’Autorité de surveillance du parquet suisse (AS-MPC) a rendu un rapport disciplinaire sur le procureur général suisse Michael Lauber, chargé des enquêtes sur la FIFA de 2015 à 2019. Les rapporteurs se sont intéressés à une rencontre secrète organisée le 8 juillet 2015 entre ce dernier, son porte-parole André Marty et un ami d’enfance de M. Infantino, Rinaldo Arnold, procureur du Haut-Valais.           M. Infantino a-t-il su, plusieurs mois avant l’ouverture officielle de l’enquête du MPC, que son patron serait inquiété pour ce paiement de 2 millions de francs suisses et ne pourrait pas revenir dans la course à la succession de M. Blatter ?          L’AS-MPC a considéré que M. Arnold, qui avait auparavant été invité par M. Infantino pour un match à Wembley et un tirage au sort de Ligue des champions, « s’est engagé en faveur de M. Infantino sur une base privée ». Elle a aussi estimé que M. Infantino « envisageait alors une candidature à la présidence de la FIFA et avait intérêt à se renseigner pour savoir si les procédures FIFA n’étaient pas dirigées contre lui et étaient dirigées contre deux concurrents directs pour la présidence de la FIFA ». A savoir M. Blatter et M. Platini, qui a déclaré sa candidature à la présidence de la FIFA le 29 juillet 2015. M. Infantino a-t-il su ainsi, plusieurs mois avant l’ouverture officielle de l’enquête du MPC, que son patron serait inquiété pour ce paiement de 2 millions de francs suisses et ne pourrait jamais revenir dans la course à la succession de M. Blatter ? Et a-t-il joué un double jeu jusqu’au 26 octobre 2015, date à laquelle il a déposé sa candidature en se présentant comme le « plan B », soucieux de laisser la place à M. Platini quand ce dernier serait « blanchi », dans l’optique de l’élection de février 2016 ?        Il vous reste 66.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/07/l-ombre-de-gianni-infantino-en-arriere-plan-du-proces-de-michel-platini-et-sepp-blatter_6129175_3224.html"},"headline":"L\u2019ombre de Gianni Infantino en arri\u00e8re-plan du proc\u00e8s de Michel Platini et Sepp Blatter","dateCreated":"2022-06-07T06:38:41+02:00","datePublished":"2022-06-07T06:38:41+02:00","dateModified":"2022-06-07T08:19:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"L\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019UEFA et l\u2019ancien patron de la FIFA comparaissent devant le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral du 8 au 22\u00a0juin. Une audience durant laquelle les deux pr\u00e9venus voudront tirer \u00e0 vue sur leur ennemi commun\u00a0: l\u2019actuel num\u00e9ro un de la FIFA, Gianni Infantino.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/27/174/0/4200/2100/1342/671/60/0/fa4b98a_15159-1ak0h5r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-13">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ L’adéquation entre l’offre politique et la demande populaire n’a jamais existé, mais elle est encore davantage compromise aujourd’hui, estiment, dans une tribune au « Monde », les politistes Pierre-Henri Bono et Janine Mossuz-Lavau.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « La progression de l’abstention n’est pas étonnante au vu du discrédit du clivage gauche-droite »   Tribune        Pierre-Henri Bono  Politiste          Janine Mossuz-Lavau   Politiste        L’adéquation entre l’offre politique et la demande populaire n’a jamais existé, mais elle est encore davantage compromise aujourd’hui, estiment, dans une tribune au « Monde », les politistes Pierre-Henri Bono et Janine Mossuz-Lavau.   Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Quand croissent l’abstention et le vote en faveur des extrêmes, quand se déploie la défiance, s’élève une déploration récurrente, se référant à un bon vieux temps où l’offre (les partis, les élus, les détenteurs de pouvoir) et la demande (les « vraies-gens-dans-la-vraie-vie ») auraient cohabité pacifiquement, sinon harmonieusement. Mais ne faut-il pas plutôt admettre que cette concorde n’est plus ce qu’elle n’a jamais été ? Et qu’il ne peut y avoir de véritable entente entre cette offre et cette demande…          A l’aide des données accumulées au Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof), nous avons les moyens de prendre la mesure de cette distorsion, qui s’affirme au fil des ans. De faire parler ce malaise. De le cerner en son cœur même.                           Lire aussi :  Les cartes et graphiques pour mesurer l’abstention (presque) historique du second tour                 Depuis les années 1970, on observe une augmentation régulière du nombre de personnes qui ne sont pas en mesure de désigner un parti dont elles se sentiraient le plus proches – ou le moins éloignées. Dans la période récente, jusqu’à 30 % de l’électorat ne se reconnaît pas dans l’offre qui lui est proposée. De là des conclusions hâtives sur une société où les repères traditionnels ne seraient plus de mise, balayés par la mondialisation, la modernisation, sans compter les « responsabilités » des deux parties. D’un côté, un personnel politique qui chercherait davantage à se servir qu’à servir et, de l’autre, des électeurs et électrices qui seraient devenus « individualistes ». Mais peut-il en être autrement ? L’offre et la demande peuvent-elles faire bon ménage ? Deux raisons, selon nous, poussent à répondre par la négative.          Une demande à flot          La première, structurelle, tient à la composition du corps électoral. Retour aux sources. A l’origine, en 1789, les représentants à la Chambre, des hommes et des propriétaires, ne sont pas très éloignés de ceux qu’ils représentent, et leurs décisions sont en phase avec les intérêts de ces derniers. Mais depuis le XIXe siècle, ce corps électoral n’a cessé de s’agrandir : suppression du cens, suffrage « universel masculin », puis vote des femmes, vote dès l’âge de 18 ans, entrée des citoyens de l’Union européenne pour les élections européennes et locales, croissance démographique. Comment l’offre pourrait-elle prendre en charge les desiderata de cette demande aux mille et une facettes ? Comment près de 49 millions d’électeurs et d’électrices peuvent-ils être satisfaits des décisions de 577 députés, 348 sénateurs, quelques dizaines de gouvernants, un président de la République et des centaines ou milliers d’élus locaux ?        Il vous reste 33.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/07/la-progression-de-l-abstention-n-est-pas-etonnante-au-vu-du-discredit-du-clivage-gauche-droite_6129174_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La progression de l\u2019abstention n\u2019est pas \u00e9tonnante au vu du discr\u00e9dit du clivage gauche-droite\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T06:30:11+02:00","datePublished":"2022-06-07T06:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Elections","Politique","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019ad\u00e9quation entre l\u2019offre politique et la demande populaire n\u2019a jamais exist\u00e9, mais elle est encore davantage compromise aujourd\u2019hui, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les politistes Pierre-Henri Bono et Janine Mossuz-Lavau.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Henri Bono","description":"Politiste"}
,{"@type":"Person","name":"Janine Mossuz-Lavau ","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/160/0/2386/1193/1342/671/60/0/8eaeb9d_981273616-000-9xg6zl.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-14">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Pour cette première journée d’action du second quinquennat Macron, la CGT et ses alliés ont prévu des rassemblements dans au moins cinquante villes. A Paris, les manifestants sont attendus devant le ministère de la santé à partir de 13 h 30.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Santé             Hôpital : une nouvelle mobilisation pour réclamer des hausses de salaires et d’effectifs      Pour cette première journée d’action du second quinquennat Macron, la CGT et ses alliés ont prévu des rassemblements dans au moins cinquante villes. A Paris, les manifestants sont attendus devant le ministère de la santé à partir de 13 h 30.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h29, mis à jour à 09h35    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Devant le service des urgences de l’hôpital Pellegrin de Bordeaux, le 19 mai 2022.  UGO AMEZ POUR « LE MONDE »                 En pleine crise des urgences et à quelques jours des législatives, neuf syndicats et collectifs hospitaliers organisent une journée de mobilisation, mardi 7 juin, pour réclamer des hausses de salaires et d’effectifs sans attendre le résultat de la « mission flash » commandée par Emmanuel Macron. D’autres actions sont annoncées, souvent devant les hôpitaux, à Grenoble, Marseille, Nantes et Toulouse, mais aussi dans de plus petites localités, comme Aurillac, Epernay (Marne) ou Cherbourg, où Emmanuel Macron est venu la semaine dernière dans un service d’urgences.                             Suivez notre live  Journée de mobilisation dans les hôpitaux pour « sauver le système de santé »                   Car c’est bien là que le feu couve : faute de soignants, au moins 120 services ont été forcés de limiter leur activité ou s’y préparent, selon un décompte de la fin de mai de l’association SAMU-Urgences de France. C’est d’ailleurs son président, François Braun, qui devra rendre les conclusions de la « mission flash » au chef de l’Etat d’ici à la fin de juin.            Un été sous tension            Un délai justifié afin de « regarder service d’urgence par service d’urgence et SAMU par SAMU, territoire par territoire où il y a des besoins », a expliqué M. Macron dans un entretien à la presse régionale vendredi 3 juin, promettant de « prendre des décisions d’urgence dès juillet ». Mais ses opposants y voient surtout un stratagème pour « repousser les décisions après les législatives » des 12 et 19 juin, alors que le système de santé est déjà « en situation de catastrophe », a dénoncé l’urgentiste Christophe Prudhomme, de la CGT-Santé, lundi sur RFI. « On s’attend à un mois de juillet particulièrement difficile et un mois d’août horrible » et « cette “mission flash”, c’est un peu une insulte pour nous », a même estimé Pierre Schwob Tellier, du collectif Inter-Urgences, lors d’une conférence de presse jeudi 2 juin.              La critique vise aussi le choix de M. Braun, chef des urgences du CHR de Metz et référent santé du candidat Macron lors de la récente campagne présidentielle. L’intéressé a assuré mercredi sur Franceinfo qu’il n’entendait pas produire « un énième rapport » mais bien « rédiger l’ordonnance » attendue par les hospitaliers, ajoutant avoir « déjà des pistes ». Certaines figurent dans un courrier envoyé à la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, le jour de sa nomination et publié sur le site Internet de SAMU-Urgences de France.                           Les urgences de l’hôpital Pellegrin à Bordeaux fonctionnent en mode dégradé depuis le 17 mai. De 17 heures à 8 heures, les patients doivent contacter le 15 avant d’être pris en charge. Les appels sont reçus par le service de régulation, ici le 19 mai 2022.  UGO AMEZ POUR « LE MONDE »                 Elles sont parfois consensuelles, comme la revalorisation du travail de nuit et du week-end, « très pénible » mais majoré de seulement 1 euro de l’heure pour les infirmières, ce qui est « complètement aberrant », a-t-il souligné.             

<article-nb="2022/06/07/19-15">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ La cour d’assises va juger, à partir de mardi, un homme de 39 ans pour « viol, tentative de viol et agression sexuelle par ascendant » sur sa fille de 5 ans. Fait exceptionnel, le huis clos ne sera pas demandé.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Violences sexuelles             A Paris, le procès d’un père agresseur sexuel aux nombreuses victimes      La cour d’assises va juger, à partir de mardi, un homme de 39 ans pour « viol, tentative de viol et agression sexuelle par ascendant » sur sa fille de 5 ans. Fait exceptionnel, le huis clos ne sera pas demandé.          Par Lorraine de Foucher          Publié aujourd’hui à 05h23, mis à jour à 11h59    Temps de Lecture 9 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 AUREL               C’est un week-end d’été entre familles amies sur la Côte d’Azur. Delphine et Samuel, couple de trentenaires parisiens, descendent avec leur fille de 4 ans, Louise, profiter du soleil niçois chez Elodie et Paul, parents d’Emma, 8 ans (tous les prénoms des protagonistes ont été modifiés pour protéger les enfants). Un week-end de baignades et de plage, au cours duquel Elodie trouve que Samuel joue de manière ambiguë avec sa fille Emma dans l’eau. Après le départ des invités, l’enfant se confie : « Le mari de la copine de maman » lui aurait touché « la toutoune ».          « Comment vas-tu Emma ? », commence la policière du commissariat de Nice, ce 23 juillet 2018, quand elle prend sa déposition pour agression sexuelle sur mineur. « Bien, sauf que je n’aime pas trop aller au commissariat. » « Pourquoi ? » « Il y a des gens qui ont été victimes de quelque chose donc ce n’est pas trop agréable », explique l’enfant. Elle évoque son père parti travailler, sa mère sortie acheter du pain, Delphine sous la douche, et Samuel assis à côté d’elle sur le canapé, les yeux rivés sur son portable. Elle lit un livre. Il lui aurait caressé le sexe.          La plainte remonte à Paris et Samuel est convoqué plus d’un an plus tard pour être mis en garde à vue à la brigade de protection des mineurs (BPM) de la police judiciaire (PJ) de Paris. C’est le début d’une affaire archétypale d’inceste, qui révèle dans son sillage de nombreuses violences sexuelles commises comme subies par l’accusé, et jugée à partir de mardi 7 juin à la cour d’assises de Paris. Fait exceptionnel, le huis clos ne sera pas demandé. L’homme de 39 ans est renvoyé « pour viol, tentative de viol et agression sexuelle par ascendant sur mineur de moins de 15 ans » sur sa fille Louise. Pour l’agression d’Emma, il a été condamné à huit mois de prison avec sursis.          Expertise psychologique          En septembre 2019, son compagnon en garde à vue, Delphine s’inquiète. A l’heure de la sortie d’école, des jeux avant la douche du soir, la mère questionne sa fille. Elles sont dans la chambre de Louise, en train de faire des bracelets. « Tu sais personne ne doit te toucher la nénette, pas moi, pas papa », préconise Delphine. « Parfois papa me touche les fesses », affirme Louise. « Et la nénette ? » « Oui aussi parfois, dans les câlins du soir. » « Et parfois tu touches papa ? » « Oui je le touche, le ventre, les épaules, le visage. » « Et le zizi ? » « Ah oui. » Louise mime un geste de masturbation. « J’ai arrêté le geste tellement c’était insupportable pour moi, j’ai posé sa main, j’ai cru que j’allais suffoquer », dépose Delphine devant la brigade de protection des mineurs qu’elle a tout de suite recontactée alors qu’elle venait de défendre son compagnon dans la procédure concernant Emma. L’audition de sa fillette, relatée par Le Monde en novembre 2020, est saisissante.        Il vous reste 79.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/07/a-paris-le-proces-d-un-pere-agresseur-sexuel-aux-nombreuses-victimes_6129165_3224.html"},"headline":"A Paris, le proc\u00e8s d\u2019un p\u00e8re agresseur sexuel aux nombreuses victimes","dateCreated":"2022-06-07T05:23:51+02:00","datePublished":"2022-06-07T05:23:51+02:00","dateModified":"2022-06-07T11:59:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"La cour d\u2019assises va juger, \u00e0 partir de mardi, un homme de 39\u00a0ans pour \u00ab\u00a0viol, tentative de viol et agression sexuelle\u00a0par ascendant \u00bb sur sa fille de 5 ans. Fait exceptionnel, le huis clos ne sera pas demand\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Lorraine de Foucher "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/338/0/4205/2102/1342/671/60/0/5619b63_1654557355759-illustration-sans-titre.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-16">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Dans une tribune au « Monde », Florian Mahot Boudias, enseignant de lettres modernes en classe préparatoire, donne des pistes pour améliorer le système éducatif : former « une armée de professeurs motivés, compétents et agiles », rénover les concours d’entrée aux grandes écoles…
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Éducation       Les débats sur l'éducation         « Notre pays a besoin d’un choc scolaire pour une montée en compétences des élèves et des professeurs »   Tribune        Florian Mahot Boudias  Enseignant agrégé de lettres modernes en classes préparatoires de proximité        Dans une tribune au « Monde », Florian Mahot Boudias, enseignant de lettres modernes en classe préparatoire, donne des pistes pour améliorer le système éducatif : former « une armée de professeurs motivés, compétents et agiles », rénover les concours d’entrée aux grandes écoles…   Publié aujourd’hui à 05h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                     Cette tribune paraît dans Le Monde de l’éducation. Si vous êtes abonné au Monde, vous pouvez vous inscrire à cette lettre hebdomadaire en suivant ce lien.            Un nouveau ministre de l’éducation nationale vient d’être nommé. Les lycéens préparent les épreuves de fin d’année et viennent de se heurter aux premiers résultats de Parcoursup. Nous n’avons pas encore de recul pour savoir ce que la réforme du baccalauréat changera à notre enseignement secondaire, et si elle améliorera le cœur de la formation des lycéens. La certitude est que, depuis de nombreuses années, les moyens horaires fondent et que les études PISA [Programme international pour le suivi des acquis des élèves] pointent le bas niveau des lycéens français pris dans leur globalité. D’autres études montrent le creusement des inégalités scolaires, le très mauvais état de l’université et l’échec des plus grandes écoles à recruter dans tous les milieux sociaux et dans tous les lycées du pays.                           Lire aussi l’éditorial :  Ecole : accélérer la lutte contre les inégalités                 Notre pays a besoin d’une intense et profonde politique scolaire, dont il faudrait accepter de payer le prix : un choc scolaire permettant une montée des compétences chez les élèves et chez les professeurs. L’idéal de 80 % d’une classe d’âge au baccalauréat ne signifie pas grand-chose si le travail de formation n’est pas bien fait. L’enseignement secondaire doit apporter des compétences minimales à l’ensemble des lycéens, ce qui est aujourd’hui loin d’être le cas : par exemple, en français, maîtriser la différence entre l’infinitif et le participe passé, savoir écrire un paragraphe de vingt lignes pour défendre un argument, savoir exposer à l’oral clairement et de manière vivante une idée, avoir en soi une petite culture humaniste.          Le concours de recrutement du capes, après un bac + 5, peine aujourd’hui à recruter et n’importe quel correcteur du capes de lettres, de mathématiques ou d’anglais confirmera le niveau général extrêmement faible de celles et ceux qui enseigneront demain à nos enfants. Les élèves n’écoutent que les professeurs qu’ils respectent et qui les respectent. L’éducation nationale n’a pas besoin d’une armée de fonctionnaires ou de contractuels mal formés et mal payés. Elle a besoin au collège et au lycée d’une armée de professeurs d’élite, motivés, compétents et agiles, combattants et régulièrement évalués et encouragés par leur inspection. Il faut absolument rendre le métier beaucoup plus attractif de manière à attirer parmi les meilleurs de chaque génération.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, nouveau ministre de l’éducation, face au défi du recrutement des enseignants                 Il est à ce titre désespérant de voir comment des générations de normaliens fuient l’éducation nationale pour se presser aux portes des grandes administrations, de l’enseignement supérieur, des universités étrangères ou du secteur privé. Un rapide coup d’œil aux carrières des normaliens entrés à l’ENS de la rue d’Ulm au milieu des années 2000 indique le degré de l’hémorragie et le profond désintérêt des élites pour l’instruction des adolescents les moins bien dotés de ce pays. Le pacte républicain devrait au contraire exiger de tout normalien en fin de scolarité un stage ouvrier d’un an dans les conditions d’exercice d’un professeur certifié dans un collège de campagne, d’une ville moyenne peu attractive ou dans une banlieue éloignée.        Il vous reste 49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/06/07/notre-pays-a-besoin-d-un-choc-scolaire-pour-une-montee-en-competences-des-eleves-et-des-professeurs_6129162_1473685.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Notre pays a besoin d\u2019un choc scolaire pour une mont\u00e9e en comp\u00e9tences des \u00e9l\u00e8ves et des professeurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T05:15:08+02:00","datePublished":"2022-06-07T05:15:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation"],"keywords":["Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Florian Mahot Boudias, enseignant de lettres modernes en classe pr\u00e9paratoire, donne des pistes pour am\u00e9liorer le syst\u00e8me \u00e9ducatif\u00a0: former \u00ab\u00a0une arm\u00e9e de professeurs motiv\u00e9s, comp\u00e9tents et agiles\u00a0\u00bb, r\u00e9nover les concours d\u2019entr\u00e9e aux grandes \u00e9coles\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Mahot Boudias","description":"Enseignant agr\u00e9g\u00e9 de lettres modernes en classes pr\u00e9paratoires de proximit\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/479/0/5750/2875/1342/671/60/0/88bbf09_1654253850547-lgeai-macron-ndiaye-marseille19.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-debats-sur-l-education/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-17">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Alors que les troubles du comportement alimentaire touchent de plus en plus de jeunes, un collectif de parents d’adolescents suivis à Paris interpelle, dans une tribune au « Monde », les pouvoirs publics sur le dramatique manque de places dans les structures spécialisées
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Santé mentale         « Nous, parents d’anorexiques, refusons la concurrence pour l’accès aux structures de soins »   Tribune        Collectif        Alors que les troubles du comportement alimentaire touchent de plus en plus de jeunes, un collectif de parents d’adolescents suivis à Paris interpelle, dans une tribune au « Monde », les pouvoirs publics sur le dramatique manque de places dans les structures spécialisées   Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Sept. C’est le nombre de lits d’hospitalisation réservés aux adolescents atteints d’anorexie mentale à la Maison de Solenn, maison des adolescents, qui fait partie de l’hôpital public Cochin, à Paris. Sept lits sur vingt au total, treize étant réservés à d’autres troubles psychiatriques dont souffrent les adolescents.          La réputation de la Maison de Solenn, fondée en 2004, n’est plus à faire en matière de prise en charge des troubles du comportement alimentaire (TCA). Elle réunit une équipe exceptionnelle – et c’est peu dire – de médecins, psychologues, diététiciens, infirmiers, aides-soignants, psychomotriciens…          Nous, parents d’anorexiques, mesurons le privilège de voir nos enfants soignés là, mais sommes effarés devant ce numerus clausus – sept lits – qui laisse tant d’autres en détresse. Il existe si peu de structures hospitalières publiques équivalentes sur le territoire national. Ne parlons même pas des outre-mer…          De plus en plus de cas          Sept lits donc dans cet établissement public spécialisé de Paris pour mener la bataille contre cette maladie effrayante, qui touche de plus en plus de jeunes. Nous disons « de plus en plus », car les chiffres sont impossibles à préciser, tant les cas explosent depuis 2020 sans que les pouvoirs publics ne soient en mesure de les comptabiliser, et donc d’y apporter une réponse.          Selon la Fédération française Anorexie Boulimie, les troubles des conduites alimentaires concernent près d’un million de personnes en France. Dans un article paru le 28 avril 2021, Le Monde indiquait : « Depuis le début de la pandémie de Covid-19, les cas de boulimie, d’hyperphagie et d’anorexie ont explosé en France, en particulier chez les jeunes adultes (…). Dans tous les services spécialisés accueillant ce public, on rapporte un même ordre de grandeur inquiétant : une augmentation d’environ 30 % de la demande par rapport aux autres années. La ligne téléphonique Anorexie Boulimie Info Ecoute a, elle aussi, vu ses appels s’accroître de 30 % en 2020. »          Derrière ces chiffres, combien de jeunes filles et de jeunes garçons en souffrance, combien de familles démunies, ravagées d’inquiétude ? Elles ont bien raison : le taux de mortalité d’un jeune souffrant d’anorexie mentale est beaucoup plus élevé que celui des personnes du même âge et les tentatives de suicide sont plus nombreuses…           « Nous qui voyons notre enfant dépérir, se décharner, emmuré dans sa maladie, en attendant qu’une place se libère, on nous dit d’attendre »          Sept lits… Nous ne voulons pas parler à la place des médecins, même si nous ne doutons pas des choix cornéliens auxquels ils sont confrontés pour déterminer qui de, Esther, Pauline ou Sarah – les prénoms ont été modifiés – , toutes aux alentours de 30 kg, sera la prochaine à intégrer la structure dès qu’un lit se libère.        Il vous reste 51.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/07/nous-parents-d-anorexiques-refusons-la-concurrence-pour-l-acces-aux-structures-de-soins_6129161_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, parents d\u2019anorexiques, refusons la concurrence pour l\u2019acc\u00e8s aux structures de soins\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T05:00:21+02:00","datePublished":"2022-06-07T05:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9 mentale"],"keywords":["Sant\u00e9 mentale","D\u00e9bats","Tribunes","Financement de la sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Alors que les troubles du comportement alimentaire touchent de plus en plus de jeunes, un collectif de parents d\u2019adolescents suivis \u00e0 Paris interpelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les pouvoirs publics sur le dramatique manque de places dans les structures sp\u00e9cialis\u00e9es","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/174/0/3504/1752/1342/671/60/0/8d4a3d0_1654263228243-000-arp1898008.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9 mentale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-mentale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-18">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Depuis le début de l’année, plus de 1 400 cas suspects ont été signalés dans sept pays où la maladie est endémique. Soixante-six personnes en sont mortes, essentiellement en République démocratique du Congo.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Pandémies             Variole du singe : les pays africains réclament un accès équitable au vaccin      Depuis le début de l’année, plus de 1 400 cas suspects ont été signalés dans sept pays où la maladie est endémique. Soixante-six personnes en sont mortes, essentiellement en République démocratique du Congo.          Par Elise Barthet et Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 03h08, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                          
  

<article-nb="2022/06/07/19-19">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ La France ne compte que 380 000 places en résidences publiques ou privées pour 2,7 millions d’étudiants. Nombreux sont celles et ceux qui doivent travailler pour pouvoir se loger.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       M Campus               La pénurie de logements étudiants, un mal systémique qui freine les jeunes dans l’accès aux études      La France ne compte que 380 000 places en résidences publiques ou privées pour 2,7 millions d’étudiants. Nombreux sont celles et ceux qui doivent travailler pour pouvoir se loger.          Par Séverin Graveleau         Publié aujourd’hui à 03h04, mis à jour à 16h06    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 ANNA WANDA GOGUSEY               Pas une minute à perdre. Sur le chantier de la ZAC Ivry Confluences, située aux portes de Paris, à quelques enjambées de la Bibliothèque nationale de France et du campus des Grands Moulins (université Paris Cité), les ouvriers s’activent pour terminer la paroi grise contemporaine du bâtiment. Cette résidence universitaire doit être livrée le 22 juin, pour une ouverture en septembre. « 317 places en plus pour nos étudiants, ce n’est pas rien ! », se réjouit Olivier Scassola, le directeur général du Centre régional des œuvres universitaires et scolaires (Crous) de Créteil, qui nous fait la visite ce matin dans le brouhaha, le béton et la poussière de ce quartier en train de sortir de terre.          Nul doute que ces logements lumineux, répartis sur deux bâtiments de treize et sept étages et reliés par un roof top végétalisé, trouveront preneurs rapidement, tant la pénurie de logements étudiants est criante en région parisienne. Et notamment dans l’académie de Créteil, dans laquelle pas moins de quatre universités et 130 écoles sont installées. Ce territoire, qui couvre la Seine-Saint-Denis et tout l’est de Paris, ne comptabilise que 5 300 places de logement du Crous pour 160 000 étudiants.          Une situation défavorable pour « l’attractivité du territoire et des formations », juge Olivier Scassola, mais surtout à même de décourager de nombreux jeunes « qui renoncent aux études postbac ou privilégient les filières courtes », car ils n’ont pas accès à un logement au loyer modique. Et ce malgré leur statut de boursier, premier critère pour accéder aux tarifs sociaux du Crous. 1 500 nouveaux logements en tout sont programmés d’ici à 2026 dans l’académie de Créteil.          Travailler, ou habiter chez papa-maman          Cette problématique est particulièrement d’actualité, à l’heure où la plate-forme Parcoursup a commencé à rendre ses propositions d’admission dans l’enseignement supérieur. Juste à côté, à Paris, 2 000 places doivent aussi être ouvertes d’ici cinq ans, selon les prévisions du Crous (en plus des 8 000 existantes, pour plus de 350 000 étudiants). Lorsque sept étudiants demandent un logement du Crous, un seul aura une place. « Je sais que je suis chanceuse. Cet appartement était de toute façon la seule option pour moi. Sinon les études à Paris auraient tout simplement été mission impossible », témoigne Assia, 22 ans, étudiante en master d’enseignement.          Son 18 mètres carrés de la résidence Bertelotte, qui a ouvert en septembre 2021 dans le 15e arrondissement et « sent encore le neuf », lui revient à 230 euros par mois, aide personnalisée au logement (APL) déduite. « Cela me permet de me concentrer sur mes études », explique la jeune femme, qui se dit « inquiète » pour la réussite des nombreux étudiants « obligés de travailler pour se loger ».        Il vous reste 64.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/07/la-penurie-de-logements-etudiants-un-mal-systemique-qui-freine-les-jeunes-dans-l-acces-aux-etudes_6129152_4401467.html"},"headline":"La p\u00e9nurie de logements \u00e9tudiants, un mal syst\u00e9mique qui freine les jeunes dans l\u2019acc\u00e8s aux \u00e9tudes","dateCreated":"2022-06-07T03:04:17+02:00","datePublished":"2022-06-07T03:04:17+02:00","dateModified":"2022-06-07T16:06:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Logement \u00e9tudiant"],"keywords":["Logement \u00e9tudiant","Enseignement sup\u00e9rieur","M Campus","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La France ne compte que 380 000 places en r\u00e9sidences publiques ou priv\u00e9es pour 2,7 millions d\u2019\u00e9tudiants. Nombreux sont celles et ceux qui doivent travailler pour pouvoir se loger.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9verin Graveleau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/838/0/7543/3771/1342/671/60/0/74504ac_1654508376133-logements-clr-01.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement \u00e9tudiant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement-etudiant/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-20">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ Des spectateurs ont signalé avoir été victimes de piqûres pendant l’enregistrement de l’émission « La Chanson de l’année » sur les plages du Mourillon, ce vendredi 3 juin. Une information judiciaire a été ouverte, notamment pour « violences aggravées par arme et par préméditation ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Justice             Plaintes pour des piqûres lors d’un concert de TF1, un homme mis en examen à Toulon      Des spectateurs ont signalé avoir été victimes de piqûres pendant l’enregistrement de l’émission « La Chanson de l’année » sur les plages du Mourillon, ce vendredi 3 juin. Une information judiciaire a été ouverte, notamment pour « violences aggravées par arme et par préméditation ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h01, mis à jour hier à 21h09    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un homme a été mis en examen à Toulon dans le cadre d’une enquête sur des piqûres, a déclaré, dimanche 5 juin, le parquet de Toulon. Des spectateurs, qui assistaient dans la nuit du vendredi 3 au samedi 4 juin, sur une plage du Var, à l’enregistrement d’une émission de TF1, en auraient été victimes. Un juge d’instruction a ouvert une information judiciaire, notamment pour « violences aggravées par arme [la seringue] et par préméditation ». Le suspect, âgé de 20 ans et résidant à Toulon, a été ainsi placé en détention provisoire, a fait savoir le procureur de la ville, Samuel Finielz.            Une vingtaine de spectateurs qui assistaient à l’enregistrement de l’émission « La Chanson de l’année » sur les plages du Mourillon, à Toulon, ont affirmé aux services de police avoir été victimes de piqûres lors du concert. « Plusieurs plaintes ont déjà été déposées et d’autres ne sont pas encore été formalisées », a précisé le procureur.            L’une des victimes, une agente de sûreté qui travaillait sur le site, a été hospitalisée. « Elle a été victime d’un malaise, mais nous n’avons pas pu encore déterminer si ce malaise était lié à une substance nuisible introduite dans la seringue ou à la situation de stress qu’elle venait de connaître », a précisé le magistrat.            Multiplication des piqûres en France            Ces événements ont entraîné des mouvements de foule sur la plage et l’intervention des forces de l’ordre. Des policiers, en position d’observation, ont repéré le principal suspect et procédé à son interpellation et à son placement en garde à vue avec un second individu qui, par la suite, a été remis en liberté, aucune charge ne pouvant être retenue à son encontre, a expliqué le représentant du parquet.              Le mis en examen a, lui, été identifié par deux jeunes femmes qui ont signalé aux enquêteurs qu’elles l’avaient vu avec une seringue et qu’elles avaient réussi à l’empêcher de les piquer. Elles ont également affirmé avoir été victimes de violences de sa part.            « En l’état de la procédure, l’homme conteste entièrement les faits, mais, au vu des dépositions des victimes, le parquet a estimé qu’il existait des charges suffisantes pour ouvrir une information judiciaire et le présenter à un juge », a exposé le procureur.            De mystérieuses piqûres à la seringue se sont multipliées en France ces derniers temps, principalement dans les boîtes de nuit. Dans ce cadre, le parquet de Toulon a mis en place, il y a un mois, un protocole avec la police et la gendarmerie pour ce type d’agression. Il prévoit un examen médico-légal des victimes par un médecin légiste, des prélèvements sanguins et urinaires ainsi que des prélèvements capillaires, plus précis, dans les six semaines, pour tenter de déterminer si des produits ou des substances nuisibles leur avaient été inoculés. Dimanche, sept examens médicaux avaient déjà été réalisés, dont les résultats devraient être connus la semaine prochaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Nantes, Rennes, Béziers ou Grenoble, de mystérieuses piqûres en boîte de nuit                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/06/plaintes-pour-des-piqures-un-homme-mis-en-examen_6129139_3224.html"},"headline":"Plaintes pour des piq\u00fbres\u00a0lors d\u2019un concert de TF1,\u00a0un homme mis en examen \u00e0 Toulon","dateCreated":"2022-06-06T21:01:29+02:00","datePublished":"2022-06-06T21:01:29+02:00","dateModified":"2022-06-06T21:09:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Des spectateurs ont signal\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 victimes de piq\u00fbres pendant l\u2019enregistrement de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0La Chanson de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb sur les plages du Mourillon, ce vendredi 3 juin. Une information judiciaire a \u00e9t\u00e9 ouverte, notamment pour \u00ab\u00a0violences aggrav\u00e9es par arme et par pr\u00e9m\u00e9ditation\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/31/461/0/4578/2289/1342/671/60/0/b936090_5353119-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  
