<FILE-date="2022/06/07/19">

<article-nb="2022/06/07/19-1">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Même si la directive n’oblige pas les Vingt-Sept à respecter un smic européen uniforme, elle espère stimuler le dialogue social. Objectif : assurer à chacun un salaire « suffisant pour un niveau de vie décent ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Rémunérations             Salaire minimum : l’Union européenne adopte un cadre commun      Même si la directive n’oblige pas les Vingt-Sept à respecter un smic européen uniforme, elle espère stimuler le dialogue social. Objectif : assurer à chacun un salaire « suffisant pour un niveau de vie décent ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h35, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Après une dernière nuit de négociations, les Etats membres et le Parlement européen sont parvenus à un accord, mardi 7 juin au matin, sur le projet de directive relatif au salaire minimum. « Ce texte démontre que l’Europe sociale n’est pas un slogan, mais une réalité : augmentation des salaires, valorisation du dialogue social et lutte contre le dumping », commente, sur Twitter, le ministre délégué aux affaires européennes, Clément Beaune, qui est également candidat aux élections législatives des 12 et 19 juin et ne manque jamais une occasion de défendre les acquis de l’Europe face à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale et à l’euroscepticisme de Jean-Luc Mélenchon.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Salaire minimum européen : comment Paris tente de convaincre les pays nordiques                 Dans cette même veine, les eurodéputés macronistes (Renaissance) déclarent, dans un communiqué : « Loin de vouloir désobéir à l’Europe, nous avons fait le choix de la changer de l’intérieur, en convainquant les autres forces proeuropéennes de nous suivre. » En réalité, la directive n’oblige en rien les Vingt-Sept à respecter un salaire minimum européen uniforme, ni même à suivre des règles précises qui permettraient de fixer, pour chaque pays, une rémunération plancher contraignante. Néanmoins, elle pose un cadre commun qui a pour objectif de garantir un « niveau de vie décent » au sein de l’Union européenne (UE). « Ce salaire minimum se contente du service minimum ! » commentent les eurodéputés La France insoumise.          Aux vingt et un pays européens dotés d’un salaire minimum, la nouvelle législation impose d’évaluer s’il est « suffisant pour assurer un niveau de vie décent, compte tenu de leurs propres conditions socioéconomiques, du pouvoir d’achat », ainsi que « des niveaux nationaux de productivité et de développement à long terme », explique le Parlement dans un communiqué. Les gouvernements peuvent également se baser sur des valeurs de référence, comme « 60 % du salaire médian brut » ou « 50 % du salaire moyen brut », précise l’accord.           

<article-nb="2022/06/07/19-2">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’actuel premier ministre britannique a toujours travaillé sa personnalité non conventionnelle. Le 6 juin, un vote de confiance est organisé à son encontre à la Chambre des communes. En cause : le « partygate », dernier d’une longue série de scandales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Boris Johnson             Retour sur la carrière politique de Boris Johnson : mairie de Londres, gestion de la pandémie de Covid-19 et « partygate »      vidéo   L’actuel premier ministre britannique a toujours travaillé sa personnalité non conventionnelle. Le 6 juin, un vote de confiance est organisé à son encontre à la Chambre des communes. En cause : le « partygate », dernier d’une longue série de scandales.          Par Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h55, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               La coupe (de champagne) est pleine : le « partygate » pourrait avoir raison du gouvernement de Boris Johnson. Au Royaume-Uni, cinquante-quatre députés conservateurs ont annoncé, par lettre, leur souhait de voter une motion de défiance contre le premier ministre, issu de leur parti. Le scrutin aura lieu, à bulletin secret, lundi 6 juin. Si une majorité d’élus de son camp votent en défaveur d’un renouvellement de la confiance du Parlement envers lui, « BoJo » sera contraint de démissionner.            Une démission forcée serait, pour Boris Johnson, un énième épisode dans sa carrière politique émaillée de scandales et de gaffes. Le premier ministre s’est souvent fait remarquer par sa bonhomie, mais aussi par ses approximations. Lors de la campagne du Brexit, il a abusé du chiffre – très contesté – de 350 millions de livres sterling : il s’agissait, selon lui, de la somme payée par le Royaume-Uni à l’Union européenne chaque semaine.            Ses mandats de maire de Londres (2008-2016) présentent également des bilans comptables discutables. A l’occasion de la tenue des Jeux olympiques de 2012 dans la capitale, « BoJo » s’est lancé dans de nombreux projets, dont certains ont coûté cher à ses administrés alors même qu’ils n’ont pas vu le jour.            Cette année 2022 pourrait donc être celle de la révérence du premier ministre conservateur. La pandémie de Covid-19 a donné lieu au « partygate » : dans cette affaire politique, Boris Johnson a été accusé d’avoir participé à des festivités alors même qu’il avait imposé à la population britannique un confinement et des règles très strictes pour limiter les contaminations au SARS-CoV-2. En avril, il a été le premier dirigeant politique de son pays à être condamné à une amende forfaitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, Boris Johnson refuse de démissionner malgré les conclusions très sévères du rapport sur le « partygate »                        Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/07/de-la-mairie-de-londres-au-vote-de-confiance-retour-sur-la-carriere-rocambolesque-de-boris-johnson_6129254_3210.html"},"headline":"Boris Johnson\u00a0: retour sur une carri\u00e8re marqu\u00e9e par la mairie de Londres, sa gestion de la pand\u00e9mie de Covid-19 et le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T16:55:28+02:00","datePublished":"2022-06-07T16:55:28+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:16:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019actuel premier ministre britannique a toujours travaill\u00e9 sa personnalit\u00e9 non conventionnelle. Le 6\u00a0juin, un vote de confiance est organis\u00e9 \u00e0 son encontre \u00e0 la Chambre des communes. En cause\u00a0: le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb, dernier d\u2019une longue s\u00e9rie de scandales.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/6fd6e7e_5389281-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Retour sur la carri\u00e8re politique de Boris Johnson\u00a0: mairie de Londres, gestion de la pand\u00e9mie de Covid-19 et \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-06-07T16:55:28+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bfmf6?pubtool=oembed","duration":"04:14"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/6fd6e7e_5389281-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-3">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Selon Maria Avdeeva, directrice de la recherche à l’European Expert Association, cette attaque « a été lancée après que Poutine a menti au sujet de la Russie qui débloquerait les exportations de céréales ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Moscou dit avoir « totalement libéré » les zones résidentielles de Sievierodonetsk         Ce qu’il faut savoir ce matin du 7 juin 2022, 104e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :   CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les forces ukrainiennes « tiennent bon » à Sievierodonetsk, mais les Russes y sont « plus nombreux et plus puissants », si bien que la situation est « difficile » sur le front oriental, a déclaré Volodymyr Zelensky, dimanche, devant des journalistes à Kiev.« Les principaux efforts de l’ennemi se concentrent » sur une tentative de s’emparer de ce centre industriel et de « bloquer » les troupes ukrainiennes dans la région voisine de Lyssytchansk, a fait savoir dans la soirée l’armée ukrainienne. « Nos soldats gardent le contrôle de Sievierodonetsk, les combats se poursuivent dans sa partie orientale », a-t-elle ajouté dans son communiqué.Le gouverneur régional, Serhi Haïdaï, avait plus tôt déclaré que la situation s’était « aggravée » pour les Ukrainiens, malgré une contre-attaque qui a permis de reprendre la moitié de cette cité. Son maire, Oleksandr Striouk, a pour sa part raconté à l’Agence ukrainienne d’information indépendante, Unian, que « la situation changeait toutes les heures » et que d’« intenses combats de rue » étaient en cours, ainsi qu’un « duel d’artillerie ». Selon M. Haïdaï, les bombardements se sont encore intensifiés sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, une ville située sur « les hauteurs » et stratégique pour « tenir la ligne de défense ».Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a estimé, lundi 6 juin, « crédibles » les informations selon lesquelles la Russie « vole » les exportations de céréales ukrainiennes, bloquées en raison du conflit, « pour les vendre à son propre profit ». « Tout cela est délibéré », a-t-il dit lors d’une conférence virtuelle sur l’insécurité alimentaire, accusant le président russe, Vladimir Poutine, de faire du « chantage » pour obtenir une levée des sanctions internationales contre l’invasion de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Au port d’Odessa, les marins bannis de la mer Noire         Décryptages. Les scénarios noirs de l’agriculture ukrainienne         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »         Décryptage. La Transnistrie, prorusse, une menace pour l’Ukraine         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »         Décryptage. Guerre en Ukraine : la Turquie se pose en médiatrice de la crise du blé                          Moscou dit avoir « totalement libéré » les zones résidentielles de Sievierodonetsk         Ce qu’il faut savoir ce matin du 7 juin 2022, 104e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-07T16:44:39+00:00","coverageEndTime":"2022-06-08T04:44:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","description":"Selon Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, cette attaque \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s que Poutine a menti au sujet de la Russie qui d\u00e9bloquerait les exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : un nouveau terminal céréalier bombardé dans le port ukrainien de Mykolaïv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, cette attaque \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s que Poutine a menti au sujet de la Russie qui d\u00e9bloquerait les exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/4724/3779/1342/1073/3/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-07T16:44:39+00:00"
,"endDate":"2022-06-08T04:44:39+00:00"
  Un char russe d\u00e9truit a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 comme symbole de la guerre dans le centre de Kiev, en Ukraine.                Pr\u00e8s du monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 7\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/f6d6301_ba38b33dd7314a368907f20f81efdaca-ba38b33dd7314a368907f20f81efdaca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-06-07T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#496098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T16:40:45+00:00","articleBody":"     Environ 800 civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans une usine chimique \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats font rage depuis plusieurs jours, a affirm\u00e9 mardi Lanny Davis, l\u2019avocat am\u00e9ricain du magnat Dmytro Firtach, propri\u00e9taire du site.          \u00ab\u00a0Environ 800 civils se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les abris de l\u2019usine chimique d\u2019Azot, propri\u00e9t\u00e9 du Group DF de Dmytro Firtach\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Me Davis, avocat du magnat ukrainien. \u00ab\u00a0Parmi ces 800 civils figurent environ 200 des 3\u00a0000 employ\u00e9s de l\u2019usine et environ 600 habitants de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Contact\u00e9e par l\u2019AFP, la pr\u00e9sidence ukrainienne n\u2019avait pas confirm\u00e9 l\u2019information en fin d\u2019apr\u00e8s-midi.          Selon le communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le site internet du Group DF, les 200 employ\u00e9s toujours pr\u00e9sents sur le site de l\u2019usine \u00ab\u00a0restent (\u2026) pour assurer la protection des produits chimiques hautement explosifs encore sur le site\u00a0\u00bb. L\u2019usine Azot se situe dans Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, dont les troupes russes tentent de prendre le contr\u00f4le total depuis plusieurs semaines.          Moscou a affirm\u00e9 mardi matin y avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avait assur\u00e9 lundi que les combattants ukrainiens \u00ab\u00a0tenaient\u00a0\u00bb leurs positions. Dmytro Firtach, 57\u00a0ans, l\u2019une des plus grandes fortunes d\u2019Ukraine, est un ancien proche de l\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch.          En juin\u00a02021, Volodymyr Zelensky avait sign\u00e9 un d\u00e9cret imposant des sanctions au magnat, ordonnant notamment le gel de ses actifs et le retrait des licences \u00e0 ses soci\u00e9t\u00e9s, apr\u00e8s l\u2019avoir accus\u00e9 d\u2019avoir vendu des produits \u00e0 base de titane \u00e0 des entreprises militaires russes. Pour autant, M.\u00a0Firtach avait d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion russe fin f\u00e9vrier, aidant depuis \u00e0 la mise en place d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision en continu avec l\u2019administration pr\u00e9sidentielle et d\u2019autres propri\u00e9taires de cha\u00eenes. \u00ab\u00a0Cette guerre est compl\u00e8tement inutile et ne peut en aucun cas \u00eatre justifi\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mardi, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Cette trag\u00e9die humanitaire est intol\u00e9rable.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Environ 800 civils\u00a0\u00bb r\u00e9fugi\u00e9s dans une usine de Sievierodonetsk, selon la direction du site","dateModified":"2022-06-07T16:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#496006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:58:41+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le gaz, le bl\u00e9. Dans son affrontement avec l\u2019Ouest, le Kremlin mise sur les mati\u00e8res premi\u00e8res. \u00ab\u00a0Pas de probl\u00e8me\u2026\u00a0\u00bb, a temporis\u00e9, vendredi 3\u00a0juin, Vladimir Poutine. Accus\u00e9 par les Occidentaux de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, le dirigeant russe rencontrait Macky Sall, son homologue s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine, qui s\u2019est exprim\u00e9 au nom d\u2019un continent menac\u00e9 de crise alimentaire. Une rencontre organis\u00e9e \u00e0 Sotchi, cit\u00e9 baln\u00e9aire russe\u00a0: c\u2019est ici, sur les bords de la mer Noire, qu\u2019en octobre\u00a02019 M.\u00a0Poutine avait accueilli son premier sommet Russie-Afrique pour se pr\u00e9senter, face aux ex-colonies europ\u00e9ennes et aux ambitions chinoises, en nouveau partenaire pour le continent africain. Trois ans plus tard, les c\u00e9r\u00e9ales sont plus que jamais un objet-cl\u00e9 du \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb russe.                    Lire aussi :  Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e des sanctions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment Vladimir Poutine tire profit du blocus russe impos\u00e9 en mer Noire pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e des san...","dateModified":"2022-06-07T16:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#496000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:52:49+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, est arriv\u00e9 en Turquie pour discuter de l\u2019instauration de couloirs maritimes, afin de faciliter le commerce des c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire. Il doit notamment rencontrer le chef de la diplomatie turque, Mevl\u00fct Cavusoglu. A la demande des Nations unies, la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques, dans le contexte de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe est arriv\u00e9 en Turquie","dateModified":"2022-06-07T16:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:48:03+00:00","articleBody":"           Des miliciens civils lors d\u2019un entra\u00eenement sur un stand de tir dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 7\u00a0juin 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/1ebbc65_18424fc756234a9a8c75b956cba760e0-18424fc756234a9a8c75b956cba760e0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-06-07T15:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:34:10+00:00","articleBody":"     Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, et trois ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019un bombardement russe visant la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, selon le maire, Ihor Terekhov. La Russie \u00ab\u00a0ne laisse pas Kharkiv tranquille et maintient constamment les gens dans la peur\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce dernier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Reuters. L\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que la Russie poursuivait son offensive pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, et de Slovyansk, dans le nord de la r\u00e9gion de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne tu\u00e9e et trois bless\u00e9es lors d\u2019un bombardement russe \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-06-07T15:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:23:23+00:00","articleBody":"     La justice russe a plac\u00e9 mardi sur sa liste des personnes recherch\u00e9es l\u2019\u00e9crivain de science-fiction Dmitri Gloukhovski, qui risque jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s l\u2019offensive lanc\u00e9e en Ukraine. Sur la messagerie Telegram, l\u2019\u00e9crivain de 42\u00a0ans a expliqu\u00e9 \u00eatre accus\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019avoir discr\u00e9dit\u00e9 les forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb dans un message publi\u00e9 sur Instagram et d\u2019avoir accus\u00e9 Vladimir Poutine d\u2019\u00eatre responsable du conflit. L\u2019auteur de la dystopie Metro 2033 publi\u00e9e en\u00a02005, qui s\u2019est exprim\u00e9 plusieurs fois sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les m\u00e9dias occidentaux pour d\u00e9noncer cette op\u00e9ration militaire, a jout\u00e9\u00a0:           Je suis pr\u00eat \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter tout ce que j\u2019y ai \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Arr\u00eatez la guerre\u00a0! Admettez que c\u2019est une guerre contre une nation enti\u00e8re et arr\u00eatez-l\u00e0\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00e9met un mandat d\u2019arr\u00eat contre l\u2019\u00e9crivain Dmitri Gloukhovski","dateModified":"2022-06-07T15:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:07:13+00:00","articleBody":"     Une attaque massive de missiles contre le terminal c\u00e9r\u00e9alier Nika-Tera dans le port maritime de Mykola\u00efv vise \u00e0 aggraver la crise alimentaire mondiale, a estim\u00e9 Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, \u00e0 Kharkiv. Sur Twitter, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La Russie fait chanter le monde et utilise la faim comme arme. L\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s que Poutine a menti au sujet de la Russie qui d\u00e9bloquerait les exportations de c\u00e9r\u00e9ales par voie maritime depuis l\u2019Ukraine.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le terminal c\u00e9r\u00e9alier Nika-Tera dans le port maritime de Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, selon la directric...","dateModified":"2022-06-07T15:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T14:39:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le Financial Times, que les sanctions occidentales \u00ab\u00a0n\u2019affectaient pas\u00a0\u00bb la position de Moscou. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019impasse avec la Russie \u00ab\u00a0n\u2019est pas une option\u00a0\u00bb et a redemand\u00e9 de l\u2019aide militaire des pays occidentaux pour restaurer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Nous sommes inf\u00e9rieurs en termes d\u2019\u00e9quipement et nous ne sommes donc pas capables d\u2019avancer. Nous allons souffrir plus de perte et la population est ma priorit\u00e9.           Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9 que l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 perdu \u00ab\u00a0trop de personnes pour simplement c\u00e9der [son] territoire\u00a0\u00bb et qu\u2019elle devait obtenir \u00ab\u00a0le contr\u00f4le total de l\u2019ensemble de [son] territoire\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien a, par ailleurs, expliqu\u00e9 que l\u2019alliance militaire de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) devrait inviter l\u2019Ukraine \u00e0 adh\u00e9rer si elle le souhaitait, ajoutant \u00ab\u00a0qu\u2019il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de perdre du temps \u00e0 discuter de son adh\u00e9sion\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a \u00e9galement critiqu\u00e9 l\u2019appel d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas humilier la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Depuis huit\u00a0ans, ils nous tuent. De quoi parlons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impasse avec la Russie \u00ab\u00a0n\u2019est pas une option\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-07T14:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T13:50:35+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont adopt\u00e9 en troisi\u00e8me et derni\u00e8re lecture une loi autorisant la Russie \u00e0 ne plus appliquer les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH), apr\u00e8s l\u2019exclusion du pays du Conseil de l\u2019Europe en mars.          \u00ab\u00a0La Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme est devenue un instrument de lutte politique contre notre pays dans les mains d\u2019hommes politiques occidentaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Viatcheslav Volodine, le pr\u00e9sident de la Douma, chambre basse du Parlement russe, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du vote. \u00ab\u00a0Certaines de ses d\u00e9cisions \u00e9taient en contradiction directe avec la Constitution russe, nos valeurs et nos traditions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Cons\u00e9quence de cette loi, la Russie n\u2019appliquera plus les d\u00e9cisions de la CEDH prises apr\u00e8s le 15\u00a0mars, date \u00e0 laquelle Moscou a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de quitter le Conseil de l\u2019Europe dont elle \u00e9tait membre depuis 1996. Le lendemain, la Russie avait \u00e9t\u00e9 officiellement exclue du Conseil, en raison de son intervention militaire en Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          En quittant le Conseil, la Russie est \u00e9galement sortie de la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme. La Russie est toutefois officiellement tenue de se conformer \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme jusqu\u2019au 16\u00a0septembre, date \u00e0 laquelle elle cessera d\u2019en \u00eatre une \u00ab\u00a0haute partie contractante\u00a0\u00bb.          Selon M.\u00a0Volodine, les dommages et int\u00e9r\u00eats auxquels la Russie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par la CEDH avant le 15\u00a0mars seront vers\u00e9s \u00ab\u00a0uniquement en roubles et uniquement vers les comptes des banques publiques russes\u00a0\u00bb.          Les recours devant la CEDH \u00e9taient le dernier espoir de plaignants dans plusieurs affaires tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es qui avaient \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par les tribunaux russes. En\u00a02017, la Cour avait ordonn\u00e9 \u00e0 Moscou de verser des indemnit\u00e9s aux survivants du si\u00e8ge de l\u2019\u00e9cole de Beslan de 2004, qui all\u00e9guaient des manquements de la part des services de s\u00e9curit\u00e9. La Russie \u00e9tait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent le principal pourvoyeur de dossiers devant la CEDH\u00a0: sur 70\u00a0000\u00a0affaires pendantes devant la Cour, pr\u00e8s d\u2019un quart (24,2\u00a0%) concernaient des Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9cide de ne plus appliquer les arr\u00eats de la CEDH","dateModified":"2022-06-07T14:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T12:46:11+00:00","articleBody":"     A qui s\u2019adresse Dmitri Medvedev\u00a0? L\u2019ex-premier ministre russe, proche alli\u00e9 du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a publi\u00e9 un message sur Telegram qui suscite bien des interrogations\u00a0:           On me demande souvent pourquoi mes publications sur Telegram sont aussi dures. La r\u00e9ponse est que je les hais. Ce sont des enfoir\u00e9s et des d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s. Ils veulent notre mort, \u00e0 nous la Russie. Mais tant que je serai en vie, je ferai tout pour les faire dispara\u00eetre.           Il ne pr\u00e9cise pas qui est la cible de ses d\u00e9clarations.               M.\u00a0Medvedev, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de 2008 \u00e0 2012 et premier ministre de 2012 \u00e0 2020, est aujourd\u2019hui vice-pr\u00e9sident du puissant conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe. Autrefois consid\u00e9r\u00e9 comme une figure mod\u00e9r\u00e9e, il s\u2019est impos\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine comme l\u2019un des d\u00e9tracteurs les plus f\u00e9roces des pays occidentaux, qui ont mis en place des sanctions contre Moscou. Le mois dernier, il avait ainsi d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0folles\u00a0\u00bb sanctions \u00e9conomiques qui visent la Russie.          Il y a une semaine, toujours sur Telegram, il a \u00e9crit que les sanctions contre la Russie n\u2019affectent pas l\u2019\u00e9lite politique russe et ne seront pas \u00ab\u00a0fatales\u00a0\u00bb pour les grandes entreprises, mais qu\u2019elles sont \u00ab\u00a0dirig\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment contre le peuple russe\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir \u00e9num\u00e9r\u00e9 les sanctions qui visent divers secteurs, M.\u00a0Medvedev conclut sa diatribe par un\u00a0: \u00ab\u00a0Ils nous d\u00e9testent tous\u00a0! La base de ces d\u00e9cisions est la haine de la Russie et de tous ses habitants.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev s\u2019en prend aux \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb qui veulent la \u00ab\u00a0mort\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-06-07T12:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T12:38:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9, mardi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir emprisonn\u00e9 pr\u00e8s de 600\u00a0personnes dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud du pays, enti\u00e8rement occup\u00e9e par les forces de Moscou.          \u00ab\u00a0Selon nos informations, environ 600 personnes sont (\u2026) d\u00e9tenues dans des sous-sols sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Tamila Tacheva, repr\u00e9sentante du pr\u00e9sident ukrainien pour la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne frontali\u00e8re de Kherson et qui a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.          Il s\u2019agit \u00ab\u00a0essentiellement de journalistes et militants\u00a0\u00bb qui ont organis\u00e9 \u00ab\u00a0des rassemblements pro-ukrainiens \u00e0 Kherson et dans sa r\u00e9gion\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019occupation de ce territoire par les Russes, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Selon nos informations, ils sont d\u00e9tenus dans des conditions inhumaines et sont victimes de torture\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Mme\u00a0Tacheva sans donner de d\u00e9tails.          Une partie des Ukrainiens d\u00e9tenus dans la r\u00e9gion de Kherson a, ensuite, \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e dans des prisons en Crim\u00e9e, selon la m\u00eame source. Baign\u00e9e par la mer Noire et celle d\u2019Azov, la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, d\u2019une superficie de quelque 28\u00a0000\u00a0km2, comptait plus d\u2019un million d\u2019habitants avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, pr\u00e8s de 600\u00a0Ukrainiens sont d\u00e9tenus par les Russes dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-06-07T12:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T11:26:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les envahisseurs ont peur de la r\u00e9sistance de la population locale, qui se d\u00e9veloppe, en particulier, dans l\u2019oblast de Kherson. Les dirigeants des occupants se d\u00e9placent (\u2026) en gilets pare-balles, en v\u00e9hicules blind\u00e9s. La population locale continue \u00e0 opposer une r\u00e9sistance totale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, le 4\u00a0juin.          Dans une s\u00e9rie d\u2019articles, Foreign Policy, le New York Times, le Guardian ou Radio Svoboda (filiale russe du m\u00e9dia am\u00e9ricain\u00a0Radio Free Europe-Radio Liberty) \u00e9voquent aussi des attaques contre les autorit\u00e9s mises en place par l\u2019arm\u00e9e russe dans les territoires conquis. Il est notamment question d\u2019un attentat \u00e0 la bombe qui a vis\u00e9 Andrei Shevchik, le maire de Enerhodar, le blessant, ou de l\u2019explosion d\u2019une voiture pi\u00e9g\u00e9e qui a vis\u00e9 Yevgeny Balitsky \u00e0 Melitopol, faisant deux bless\u00e9s.          Depuis quelques semaines, les cartes de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, groupe de r\u00e9flexion sis aux Etats-Unis) font appara\u00eetre des zones hachur\u00e9es en bleu avec la mention \u00ab\u00a0Reported ukrainian partisan warfare\u00a0\u00bb.          Les communiqu\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des vid\u00e9os rapportent aussi des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb contre les forces russes, leurs alli\u00e9s ou des infrastructures, mais il est impossible de les v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en ligne un site pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, qui donne des instructions pour commettre des sabotages, contourner la censure russe et publie des informations sur les actions men\u00e9es contre l\u2019occupant russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des actions de partisans signal\u00e9es derri\u00e8re les lignes russes","dateModified":"2022-06-07T11:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T10:29:03+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a affirm\u00e9 mardi, lors d\u2019un briefing diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, que l\u2019arm\u00e9e russe avait \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de Sievierodonetsk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine o\u00f9 se concentrent les combats dans la r\u00e9gion. Il a ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0la prise de contr\u00f4le de sa zone industrielle et des localit\u00e9s voisines se poursuit\u00a0\u00bb.          Selon M.\u00a0Cho\u00efgou, dont les apparitions sont rares depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, Moscou contr\u00f4le d\u00e9sormais 97\u00a0% de la r\u00e9gion ukrainienne de Louhansk, dans laquelle se trouve Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Les villes de Lyman et Sviatohirsk, ainsi que quinze autres localit\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il aussi ajout\u00e9. Si elle \u00e9tait confirm\u00e9e, la conqu\u00eate de ces deux villes serait significative, car elle permettrait de lever un dernier obstacle vers la ville symbole de Sloviansk et vers celle de Kramatorsk, la capitale de la r\u00e9gion de Donetsk, sous contr\u00f4le ukrainien.          Par ailleurs, selon M. Cho\u00efgou, \u00ab\u00a0126 militaires ukrainiens se sont rendus en cinq jours\u00a0\u00bb aux forces russes et 6\u00a0489 au total ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces chiffres n\u2019\u00e9taient pas v\u00e9rifiables de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-07T16:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:56:52+00:00","articleBody":"    L'obusier en \"Une\" est-il Russe ou Ukrainien ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          C\u2019est un obusier M777 d\u2019origine am\u00e9ricaine. C\u2019est \u00e9crit dans la colonne de droite, dans \u00ab\u00a0Le contexte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T10:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:53:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine s\u2019oppose \u00e0 ce que le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, visite la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, tant qu\u2019elle est occup\u00e9e par les Russes, a annonc\u00e9 mardi Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a pas invit\u00e9 [M.] Grossi \u00e0 visiter la centrale de Zaporijia et lui a refus\u00e9 par le pass\u00e9 d\u2019effectuer une telle visite. La visite de la centrale ne deviendra possible que quand l\u2019Ukraine restituera le contr\u00f4le sur le site\u00a0\u00bb, a \u00e9crit mardi sur Telegram Energoatom.          Rafael Grossi a \u00e9crit lundi sur Twitter que l\u2019AIEA \u00e9tait en train de pr\u00e9parer une mission d\u2019experts \u00e0 la centrale de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe et occup\u00e9e par les forces russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en assurant que l\u2019Ukraine l\u2019avait\u00a0\u00ab\u00a0demand\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA Rafael Grossi ment de nouveau\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Energoatom. \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons cette d\u00e9claration comme une nouvelle tentative d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la centrale de Zaporijia pour y l\u00e9gitimer la pr\u00e9sence des occupants et approuver leurs actes\u00a0\u00bb, poursuit Energoatom. \u00ab\u00a0La perte de communication\u00a0\u00bb\u00a0entre l\u2019AIEA et la centrale est due au fait que les Russes ont bloqu\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur mobile ukrainien Vodafone sur le site, selon Energoatom. \u00ab\u00a0Les donn\u00e9es s\u2019accumulent sur les serveurs et seront transmises \u00e0 l\u2019AIEA quand l\u2019op\u00e9rateur sera de nouveau op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, ajoute Energoatom.          La Russie a menac\u00e9 le 19 mai de couper l\u2019Ukraine de sa centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sauf si Kiev payait Moscou pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite. Cette d\u00e9claration rejoint celle d\u2019autres responsables russes ces derni\u00e8res semaines qui laissent entendre que la Russie pr\u00e9pare une occupation durable voire une annexion des zones du sud de l\u2019Ukraine qu\u2019elle contr\u00f4le, la r\u00e9gion de Kherson et une partie de celle de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev refuse que le chef de l\u2019AIEA se rende \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russ...","dateModified":"2022-06-07T10:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:43:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, \n\navez-vous des nouvelles de Val\u00e9ri Guerassimov ?     parciparl\u00e0         Bonjour parciparl\u00e0,          Val\u00e9ri Guerassimov, le chef de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e russe, a particip\u00e9 le 20\u00a0mai \u00e0 une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine. Il s\u2019\u00e9tait entretenu la veille avec son homologue am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le Pentagone. Ils \u00ab\u00a0ont discut\u00e9 de plusieurs sujets de pr\u00e9occupation en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le colonel Dave Butler. D\u2019un commun accord, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas publier les d\u00e9tails de leur conversation, a-t-il ajout\u00e9.          Mais il \u00e9tait absent du d\u00e9fil\u00e9 du 9-Mai \u00e0 Moscou, auquel il assiste traditionnellement.\u00a0Au d\u00e9but du mois de mai, des rumeurs \u2013 non v\u00e9rifi\u00e9es \u2013 ont circul\u00e9 sur une blessure qu\u2019il aurait re\u00e7ue dans la r\u00e9gion d\u2019Izioum.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T10:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:23:34+00:00","articleBody":"               Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique  a publi\u00e9 son \u00e9valuation quotidienne de la situation sur le terrain en Ukraine. Au 104e jour de la guerre, il estime que les forces ukrainiennes ont repris des quartiers de Sievierodonetsk lors du week-end pr\u00e9c\u00e9dent, m\u00eame si les forces russes contr\u00f4lent les quartiers est. La Russie cherche toujours \u00e0 encercler la ville par le nord et le sud.          Plus au sud, les forces russes ont progress\u00e9 dans la r\u00e9gion de Popasna, tout au long du mois de mai, mais sa progression dans cette zone s\u2019est arr\u00eat\u00e9e au cours de la semaine derni\u00e8re. Les bombardements intensifs pr\u00e8s d\u2019Izioum laissent penser que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 redoubler d\u2019efforts sur l\u2019axe nord.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la Russie cherche \u00e0 r\u00e9aliser une perc\u00e9e sur au moins l\u2019un de ces axes pour transformer ses gains tactiques en succ\u00e8s au niveau op\u00e9rationnel et progresser vers son objectif politique\u00a0: le contr\u00f4le de l\u2019ensemble de l\u2019oblast de Donetsk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie cherche toujours \u00e0 encercler Sievierodonetsk, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-06-07T09:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T08:48:10+00:00","articleBody":"     Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine a confirm\u00e9 mardi la mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe dans cette r\u00e9gion o\u00f9 les forces de Moscou m\u00e8nent une offensive d\u2019envergure contre celles de Kiev.          Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, Denis Pouchiline a adress\u00e9 ses\u00a0\u00ab\u00a0sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 la famille et aux amis\u00a0\u00bb\u00a0du g\u00e9n\u00e9ral Roman Koutouzov,\u00a0\u00ab\u00a0qui a montr\u00e9 par l\u2019exemple comment servir la patrie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tant que nos g\u00e9n\u00e9raux combattront aux c\u00f4t\u00e9s des soldats, notre pays et notre nation seront invincibles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant s\u00e9paratiste en publiant une photo en noir et blanc de l\u2019officier.          La mort du g\u00e9n\u00e9ral Koutouzov avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e dimanche par un correspondant de guerre russe, Alexandre Sladkov, mais n\u2019avait jusque-l\u00e0 pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e de source officielle. Cette annonce  survient alors que les forces russes et leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes assaillent le Donbass ukrainien, avec notamment des combats acharn\u00e9s dans la ville de Sievierodonetsk.          Plusieurs hauts grad\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier. Leur nombre exact n\u2019est pas connu, les autorit\u00e9s russes communiquant rarement sur leurs pertes. A la fin de mars, une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019hommage au commandant adjoint de la flotte russe de la mer Noire, Andre\u00ef Pali\u00ef, mort au combat en Ukraine pr\u00e8s de Marioupol (sud-est), s\u2019\u00e9tait tenue en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Et en avril, les fun\u00e9railles du g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Frolov s\u2019\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, les autorit\u00e9s locales d\u00e9clarant \u00e0 cette occasion qu\u2019il avait trouv\u00e9 une\u00a0\u00ab\u00a0mort h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe confirm\u00e9e par un chef des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien","dateModified":"2022-06-07T08:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T08:47:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, cela fait un bout de temps qu'on n'entend plus parler de l'\u00eele aux serpents; que s'y passe-t-il ? les combats navals s'y poursuivent-il ?    mapiecascales         Bonjour\u00a0mapiecascales,          L\u2019\u00eele des Serpents est aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, apr\u00e8s la perte du croiseur Moskva, en\u00a0avril, les forces russes ont probablement install\u00e9 des moyens de d\u00e9fense a\u00e9rienne (des syst\u00e8mes SA-15 et SA-22), qui sont destin\u00e9s \u00e0 couvrir les navires de la marine russe qui participent au blocus des c\u00f4tes ukrainiennes et emp\u00eachent la reprise du commerce maritime, y compris les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Sur Twitter, Jomini of the West, l\u2019un des analystes les plus pr\u00e9cis de cette guerre \u00e9crit que \u00ab\u00a0le blocus russe d\u2019Odessa et de la c\u00f4te ukrainienne se poursuit. Les sous-marins russes de classe Kilo continuent d\u2019op\u00e9rer en toute impunit\u00e9 dans l\u2019ouest de la mer Noire, lan\u00e7ant des attaques de missiles Kalibr. Les d\u00e9fenses russes autour de l\u2019\u00eele des Serpents continuent d\u2019\u00eatre renforc\u00e9es\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale d\u2019Odessa, a \u00e9crit sur\u00a0Telegram, le 31\u00a0mai, que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe y renforce ses \u00e9quipements, ce qui contredit une nouvelle fois les affirmations de la Russie concernant les soi-disant \u201ccouloirs c\u00e9r\u00e9aliers humanitaires\u201d\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T09:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T08:22:27+00:00","articleBody":"     Une partie des r\u00e9serves de bl\u00e9 d\u2019Ukraine est situ\u00e9e en territoire occup\u00e9 par les troupes russes. Faute de pouvoir utiliser les ports, o\u00f9 transite d\u2019ordinaire 95\u00a0% de la production, les autorit\u00e9s de Kiev s\u2019alarment.          Selon l\u2019association ukrainienne\u00a0des producteurs de\u00a0grains (UGA), qui f\u00e9d\u00e8re les principaux acteurs c\u00e9r\u00e9aliers du pays, la production de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux devrait repr\u00e9senter 66,5\u00a0millions de tonnes cette ann\u00e9e, en recul de pr\u00e8s de 40\u00a0% par rapport \u00e0 2021. Sur ces volumes, l\u2019UGA estime que 30\u00a0millions de tonnes devraient normalement partir \u00e0 l\u2019exportation, vers l\u2019Afrique, le Moyen-Orient, l\u2019Asie et l\u2019Europe. Mais avec le blocus des ports de la mer Noire par la marine russe, les exportations pourraient se limiter \u00e0 18\u00a0millions de tonnes, voire \u00e0 12\u00a0millions, selon le sc\u00e9nario le plus sombre, \u00e0 la fois pour l\u2019alimentation de la plan\u00e8te et pour les revenus du peuple ukrainien.                    Lire aussi :  Crise alimentaire, d\u00e9tresse financi\u00e8re\u00a0: les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre","dateModified":"2022-06-07T08:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T07:56:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine devrait s\u2019abstenir de critiquer la France, estime Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Je pense que les Ukrainiens ne devraient pas nous parler comme \u00e7a, parce que la France arme, la France est pr\u00e9sente, la France soutient le peuple ukrainien (\u2026). Donc on m\u00e9rite mieux que des reparties \u00e0 la vol\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de file de La France insoumise, au micro de France Inter.          \u00ab\u00a0Si le pr\u00e9sident Macron parle avec M.\u00a0Poutine, je lui donne raison, parce qu\u2019il ne faut pas laisser cet homme s\u2019enfermer en lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0La na\u00efvet\u00e9, ce serait de croire qu\u2019en lui parlant, on va lui faire \u00e9vacuer l\u2019Ukraine. Tant qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9vacu\u00e9 l\u2019Ukraine, on ne peut pas discuter normalement avec lui\u00a0\u00bb, a-t-il cependant ajout\u00e9.          Emmanuel Macron a accord\u00e9 la semaine derni\u00e8re un entretien \u00e0 la presse quotidienne r\u00e9gionale dans lequel il appelait \u00e0 ne pas humilier la Russie, ce \u00e0 quoi les autorit\u00e9s de Kiev ont r\u00e9torqu\u00e9 que cette position humiliait la France.          Les propos d\u2019Emmanuel Macron ont d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle vague de critiques et d\u2019incompr\u00e9hension. \u00ab\u00a0Les appels \u00e0 \u00e9viter d\u2019humilier la Russie ne peuvent qu\u2019humilier la France (\u2026) Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la fa\u00e7on de remettre la Russie \u00e0 sa place\u00a0\u00bb, a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.          Les r\u00e9actions sont aussi vives dans les pays d\u2019Europe orientale, qui se sentent le plus menac\u00e9s par leur puissant voisin russe. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais cherche encore des voies pour \u00e9pargner une humiliation au criminel de guerre Poutine. Que dirait-il \u00e0 cette fillette en Ukraine\u00a0?\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parlement estonien, Marko Mihkelson, sur sa page Facebook, au-dessus d\u2019une photo montrant une enfant amput\u00e9e d\u2019une jambe sur son lit d\u2019h\u00f4pital.          Le chef de la diplomatie lettone, Edgars Rinkevics, a ironis\u00e9, pour sa part, sur le dialogue qu\u2019Emmanuel Macron continue d\u2019avoir avec le ma\u00eetre du Kremlin en citant, sur Twitter, une chanson d\u2019amour russe de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique (\u00ab\u00a0J\u2019ai peut-\u00eatre oubli\u00e9 ma fiert\u00e9\/Combien je veux entendre la voix\u2026\u00a0\u00bb).                    Lire aussi :  Pour son second quinquennat, Emmanuel Macron se veut moins \u00ab\u00a0Jupiter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne devrait pas \u00ab\u00a0nous parler comme \u00e7a\u00a0\u00bb, estime M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-06-07T08:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T07:06:59+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, est attendu par son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, \u00e0 Ankara, mercredi\u00a08\u00a0juin, pour des discussions sur la reprise des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales. Ankara, qui soigne son image de facilitateur entre Moscou et Kiev, esp\u00e8re contribuer \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens. Selon Anatolie, l\u2019agence de presse officielle turque, la Russie, la Turquie et l\u2019Ukraine sont parvenues \u00e0 \u00e9laborer une feuille de route dans le but d\u2019ouvrir un \u00ab\u00a0corridor c\u00e9r\u00e9alier\u00a0\u00bb\u00a0entre les ports ukrainiens et les march\u00e9s mondiaux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Turquie se pose en m\u00e9diatrice de la crise du bl\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie se pose en m\u00e9diatrice de la crise du bl\u00e9","dateModified":"2022-06-07T07:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T06:51:05+00:00","articleBody":"                     Les Ukrainiens affluent \u00e0 Kiev, ici le 4 juin 2022, pour observer des casques, des rations alimentaires et des missiles laiss\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s son red\u00e9ploiement militaire et pr\u00e9sent\u00e9s dans une exposition cr\u00e9\u00e9e en temps r\u00e9el. Baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Ukraine \u2013 Crucifixion\u00a0\u00bb, cette initiative du Mus\u00e9e de l\u2019histoire de l\u2019Ukraine dans la seconde guerre mondiale rassemble des objets authentiques, collect\u00e9s entre le 4 avril et le 5 mai, notamment dans la r\u00e9gion \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb du nord de Kiev. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/981c698_1654584543950-ukraine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T06:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:55:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Toucher la guerre du doigt\u00a0\u00bb\u00a0: les Ukrainiens se pressent \u00e0 Kiev pour observer casques, rations alimentaires et missiles r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe des zones occup\u00e9es et montr\u00e9s dans une exposition cr\u00e9\u00e9e en temps r\u00e9el. Nomm\u00e9e \u00ab\u00a0Ukraine -Crucifixion\u00a0\u00bb, cette initiative du Mus\u00e9e de l\u2019histoire de l\u2019Ukraine dans la seconde guerre mondiale rassemble d\u2019authentiques objets, collect\u00e9s entre le 4\u00a0avril et le 5\u00a0mai, notamment dans la r\u00e9gion \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb au nord de Kiev.          Elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 8\u00a0mai, son montage en un temps record ayant \u00e9t\u00e9 rendu possible par une coop\u00e9ration \u00e9troite avec l\u2019arm\u00e9e, la pr\u00e9sidence, le gouvernement ukrainien et les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          Dans le hall d\u2019entr\u00e9e, des bottes militaires rassembl\u00e9es au centre d\u2019une grande \u00e9toile rouge pos\u00e9e sur le sol. Les notes personnelles et les cartes de cr\u00e9dits des soldats russes tu\u00e9s au front sont pr\u00e9sent\u00e9es sous des vitrines. Sur des passeports, les dates de naissance t\u00e9moignent de leur jeunesse, tandis qu\u2019une plaque d\u00e9fonc\u00e9e, immatricul\u00e9e en Sib\u00e9rie, prouve que certains viennent de loin.          Des missiles sont encastr\u00e9s dans une fen\u00eatre, noircie et \u00e0 moiti\u00e9 fondue \u00e0 cause d\u2019une explosion, \u00e9voquant bombardements et destructions massives de maisons.          \u00ab\u00a0Ici on peut voir et toucher la guerre du doigt\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le commissaire, Iouri Savtchouk. \u00ab\u00a0C\u2019est aussi le but\u00a0: choquer les gens pour qu\u2019ils se rendent compte de ce qui se passe.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la guerre en cours est d\u00e9j\u00e0 au mus\u00e9e","dateModified":"2022-06-07T05:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:45:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Donetsk, en plus des tirs d\u2019artillerie, l\u2019ennemi tire depuis des avions et des h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0\u00bb, selon le premier bulletin de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne mardi matin, confirmant que Sievierodonetsk reste\u00a0\u00ab\u00a0le c\u0153ur de cible de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019artillerie russe, l\u2019aviation militaire","dateModified":"2022-06-07T05:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:30:05+00:00","articleBody":"           Un pompier tente d\u2019\u00e9teindre un feu cons\u00e9cutif \u00e0 un bombardement russe dans un entrep\u00f4t \u00e0 Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/01df40a_don001-ukraine-crisis-donetsk-0606-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T04:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:10:01+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk, mais les Russes y sont \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, si bien que la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb sur le front oriental, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky devant des journalistes \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Les principaux efforts de l\u2019ennemi se concentrent\u00a0\u00bb sur une tentative de totalement s\u2019emparer de ce centre industriel et de \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb les troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion voisine de Lyssytchansk, a fait savoir dans la soir\u00e9e l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nos soldats gardent le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, les combats se poursuivent dans sa partie orientale\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans son communiqu\u00e9.          Le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, avait plus t\u00f4t soulign\u00e9 que la situation s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb pour les Ukrainiens, malgr\u00e9 une contre-attaque qui a permis de reprendre la moiti\u00e9 de cette cit\u00e9. Son maire, Oleksandre Striouk, a pour sa part racont\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Unian que \u00ab\u00a0la situation changeait toutes les heures\u00a0\u00bb et que d\u2019\u00ab\u00a0intenses combats de rue\u00a0\u00bb \u00e9taient en cours, ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0duel d\u2019artillerie\u00a0\u00bb. Selon M. Ha\u00efda\u00ef, les bombardements se sont encore intensifi\u00e9s sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, une localit\u00e9 situ\u00e9e sur \u00ab\u00a0les hauteurs\u00a0\u00bb et strat\u00e9gique pour \u00ab\u00a0tenir la ligne de d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Washington juge \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb que Moscou \u00ab\u00a0vole\u00a0\u00bb du bl\u00e9 ukrainien \u00ab\u00a0pour le vendre\u00a0\u00bb. Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a jug\u00e9 lundi 6\u00a0juin \u00ab\u00a0cr\u00e9dibles\u00a0\u00bbles informations selon lesquelles la Russie \u00ab\u00a0vole\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es en raison du conflit, \u00ab\u00a0pour les vendre \u00e0 son propre profit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout cela est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence virtuelle sur l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, accusant le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, de faire du \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb pour obtenir une lev\u00e9e des sanctions internationales contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin du 7 juin 2022, 104e jour de guerre","dateModified":"2022-06-07T05:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:01:54+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-07T04:01:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/4724/3779/1342/1073/3/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/07/19-4">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Après le gaz, le blé. Dans son affrontement avec l’Ouest, le Kremlin utilise les matières premières comme une arme de sa diplomatie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour réclamer la levée des sanctions      Après le gaz, le blé. Dans son affrontement avec l’Ouest, le Kremlin utilise les matières premières comme une arme de sa diplomatie.          Par Intérim(Moscou)         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président russe Vladimir Poutine lors d’une interview avec la chaîne de télévision Russia-1 dans la résidence Bocharov Ruchei de la station balnéaire de Sochi, sur la mer Noire, en Russie, vendredi 3 juin 2022.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AP               Après le gaz, le blé. Dans son affrontement avec l’Ouest, le Kremlin mise sur les matières premières. « Pas de problème… », a temporisé, vendredi 3 juin, Vladimir Poutine. Accusé par les Occidentaux de bloquer les exportations de céréales ukrainiennes, le dirigeant russe rencontrait Macky Sall, son homologue sénégalais et président de l’Union africaine, qui s’est exprimé au nom d’un continent menacé de crise alimentaire. Une rencontre organisée à Sotchi, la cité balnéaire russe : c’est ici, sur les bords de la mer Noire qu’en octobre 2019, M. Poutine avait accueilli son premier sommet Russie-Afrique pour se présenter, face aux ex-colonies européennes et aux ambitions chinoises, en partenaire alternatif. Trois ans plus tard, les céréales sont plus que jamais un objet-clé du « soft power » russe.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : un nouveau terminal céréalier bombardé dans le port ukrainien de Mykolaïv                 « Il n’y a pas de problème pour exporter les céréales d’Ukraine », a assuré M. Poutine dans une interview télévisée peu après son entretien avec M. Sall. Depuis le début de l’« opération militaire spéciale », les exportations de l’Ukraine via ses ports de la mer Noire, notamment à Odessa, sont pourtant à l’arrêt. Quelque 20 millions de tonnes de céréales sont ainsi entreposées dans des silos du fait du blocus imposé par l’armée russe. Dès la mi-mai, rapporte le New York Times du 5 juin, Washington avait alerté quatorze pays, la plupart en Afrique, que des navires russes pourraient se diriger vers eux, remplis de « céréales ukrainiennes volées », selon un câble du département d’Etat cité par le quotidien américain. Trois cargos russes étaient nommément cités.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                 « Chantage »          Face à cette situation complexe, le Kremlin joue entre influence et nuisance. Vendredi, M. Poutine a présenté six solutions. Parmi elles : passer par les ports ukrainiens de Marioupol et Berdiansk, conquis sur la mer d’Azov par les forces russes, qui donnent accès à la mer Noire. « Nous sommes prêts à offrir un passage sécurisé aux bateaux utilisant ces ports, y compris aux bateaux ukrainiens », a-t-il déclaré. Il a aussi suggéré d’utiliser les ports de la mer Noire toujours sous contrôle ukrainien, notamment Odessa. Mais, dans les deux cas, a-t-il insisté, cela exige que les eaux de ces ports soient « déminées » par l’Ukraine afin qu’en échange la Russie puisse assurer un passage sécurisé.          Un vrai « chantage » aux yeux de Kiev alors que, outre le blocus des ports, Moscou est accusé de bombarder entrepôts et champs. « Il n’est pas question que, sous couvert d’un corridor maritime, il y ait une fragilisation de la situation sécuritaire de l’Ukraine », a prévenu Charles Michel, le président du Conseil européen. Emmanuel Macron, lui, a exigé « des garanties de sécurité » afin que les Russes ne profitent pas de ce corridor pour attaquer.        Il vous reste 49.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/les-cereales-cette-autre-arme-de-la-diplomatie-du-kremlin_6129244_3210.html"},"headline":"Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e des sanctions","dateCreated":"2022-06-07T15:30:09+02:00","datePublished":"2022-06-07T15:30:09+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:13:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s le gaz, le bl\u00e9. Dans son affrontement avec l\u2019Ouest, le Kremlin utilise les mati\u00e8res premi\u00e8res comme une arme de sa diplomatie.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"Moscou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/1002/0/6000/3000/1342/671/60/0/a011c70_1654528959664-361383.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-5">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’institution de Washington revoit fortement à la baisse sa prévision de croissance pour 2022, de 4,1 % anticipés en janvier à 2,9 %, et craint une période de stagnation économique combinée à une inflation élevée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             La Banque mondiale avertit des risques de stagflation      L’institution de Washington revoit fortement à la baisse sa prévision de croissance pour 2022, de 4,1 % anticipés en janvier à 2,9 %, et craint une période de stagnation économique combinée à une inflation élevée.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Guerre en Ukraine, inflation galopante, problèmes d’approvisionnement à cause du Covid-19, retrait partiel des aides publiques mises en place pendant la pandémie… La Banque mondiale décrit une tempête économique sur tous les fronts dans son rapport bisannuel sur l’état de l’économie, publié mardi 7 juin. Elle revoit donc très fortement à la baisse sa prévision de croissance mondiale pour 2022, de 4,1 % anticipés en janvier à 2,9 %.          Surtout, elle craint que ce violent coup de frein soit durable, avec un possible retour de la stagflation, soit une période de stagnation économique combinée à une inflation élevée. « Même si une récession mondiale est évitée, la douleur de la stagflation pourrait persister pendant plusieurs années, sauf si une amélioration majeure du côté des problèmes d’offre ne se met en place. (…) Plusieurs années d’inflation au-dessus de la tendance de long terme et de croissance en dessous de la tendance sont maintenant probables, avec des conséquences potentiellement déstabilisantes pour les pays à revenus faibles et moyens. C’est un phénomène [la stagflation] que le monde n’a pas connu depuis les années 1970. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La zone euro au bord de la stagflation                 Le choc actuel, sorte de tempête parfaite, est majeur, souligne l’institution de Washington. En 2021, la croissance mondiale était exceptionnelle, à 5,7 %, à la suite du rebond artificiel provoqué par la (presque) fin de la crise sanitaire. En 2022, elle devrait être réduite de moitié, à 2,9 %. A court terme, la zone euro et les Etats-Unis doivent connaître cette année une hausse de leur produit intérieur brut similaire (2,6 % et 2,5 %), mais la première devrait décrocher en 2023 par rapport aux seconds (1,9 % contre 2,4 %).          La guerre en Ukraine rend la zone euro plus fragile, dans la mesure où elle dépend nettement plus du gaz russe. De surcroît, elle est davantage touchée par les problèmes d’approvisionnement sur les chaînes logistiques. L’Ukraine produit par exemple certaines pièces automobiles dont la fabrication est fortement réduite, ce qui provoque l’arrêt de certaines usines au sein de l’Union européenne. Les économies les plus fragiles restent cependant les pays émergents. Ainsi, selon la Banque mondiale, la croissance devrait y atteindre 3,4 % en 2022, contre 6,6 % en 2021.          Eviter les subventions au pétrole et à l’énergie          Les parallèles avec les années 1970 sont frappants. La hausse du cours du pétrole observée depuis deux ans est la plus forte depuis le choc de 1973. De plus, toutes les énergies sont touchées : pétrole, gaz, charbon, ainsi que l’ensemble des produits pétroliers, ce qui n’était pas le cas il y a cinquante ans. « Il y a moins de marge de manœuvre pour substituer [à l’or noir] une autre énergie fossile alternative », est-il indiqué dans le rapport. La conséquence est une inflation mondiale qui, en avril, s’élevait à 7,8 %, du jamais-vu depuis 2008. Pour les pays développés, elle est la plus haute depuis 1982. L’impact sera quasi mécanique, avec une réduction de la croissance mondiale de 0,8 point, uniquement à cause de la flambée des prix.        Il vous reste 34.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/07/la-banque-mondiale-avertit-des-risques-de-stagflation_6129243_3234.html"},"headline":"La Banque mondiale avertit des risques de stagflation","dateCreated":"2022-06-07T15:30:07+02:00","datePublished":"2022-06-07T15:30:07+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:15:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019institution de Washington revoit fortement \u00e0 la baisse sa pr\u00e9vision de croissance pour 2022, de 4,1\u00a0% anticip\u00e9s en janvier \u00e0 2,9\u00a0%, et craint une p\u00e9riode de stagnation \u00e9conomique combin\u00e9e \u00e0 une inflation \u00e9lev\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/756/0/4400/2200/1342/671/60/0/81f8645_1654599630775-banque-mondiale-washington.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-6">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Tanguy De Wilde, professeur à l’Université catholique de Louvain, décrypte les raisons de la visite du roi des Belges en RDC, la première depuis son accession au trône en 2013.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Congo-RDC             « En Belgique, la question des excuses pour le passé colonial ne se pose pas comme en France »      Tanguy De Wilde, professeur à l’Université catholique de Louvain, décrypte les raisons de la visite du roi des Belges en RDC, la première depuis son accession au trône en 2013.          Propos recueillis par Elise Barthet         Publié aujourd’hui à 14h41, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                                                  Le roi des Belges, Philippe, a débuté, mardi 7 juin, sa première visite officielle en République démocratique du Congo (RDC) depuis son accession au trône en 2013, accompagné de la reine Mathilde et de membres du gouvernement, dont le premier ministre Alexander De Croo. Le souverain doit prononcer un discours mercredi à Kinshasa, avant de se rendre à Lubumbashi et à Bukavu, où il visitera la clinique du gynécologue Denis Mukwege, colauréat du prix Nobel de la paix 2018 pour son combat contre les violences sexuelles.                             Lire aussi :  RDC : première visite du roi Philippe dans l’ancienne colonie belge en juin                   Ce déplacement, initialement prévu en juin 2020 pour le 60e anniversaire de l’indépendance du Congo, mais reporté trois fois en raison de la pandémie de coronavirus puis de la guerre en Ukraine, intervient dans un contexte diplomatique tendu entre la RDC et le Rwanda. Pour Tanguy De Wilde, professeur de relations internationales à l’Université catholique de Louvain (UCL), il devrait également être marqué par les questions sur la mémoire coloniale.            Il y a deux ans, à l’occasion du 60e anniversaire de l’indépendance du Congo, le roi des Belges avait adressé une lettre au président exprimant ses « profonds regrets » pour les « blessures » causées par la colonisation. Faut-il s’attendre à des excuses durant sa visite ?            Tanguy De Wilde Cette question ne se pose pas en Belgique avec la même acuité qu’en France à propos de l’Algérie. Il y a des débats dans le royaume, portés notamment par les mouvements militants antiracistes et décoloniaux, mais les autorités congolaises, elles, ne demandent pas d’excuses officielles.              Il a pu arriver que le pouvoir à Kinshasa dénonce le paternalisme de l’ancien colonisateur quand celui-ci se montrait un peu trop critique sur la mauvaise gouvernance. Mais ce n’est pas le cœur des échanges. L’ancien président congolais Joseph Kabila s’était même plutôt fait remarquer pour avoir rendu hommage, lors d’un discours devant les parlementaires à Bruxelles en 2004, à ces « Belges, missionnaires, fonctionnaires et entrepreneurs qui crurent au rêve du roi Léopold II de bâtir, au centre de l’Afrique, un Etat », les qualifiant de « pionniers ».                              Lire aussi   Restitution d’art africain : la Belgique remet à la RDC un « inventaire complet » de ses collections                   Son successeur, l’actuel président Félix Tshisekedi, a passé une grande partie de sa jeunesse en Belgique et considère le pays comme son « autre Congo ». Il entretient d’excellents rapports avec le roi, à qui il a écrit, le 21 juillet 2020, jour de la fête nationale belge, pour s’engager à « œuvrer à la consolidation des relations séculaires qui unissent pour l’éternité nos deux pays et nos deux peuples ».            Dans ce courrier, qui était une réponse aux regrets formulés par Philippe, Félix Tshisekedi saluait également la mise sur pied, en juillet de la même année, d’une commission parlementaire sur le passé colonial de la Belgique. Ce travail, censé établir les responsabilités de l’Etat, des entreprises, de l’Eglise et de la monarchie pendant cette période (1908-1960), doit aboutir à un rapport avant la fin de l’année. Des auditions ont lieu et certains membres de la commission ont prévu de se rendre en Afrique centrale fin août, début septembre. Le gouvernement décidera en fonction des conclusions et des recommandations qu’ils rendront. La question est d’autant plus délicate que certains considèrent que des excuses ouvriraient, juridiquement, la voie à des réparations.            Comment la mémoire de la colonisation s’est-elle écrite en Belgique ?            Lorsque « l’aventure » coloniale a commencé en 1885, Léopold II n’était pas vraiment soutenu par la classe politique belge. L’Etat indépendant du Congo, dont le souverain est alors propriétaire à titre personnel, est considéré par beaucoup comme une foucade royale. Sociaux-chrétiens, libéraux et socialistes se rallient progressivement au projet lorsque le territoire, grand comme quatre-vingts fois le royaume, passe sous le contrôle de l’Etat belge en 1908.              Dans les décennies qui suivent, les conditions d’exploitation économiques et les abus commis sur les populations locales sont peu à peu passés sous silence. La figure de Léopold II, pourtant mort en 1909 dans une certaine indifférence, est célébrée. Celui que la presse socialiste qualifiait de « forban » devient un « génie créateur », le monarque qui a eu l’audace de s’insérer dans la compétition coloniale qui opposait Français, Britanniques et Portugais, permettant à un petit pays neutre de devenir une puissance qui compte en Afrique centrale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Belgique fait un pas vers la restitution de biens culturels au Congo                   Pour autant, il n’y a jamais eu de présence européenne massive au Congo : les Belges n’étaient environ que 200 en 1885, 14 000 dans l’entre-deux-guerres et 90 000 en 1960. L’indépendance est précipitée par les émeutes qui éclatent en janvier 1959 à Léopoldville (l’actuelle Kinshasa), faisant des dizaines de morts. Les autorités belges ne veulent pas du tout d’un scénario de guerre coloniale et préparent leur sortie. Lorsque l’indépendance advient le 30 juin 1960, deux mythologies s’opposent : celle d’une colonisation exemplaire vantée par le roi Baudouin et celle d’une lutte acharnée pour la liberté portée par le premier ministre du Congo indépendant, Patrice Lumumba.            Ce qu’on a appelé le « contentieux colonial », après l’indépendance, ne portait pas sur la mémoire de la colonisation à proprement parler, mais sur des questions économiques : la Belgique avait gardé des intérêts dans des entreprises congolaises nationalisées et Bruxelles devait trouver des accommodements.              Il a fallu attendre les années 1990 pour que le discours sur la période coloniale recommence à prendre une tournure plus critique. En 1999, le sociologue belge Ludo De Witte a publié une enquête qui fait grand bruit sur la mort de Patrice Lumumba. Cela a abouti à la création d’une commission d’enquête qui a conclu, en 2002, à une « responsabilité morale » de la Belgique dans la mort du premier ministre.            Une dent de Patrice Lumumba, seule relique de l’ancien dirigeant assassiné en 1961, doit être justement remise à ses proches le 20 juin. Pourquoi avoir attendu aussi longtemps ? Quelle place occupe le cas Lumumba dans le récit national belge ?            Patrice Lumumba n’a été premier ministre que deux mois avant d’être écarté par Joseph Kasa-Vubu et Mobutu, puis assassiné. C’est devenu un mythe, une icône, comme Che Guevara. Par rapport aux figures plus contestées qui ont marqué l’histoire du Congo, comme Mobutu ou les deux Kabila [Laurent-Désiré et son fils Joseph], il incarne encore une forme d’espoir, une certaine authenticité. Mais, pour une partie de la classe politique belge de l’époque, c’était surtout un incapable, quelqu’un qui n’avait pas su mater l’armée, qui s’était mutinée cinq jours seulement après l’indépendance, ni gérer les velléités sécessionnistes au Katanga et au Kasaï.              Quand Lumumba a été assassiné par des Katangais, des policiers belges étaient présents. L’un d’eux, chargé de faire disparaître le corps, a préservé la mâchoire et finalement gardé une dent. Il en avait parlé en 2000, avant de mourir, dans des émissions de télévision, mais la dent n’a reparu qu’en 2016. La justice belge s’est alors mise en branle pour la récupérer. Une fois restituée, elle doit prendre place dans un mausolée.            En 2003, le ministre des affaires étrangères, Louis Michel, avait reconnu que « les anciennes puissances coloniales, comme la Belgique, [étaient] redevables d’une bonne part de leur développement à leurs anciennes colonies ». Ce discours a-t-il marqué un tournant dans le récit politique belge sur la colonisation ?            Pas vraiment. Il s’inscrivait surtout dans une politique africaine beaucoup plus volontariste, très marquée par le génocide des Tutsi au Rwanda en 1994 et la grande guerre qui a déchiré le Congo entre 1998 et 2003. Le premier ministre de l’époque, Guy Verhofstadt, avait présenté des excuses au Rwanda pour la non-action des Belges pendant les massacres. Mais l’histoire coloniale, en l’occurrence celle du mandat accordée en 1919 par la Société des nations (SDN) à la Belgique sur les anciennes colonies allemandes qui deviendront le Rwanda et le Burundi n’était pas au cœur des discours.                              Lire aussi   Pourquoi les statues coloniales laissent les Congolais de marbre                   Les questions sur la mémoire coloniale ont surtout pris de l’ampleur récemment, dans la foulée de la mort de George Floyd, aux Etats-Unis, et avec l’essor du mouvement « Black lives matter », qui s’est traduit, en Belgique, par des actions contre les symboles de la colonisation, notamment les statues de Léopold II.                           La statue du roi des Belges Léopold II vandalisée en juin 2020, à Bruxelles.  THIERRY ROGE / AFP                 Mais le débat existait déjà depuis la fermeture en 2013 pour rénovation de l’ancien Musée royal de l’Afrique centrale de Tervuren, rebaptisé à sa réouverture en 2018 AfricaMuseum. L’établissement, qui n’avait pas bougé depuis les années 1950 était, dans l’esprit du temps, une sorte de défense et illustration de l’œuvre coloniale. Il a été repensé pour mettre davantage en lumière un patrimoine commun de l’humanité, tout en proposant un regard plus critique sur la colonisation.            Le 18 mai, un projet de loi « reconnaissant le caractère aliénable des biens liés au passé colonial de l’Etat belge » a été adopté en commission parlementaire. Est-ce que cela signifie que les objets en question – qui se trouvent pour la plupart à l’AfricaMuseum – pourraient être restitués ?            Il n’y avait pas de demandes précises côté congolais, qui apprécie donc le volontarisme belge en la matière. Juridiquement, le patrimoine culturel et artistique est inaliénable en tant que tel. Il fallait donc une loi pour permettre le transfert de propriété des objets dont on peut prouver historiquement et scientifiquement qu’ils ont été spoliés. Cela ne signifie pas nécessairement immédiatement ou à moyen terme un transfert matériel.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, la difficile décolonisation des esprits                   La coopération s’est intensifiée avec les musées du Congo pour que les restitutions, si elles peuvent se faire, aient lieu dans des conditions qui garantissent la conservation des biens. Potentiellement, la provenance de 85 000 biens, sur 128 000 objets présents dans le musée, doit être examinée scientifiquement pour une éventuelle restitution.            Où en est le débat sur les réparations financières ?            On verra ce qui ressortira de la commission sur le passé colonial. On peut imaginer un geste politique : pas forcément des réparations en tant que telles, mais une partie du budget de la coopération et du développement allouée spécifiquement au Congo, au Rwanda et au Burundi, en fonction des besoins formulés par ces pays. Une telle démarche irait à rebours de la tendance récente, qui a plutôt consisté à diluer les aides dans une coopération plus large, qui allait au-delà des trois pays.            La visite du couple royal et du chef du gouvernement belge intervient alors que les relations diplomatiques se tendent entre Kinshasa et Kigali, qui s’accusent mutuellement de soutenir des rébellions dans l’est de la RDC. La Belgique a-t-elle encore un rôle de médiateur à jouer dans la région ?            Elle le pourrait, mais elle ne le fera qu’avec l’appui de l’Union européenne et des Nations unies. Il y a une expertise, des diplomates sur place, fins connaisseurs des deux pays. Toutefois, je doute que le gouvernement expose le roi sur ces questions-là. Philippe et Mathilde se déplacent pour une visite historique afin d’aller à la rencontre du peuple congolais en évitant les polémiques avec le voisin de l’Est.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les tensions dans l’est de la RDC minent le rapprochement entre Kinshasa et Kigali                        Elise Barthet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/07/en-belgique-la-question-des-excuses-pour-le-passe-colonial-ne-se-pose-pas-comme-en-france_6129234_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Belgique, la question des excuses pour le pass\u00e9 colonial ne se pose pas comme en France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T14:41:00+02:00","datePublished":"2022-06-07T14:41:00+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:29:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Rwanda","Congo-RDC","Europe","Belgique","International","Le Monde Afrique"],"description":"Tanguy De Wilde, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique de Louvain, d\u00e9crypte les raisons de la visite du roi des Belges en RDC, la premi\u00e8re depuis son accession au tr\u00f4ne en\u00a02013.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Barthet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/228/0/2751/1375/1342/671/60/0/662a329_1654605352713-000-329c8e7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-7">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Depuis le mois de mars, le Çanakkale 1915 relie l’Europe et l’Asie entre la mer Egée et la mer de Marmara. Il réalise une première mondiale, avec une portée de 2 023 mètres de long dédoublée, pour mieux résister au vent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ 
<article-nb="2022/06/07/19-8">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Faute d’infrastructures, le fret reste cependant en attente plusieurs semaines aux frontières de la Pologne, de la Roumanie ou de la Bulgarie. Avec une durée probable de l’opération estimée à… huit mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             L’Union européenne tente de mobiliser le rail pour écouler le blé ukrainien      Faute d’infrastructures, le fret reste cependant en attente plusieurs semaines aux frontières de la Pologne, de la Roumanie ou de la Bulgarie. Avec une durée probable de l’opération estimée à… huit mois.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h24, mis à jour à 15h37    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des soldats ukrainiens inspectent du blé dans la région de Kherson, le 24 février.  JOHN MOORE / GETTY IMAGES VIA AFP               Le président du Conseil européen, Charles Michel, était à New York, lundi 6 juin, pour rencontrer le secrétaire général des Nations unies, Antonio Gutteres, et des agences onusiennes. Le but : envisager une opération commune pour protéger l’acheminement de blé ukrainien. Les Européens aimeraient dégager un accord permettant aux cargos de quitter le port d’Odessa, via la mer Noire, ce qui suppose l’aval de la Russie et de la Turquie. Et aussi un déminage du port. Toutefois, « il n’est pas question que, sous le couvert d’un corridor maritime pour des raisons humanitaires, on fragilise la situation sécuritaire de l’Ukraine », a prévenu M. Michel, le 31 mai, à destination de Moscou.          Lundi, alors que les Etats-Unis et l’Europe mettaient en garde la Russie, à l’ONU, contre les violences sexuelles présumées commises par son armée et ses supplétifs en Ukraine, M. Michel a enfoncé le clou en dénonçant vivement « la seule responsabilité » de Moscou dans la crise alimentaire, entrainant – fait exceptionnel –  le départ de la salle de l’ambassadeur russe à l’ONU, Vassili Nebenzia, remplacé par un adjoint.          Dans l’immédiat, les Européens continueront donc de privilégier les voies terrestres, via le port de Constanta, en Roumanie, ou celui de Varna, en Bulgarie. Avec une durée probable de l’opération désormais estimée à… huit mois. L’hypothèse d’organiser un passage par la Biélorussie, visée par des sanctions, semble définitivement écartée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine risque d’aggraver l’insécurité alimentaire en Afrique de l’Ouest                 La sécurité alimentaire était l’un des enjeux du sommet des chefs d’Etat et de gouvernement, les 30 et 31 mai, à Bruxelles. Le président du Sénégal, Macky Sall, qui occupe cette année la présidence tournante de l’Union africaine, participait à cette rencontre. « Le pire est devant nous », a-t-il souligné.          « Défi gigantesque »          La commissaire aux transports, Adina Valean, évoquait déjà, mi-mai, un « défi gigantesque » pour les Européens, qui gardent l’espoir d’évacuer 20 millions de tonnes de céréales d’ici à juillet. La Commission a élaboré des itinéraires logistiques et tente aussi de faciliter les capacités de stockage des agriculteurs ukrainiens en organisant un entreposage temporaire, dans l’Union européenne (UE), de leurs produits.          Problème : les wagons et les camions sont en attente, pendant deux, voire quatre semaines, aux frontières de la Pologne, de la Roumanie ou de la Bulgarie, par manque des infrastructures nécessaires. L’écartement des rails, différent entre les réseaux, oblige à un transbordement avant un chargement vers l’UE.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                 Amener les produits ukrainiens depuis les ports européens vers leur destination finale représente un autre défi : il faudrait 10 000 barges et 300 grands navires pour véhiculer 20 millions de tonnes de céréales. Une plate-forme a été mise en place pour faciliter les contacts entre les acteurs du marché ukrainien et européen. Bruxelles espère aussi amener l’ensemble du secteur à réserver des créneaux ferroviaires aux exportations ukrainiennes.        Il vous reste 31.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/l-union-europeenne-tente-de-mobiliser-le-rail-pour-ecouler-le-ble-ukrainien_6129231_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne tente de mobiliser le rail pour \u00e9couler le bl\u00e9 ukrainien","dateCreated":"2022-06-07T14:24:11+02:00","datePublished":"2022-06-07T14:24:11+02:00","dateModified":"2022-06-07T15:37:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Faute d\u2019infrastructures, le fret reste cependant en attente plusieurs semaines aux fronti\u00e8res de la Pologne, de la Roumanie ou de la Bulgarie. Avec une dur\u00e9e probable de l\u2019op\u00e9ration estim\u00e9e \u00e0\u2026 huit mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/461/0/5535/2767/1342/671/60/0/e5ef5c4_1654593945422-la-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-9">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Cette réglementation vise à limiter les déchets nocifs pour l’environnement et à défendre les droits des consommateurs, obligés d’accumuler les chargeurs incompatibles pour leurs différents appareils.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Europe             L’Union européenne a voté en faveur d’un chargeur universel d’ici à l’automne 2024 pour les appareils électroniques      Cette réglementation vise à limiter les déchets nocifs pour l’environnement et à défendre les droits des consommateurs, obligés d’accumuler les chargeurs incompatibles pour leurs différents appareils.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h28, mis à jour à 13h38    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/07/19-10">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Entre 50 et 100 mines à orin auraient été immergées par la Russie et l’Ukraine dans le golfe d’Odessa, selon une source militaire française. Et les pays alliés de l’Ukraine restent soucieux de pas apparaître comme « cobelligérants » du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Briser militairement le blocus d’Odessa, une opération risquée      Entre 50 et 100 mines à orin auraient été immergées par la Russie et l’Ukraine dans le golfe d’Odessa, selon une source militaire française. Et les pays alliés de l’Ukraine restent soucieux de pas apparaître comme « cobelligérants » du conflit.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le terminal portuaire commercial d’Odessa (Ukraine) est à l’arrêt à cause du blocus maritime russe sur la mer Noire, le 2 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Les états-majors sont unanimes. S’il fallait briser par la force le blocus russe du port d’Odessa, où plusieurs millions de tonnes de céréales ukrainiennes sont retenues, ce serait « une opération militaire à haut risque ». « Actuellement, les voies maritimes sont bloquées par des mines et par la marine russe, a prévenu, mardi 31 mai, le chef d’état-major des armées américaines, le général Mark Milley. Les ouvrir nécessiterait un effort militaire très important de la part d’un pays ou d’un groupe de pays. »          Officiellement, aucun navire de guerre occidental ne croise aujourd’hui en mer Noire. Dès le début de la guerre, la Turquie a interdit aux bâtiments militaires l’accès aux détroits des Dardanelles et du Bosphore, qui relient la mer Egée à la mer Noire. Depuis la signature de la Convention de Montreux en 1936, Ankara dispose du contrôle de ces détroits et est autorisée à les fermer aux bâtiments de guerre étrangers en cas de conflit. « Une opération internationale ne pourrait se faire sans son aval », confirme Hugo Decis, chercheur à l’Institut international des études stratégiques.          Quand bien même cette opération serait montée, il faudrait également déminer les eaux du golfe d’Odessa. Au total, entre 50 et 100 mines à orin, c’est-à-dire lestées par un câble pour les maintenir à la surface ou entre deux eaux, y auraient été immergées par la Russie et l’Ukraine, selon une source militaire française. Pis, des mines dérivantes ont été repérées à plusieurs endroits en mer Noire. Un cargo estonien de 79 mètres a coulé, le 3 mars, après avoir vraisemblablement touché l’une d’entre elles au large d’Odessa. « Ce sont a priori des mines basiques, faciles à “pétarder” [faire exploser]. La Turquie dispose de dragueurs de mines pour libérer l’accès des ports ukrainiens », nuance-t-on de même source.          Inclure l’Egypte et l’Inde          Plus gênant, la Russie a pris possession au début de la guerre de l’île des Serpents, un îlot de moins de 20 hectares situé dans le nord-ouest de la mer Noire, qui contrôle la route maritime menant à Odessa, mais aussi celle vers le port roumain de Constanta. Malgré plusieurs contre-attaques ukrainiennes, Moscou semble s’y implanter durablement. « Les forces russes ont probablement déplacé plusieurs moyens de défense aérienne vers l’île (…), notamment les systèmes SA-15 et SA-22 », a détaillé, dans un communiqué publié le 6 juin, le ministère britannique de la défense, ajoutant que cette activité « entrav[ait] la reprise du commerce maritime, y compris les exportations de céréales ukrainiennes ».        Il vous reste 29.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/briser-militairement-le-blocus-d-odessa-une-operation-risquee_6129223_3210.html"},"headline":"Briser militairement le blocus d\u2019Odessa, une op\u00e9ration risqu\u00e9e","dateCreated":"2022-06-07T13:00:14+02:00","datePublished":"2022-06-07T13:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Entre 50 et 100 mines \u00e0 orin auraient \u00e9t\u00e9 immerg\u00e9es par la Russie et l\u2019Ukraine dans le golfe d\u2019Odessa, selon une source militaire fran\u00e7aise. Et les pays alli\u00e9s de l\u2019Ukraine restent soucieux de pas appara\u00eetre comme \u00ab\u00a0cobellig\u00e9rants\u00a0\u00bb du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/604fe8c_1654504905089-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-11">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Kiev, mais aussi plusieurs officiels européens et américains ont vivement réagi aux propos du président français, qui ne s’est toujours pas rendu sur place, malgré les attentes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Emmanuel Macron se met à dos une partie des pays alliés de l’Ukraine en ne voulant « pas humilier la Russie »      Kiev, mais aussi plusieurs officiels européens et américains ont vivement réagi aux propos du président français, qui ne s’est toujours pas rendu sur place, malgré les attentes.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h31, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français, Emmanuel Macron, au Parlement européen, au côté de Roberta Metsola, présidente de l’institution, lors de la Conférence sur l’avenir de l’Europe, le 9 mai 2022, à Strasbourg.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               Une petite phrase d’Emmanuel Macron a relancé les interrogations sur la posture des autorités françaises dans la guerre déclenchée par le Kremlin en Ukraine. « Il ne faut pas humilier la Russie pour que le jour où les combats cesseront, nous puissions bâtir un chemin de sortie par les voies diplomatiques », a affirmé le chef de l’Etat dans l’entretien accordé à plusieurs quotidiens régionaux et publié samedi 4 juin, tout en ajoutant, comme il le fait depuis le début de l’invasion : « Je suis convaincu que c’est le rôle de la France d’être puissance médiatrice. » Trois semaines après des propos comparables tenus dans l’enceinte du Parlement européen, à Strasbourg le 9 mai, la volonté de ménager Moscou, afin de préparer d’éventuelles négociations, a suscité de multiples commentaires désapprobateurs.          Les dirigeants ukrainiens ont été les premiers à réagir, sur un ton vif. « Les appels à éviter d’humilier la Russie ne peuvent qu’humilier la France. (…) Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la façon de remettre la Russie à sa place », a répliqué le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba. A Kiev, le souci martelé par Emmanuel Macron de transiger un jour avec la Russie de Vladimir Poutine, considéré comme un criminel de guerre après plus de cent jours de combats et d’atrocités, est difficile à accepter, tout comme les appels à un cessez-le-feu précipité, qui pourrait s’accompagner d’éventuelles concessions territoriales – ce que M. Macron n’a cependant jamais prôné. Le chef du Kremlin n’est plus considéré comme un interlocuteur fiable par les responsables ukrainiens, mais comme un ennemi à combattre, voire à abattre. « Ce sont les dirigeants russes et Poutine en personne qui humilient » la Russie, a commenté sur BFM le président du Parlement ukrainien, Rouslan Stefantchouk, de passage à Paris lundi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »                 Doute sur ses intentions          Le doute sur les intentions d’Emmanuel Macron est d’autant plus fort du côté ukrainien que Kiev s’emploie à obtenir le statut de candidat à l’Union européenne (UE) et attend un soutien clair en ce sens de la part de la France, d’ici au terme de sa présidence tournante du Conseil de l’Union, fin juin. Avant d’être rassuré par l’Elysée, le président Volodymyr Zelensky n’avait déjà pas apprécié la proposition de créer une « communauté politique » avec les pays aspirant à entrer dans l’UE, pour les arrimer aux Vingt-Sept, sans précipiter l’élargissement.                                            Les réactions sont venues aussi d’autres capitales européennes. « Le président français cherche encore des voies pour épargner une humiliation au criminel de guerre Poutine. Que dirait-il à cette fillette en Ukraine ?  », s’est interrogé le président de la commission des affaires étrangères du Parlement estonien, Marko Mihkelson, sur sa page Facebook, photo à l’appui d’une enfant amputée d’une jambe sur son lit d’hôpital. Cet élu balte est prompt à mettre en cause les autorités françaises et allemandes, soucieuses de préserver les chances d’une issue diplomatique au conflit en cours, afin d’assurer durablement la sécurité de l’Ukraine et du continent. Pour lui, la meilleure façon d’aider l’Ukraine est au contraire de lui fournir assez d’armes lourdes pour qu’elle puisse repousser la Russie, voire la défaire. Pas de ménager le chef du Kremlin.        Il vous reste 45.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/macron-se-met-a-dos-une-partie-des-pays-allies-de-l-ukraine-en-ne-voulant-pas-humilier-la-russie_6129200_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron se met \u00e0 dos une partie des pays alli\u00e9s de l\u2019Ukraine en ne voulant \u00ab\u00a0pas humilier la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T10:31:12+02:00","datePublished":"2022-06-07T10:31:12+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:17:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Kiev, mais aussi plusieurs officiels europ\u00e9ens et am\u00e9ricains ont vivement r\u00e9agi aux propos du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui ne s\u2019est toujours pas rendu sur place, malgr\u00e9 les attentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/406/0/4880/2440/1342/671/60/0/176e783_600d0a554389450881c34fc09147a14e-600d0a554389450881c34fc09147a14e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-12">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le président ukrainien a fait la tournée de postes militaires sur le front, tout près de la ville de Sievierodonetsk, déjà passée en grande partie sous contrôle russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             La visite risquée de Volodymyr Zelensky dans le Donbass : « Je suis fier de ceux que j’ai rencontrés »      Le président ukrainien a fait la tournée de postes militaires sur le front, tout près de la ville de Sievierodonetsk, déjà passée en grande partie sous contrôle russe.          Par Rémy Ourdan(KIEV, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h24, mis à jour à 12h56    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sur ce cliché fourni par la présidence ukrainienne, le président Volodymyr Zelensky visite un poste militaire sur la ligne de front dans le Donbass, dans la région de Zaporijia, le 5 juin 2002.  HANDOUT / AFP               Tandis que la ville de Sievierodonetsk fait face à l’offensive russe la plus violente depuis la chute de Marioupol, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est rendu, dimanche 5 juin, sur plusieurs fronts du Donbass. Une visite inattendue et audacieuse, au terme d’une semaine où Sievierodonetsk a été conquise à 80 % par l’armée de Moscou.          Pour son troisième voyage hors de la capitale ukrainienne depuis le déclenchement de la guerre, le 24 février, M. Zelensky a pris un risque considérable. Après avoir visité la bourgade de Boutcha, scène majeure des crimes de guerre de l’armée russe dans la région de Kiev, puis Kharkiv, lieu d’une contre-offensive victorieuse des forces ukrainiennes, le voyage à Lyssytchansk est, d’un point de vue opérationnel, d’une autre nature.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : à Sievierodonetsk, les forces ukrainiennes affirment reprendre du terrain, Kiev frappée par des explosions                 Non seulement Lyssytchansk, sur le front de Sievierodonetsk, à moins de 15 kilomètres de la ville assiégée, est intensément bombardée chaque jour, mais la route pour accéder à la poche de Louhansk est un corridor, où le voyage d’une heure et demie se fait sous la surveillance de drones russes et les tirs fréquents de roquettes et d’artillerie.          « Nous avons rapporté de la confiance »          Peu d’informations ont filtré sur le déplacement du président. Dans le message vidéo qu’il envoie chaque soir aux Ukrainiens, pour une fois exceptionnellement bref, Volodymyr Zelensky explique qu’il est allé « à Lyssytchansk, à Soledar », les deux fronts les plus actifs du Donbass, avec celui du nord de Sloviansk. « Je suis fier de ceux que j’ai rencontrés, de ceux auxquels j’ai serré la main… Nous avons apporté quelque chose à l’armée, dont je ne parlerai pas en détail. Nous vous avons aussi rapporté quelque chose de leur part. C’est important. Nous avons rapporté de la confiance. De la force. »          Dans une autre vidéo diffusée par la présidence ukrainienne, on voit le chef de l’Etat visiter des postes de commandement et des positions militaires. Il discute avec des combattants dans ce qui semble être un abri souterrain, et remet des décorations. « Vous méritez tous la victoire, dit-il aux soldats, dont certains sont masqués ou dont les visages ont été floutés sur les photographies. Mais pas à n’importe quel prix… »          Le « prix » à payer est, à l’évidence, une référence à Marioupol. La visite présidentielle dans le Donbass intervient à un moment où Sievierodonetsk semble perdue et où la question d’évacuer ses derniers défenseurs vers Lyssytchansk, afin d’éviter qu’ils ne soient encerclés, et doivent ensuite se sacrifier ou se constituer prisonniers comme à Marioupol, se pose. Par ailleurs, contrairement à d’autres fronts où l’armée ukrainienne communique allégrement sur des livraisons d’armes occidentales, les combattants de la poche de Louhansk, le front le plus oriental d’Ukraine, ne cachent pas, ces derniers jours, qu’ils n’ont vu arriver ni renforts ni armes modernes.        Il vous reste 51.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/je-suis-fier-de-ceux-que-j-ai-rencontres-la-visite-risquee-de-volodymyr-zelensky-dans-le-donbass_6129197_3210.html"},"headline":"La visite risqu\u00e9e de Volodymyr Zelensky dans le Donbass\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis fier de ceux que j\u2019ai rencontr\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T10:24:41+02:00","datePublished":"2022-06-07T10:24:41+02:00","dateModified":"2022-06-07T12:56:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a fait la tourn\u00e9e de postes militaires sur le front, tout pr\u00e8s de la ville de Sievierodonetsk, d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e en grande partie sous contr\u00f4le russe.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"KIEV, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/6f010ad_1654586357052-000-32by3q4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-13">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Depuis le début de la guerre et le blocus instauré par la Russie, c’est vers la mer que les habitants gardent les yeux tournés. Les quais des ports sont déserts, un drame économique pour la cité et ses villes satellites.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          Dans le port ukrainien d’Odessa, les marins bannis de la mer Noire   Par Florence Aubenas (Odessa, Ukraine, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 04h05, mis à jour à 18h49   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDepuis le début de la guerre et le blocus instauré par la Russie, c’est vers la mer que les habitants gardent les yeux tournés. Les quais des ports sont déserts, un drame économique pour la cité et ses villes satellites.         Sur la digue, deux amies en bikini léopard s’abandonnent au soleil devant le panneau « Danger, mines ». Un ruban blanc interdit l’accès à la plage, mais les serviettes de bain se disputent chaque centimètre de béton autour. Dans le bleu du ciel, les grues du port se découpent, immobiles comme un décor. Quand trois missiles strient soudain l’horizon, on rappelle les enfants et on range les pique-niques de mauvaise grâce. A Odessa, au bord de la mer Noire, remonter la jetée dans la rumeur des bars, c’est longer la ligne de front. « Oui, la ligne de front. Ça vous fait rire ? », demande un marin. Ici, la guerre offre une image, qu’elle n’a nulle part ailleurs. Elle est pourtant bien là.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : un nouveau terminal céréalier bombardé dans le port ukrainien de Mykolaïv                 Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, c’est vers la mer que les habitants gardent les yeux tournés. Des bateaux militaires russes se sont approchés de la ville, en mars et en avril, « manière d’être vus, une sorte de pression permanente, raconte Julia Himerik, jeune journaliste. On était sûr qu’ils nous envahiraient par là. » La flotte russe est d’ailleurs la seule à naviguer désormais, avec le blocus sur la mer Noire instauré par Moscou : une catastrophe pour toute l’Ukraine, dont 75 % des exportations se font par bateau.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les pistes de l’Ukraine et ses alliés pour briser le blocus maritime russe                                     Monument soviétique en hommage aux marins disparus, en face du port d’Odessa, en Ukraine, le 2 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                                   Des jeunes Ukrainiennes se baignent dans la mer Noire, malgré la présence de mines, à Odessa, en Ukraine, le 31 mai 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Représentant de l’autorité portuaire à Odessa, Dmytro Barinov évoque du bout des lèvres la négociation d’un hypothétique couloir commercial. Lui-même semble ne pas vraiment y croire. La mer est minée, la nettoyer prendra du temps et les assurances maritimes ne se précipiteront pas pour couvrir cet itinéraire, ou bien pour un prix fou. De toute manière, les forces russes ne profiteraient-elles pas de ce couloir sécurisé pour débarquer ? A Odessa, le piège s’est refermé. Sur les quais déserts, la longue attente commence, un drame pour la ville, plus intime sans doute, celui des bannis de la mer.          « Il faut faire front »          « Notre revenu depuis le blocus ? Zéro », dit Andrey Stavnitser, 39 ans, opérateur portuaire majeur de la région. Il se souvient de son effroi, déjà, au moment de l’annexion russe de la Crimée en 2014 : « On a réalisé que 100 personnes bien entraînées suffiraient pour prendre Odessa par surprise. » A l’époque, un plan secret est décidé avec les actionnaires de TIS (Transport Ivent Service), le terminal céréalier fondé les Stavnitser et le plus important de la mer Noire : si les militaires russes occupent la ville, TIS détruira elle-même ses installations. Tout plutôt que les laisser à Moscou et à ceux qui œuvrent en Ukraine pour le ralliement. Aujourd’hui, Andrey Stavnitser n’est pas sûr que la même décision serait prise, à supposer le pire. Les choses sont en train de changer, estime-t-il.        Il vous reste 64.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/au-port-d-odessa-les-marins-bannis-de-la-mer-noire_6129157_3210.html"},"headline":"Dans le port ukrainien d\u2019Odessa, les marins bannis de la mer Noire","dateCreated":"2022-06-07T04:05:41+02:00","datePublished":"2022-06-07T04:05:41+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:49:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but de la guerre et le blocus instaur\u00e9 par la Russie, c\u2019est vers la mer que les habitants gardent les yeux tourn\u00e9s. Les quais des ports sont d\u00e9serts, un drame \u00e9conomique pour la cit\u00e9 et ses villes satellites.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Odessa, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/98aa60a_1654521860726-raf-016.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-14">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Une partie des réserves de blé d’Ukraine est située en territoire occupé par les troupes russes. Faute de pouvoir utiliser les ports, où transite d’ordinaire 95 % de la production, les autorités de Kiev s’alarment.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre      Une partie des réserves de blé d’Ukraine est située en territoire occupé par les troupes russes. Faute de pouvoir utiliser les ports, où transite d’ordinaire 95 % de la production, les autorités de Kiev s’alarment.          Par Luc Bronner         Publié aujourd’hui à 04h02, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Entrepôt de blé bombardé par les forces russes près des lignes de front de l’oblast de Kherson, à Novovorontsovka en Ukraine, le 6 mai 2022.  JOHN MOORE / GETTY IMAGES VIA AFP               Les agriculteurs ukrainiens se préparent à récolter, en juillet, les millions d’hectares de blé plantés à l’automne. Les moissons de maïs devraient suivre en août. Mais les incertitudes pèsent lourdement sur un secteur-clé de l’économie nationale frappé par la guerre, en particulier dans l’Est et le Sud-Est, et menacé à moyen terme par le blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, où transitent habituellement les navires qui exportent les céréales dans le monde entier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Turquie se pose en médiatrice de la crise du blé                 La récolte 2022 sera sensiblement plus faible que les années précédentes, à cause des destructions, des affrontements qui se poursuivent dans le Donbass et des difficultés logistiques innombrables rencontrées par les agriculteurs. Selon l’Association ukrainienne des producteurs de grains (UGA), qui fédère les principaux acteurs céréaliers du pays, la production de céréales et d’oléagineux devrait représenter 66,5 millions de tonnes cette année, en recul de près de 40 % par rapport à 2021. Sur ces volumes, l’UGA estime que 30 millions de tonnes devraient normalement partir à l’export, vers l’Afrique, le Moyen-Orient, l’Asie et l’Europe. Mais avec le blocus des ports de la mer Noire par la marine russe, les exportations pourraient se limiter à 18 millions de tonnes, voire 12 millions, selon le scénario le plus sombre, à la fois pour l’alimentation de la planète et pour les revenus du peuple ukrainien.                         Des agriculteurs se préparent à semer des tournesols dans un champ, à Cherkaska Lozova, près de Kharkiv (Ukraine), le 28 mai 2022.  BERNAT ARMANGUE / AP               Frontières terrestres saturées          L’enjeu de court terme n’est pas la sécurité alimentaire immédiate de l’Ukraine. En temps normal, le pays ne consomme qu’une part réduite de sa production. Et avec les millions d’Ukrainiens qui ont quitté le pays, les besoins se sont mécaniquement réduits. « Notre difficulté principale demeure l’export. Avant la guerre, avec les ports de la mer Noire, nous exportions 5 millions de tonnes de grains par mois. Nous nous battons actuellement pour en exporter jusqu’à 1,5 million de tonnes par mois. Mais cela reste insuffisant », déclare au Monde le ministre ukrainien de l’agriculture, Mykola Solsky, en évoquant les milliers de trains et de camions utilisés pour faire transiter le blé, le maïs et le tournesol, notamment, vers l’ouest du pays et les frontières polonaises et roumaines.          Dans les centaines de silos de stockage répartis dans toute l’Ukraine, il reste, selon les sources, entre 20 et 25 millions de tonnes de grains qui avaient été récoltées à l’été 2021 et qui auraient dû être exportées depuis la fin février. Cette quantité pourrait tripler d’« ici à l’automne » pour atteindre « 75 millions de tonnes », a alerté, lundi 6 juin, le président ukrainien Volodymyr Zelensky, en s’adressant aux journalistes. « Nous avons besoin de couloirs maritimes et nous en discutons avec la Turquie et le Royaume-Uni » ainsi qu’avec l’ONU, a-t-il précisé en ajoutant que les exportations par la mer permettent d’exporter 10 millions de tonnes par mois.        Il vous reste 60.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/les-scenarios-noirs-de-l-agriculture-ukrainienne_6129156_3210.html"},"headline":"Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre","dateCreated":"2022-06-07T04:02:47+02:00","datePublished":"2022-06-07T04:02:47+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:27:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une partie des r\u00e9serves de bl\u00e9 d\u2019Ukraine est situ\u00e9e en territoire occup\u00e9 par les troupes russes. Faute de pouvoir utiliser les ports, o\u00f9 transite d\u2019ordinaire 95\u00a0% de la production, les autorit\u00e9s de Kiev s\u2019alarment.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Bronner"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/461/0/5535/2767/1342/671/60/0/e5ef5c4_1654593945422-la-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-15">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Une majorité de députés conservateurs, 211, ont souhaité que le premier ministre britannique reste à la tête du parti, contre 148 qui voudraient le voir quitter ses fonctions. Une victoire bien plus serrée qu’espéré.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Boris Johnson             « Partygate » : Boris Johnson obtient la confiance des députés conservateurs, mais sort très affaibli du vote      Une majorité de députés conservateurs, 211, ont souhaité que le premier ministre britannique reste à la tête du parti, contre 148 qui voudraient le voir quitter ses fonctions. Une victoire bien plus serrée qu’espéré.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 03h48, mis à jour à 10h50    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’exprime après le vote de confiance des députés conservateurs, à Londres, le 6 juin 2022.  PA / AP               Boris Johnson a surmonté un risque de mort politique subite, mais il est sérieusement affaibli et peut-être même fatalement atteint. Lundi 6 juin, à l’issue d’une journée sous haute tension à Westminster, le premier ministre britannique a gagné un vote de confiance organisé contre lui par sa propre majorité parlementaire. Mais si 211 députés conservateurs ont souhaité qu’il reste à la tête du parti, 148 autres, soit 41 % du total des votants, ont mis un bulletin dans l’urne pour qu’il quitte Downing Street. Une victoire bien plus serrée qu’espéré par l’entourage du dirigeant, qui tablait, en début de journée, sur une rébellion contenue sous la barre des 100 votes de défiance.          Ce vote surprise a été provoqué par l’arrivée, ces dernières semaines, d’au moins 54 lettres d’élus appelant au départ M. Johnson sur le bureau de Graham Brady, le député tory chargé d’en faire le compte. En effet, selon les règles internes au parti, au-delà des lettres (envoyées par 15 % du collège des élus conservateurs), un vote de confiance, à bulletins secrets, doit être organisé « au plus vite ». Ce seuil fatidique a été atteint au cœur des célébrations du jubilé de platine – les 70 ans de règne de la reine Elizabeth II –, entre le 2 et le 5 juin. Mais M. Brady a préféré différer son annonce à lundi matin, pour ne pas gâcher une fête historique placée sous le signe de l’unité nationale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, Boris Johnson refuse de démissionner malgré les conclusions très sévères du rapport sur le « partygate »                 Les missives sont toutes motivées par le scandale du « partygate », ces fêtes tenues à Downing Street entre 2020 et 2021, pendant les confinements. Boris Johnson a beau s’être excusé à plusieurs reprises pour ces violations patentes de règles sanitaires édictées par son propre gouvernement, des dizaines d’élus tories mettent en doute sa sincérité. Dans une des toutes dernières lettres reçues par M. Brady, rendue publique lundi matin, Jesse Norman, un ex-secrétaire au Trésor de M. Johnson, jusqu’à présent très discret, qualifie ainsi de « grotesque » l’attitude du premier ministre, qui agit comme s’il était « blanchi » par le rapport de la haut fonctionnaire Sue Gray sur les fêtes à Downing Street. Publié fin mai, ce rapport pointe pourtant « une culture de non-respect des lois sanitaires » au cœur de l’exécutif britannique.          Victoire arithmétique, mais pas forcément politique          Dans une vidéo diffusée à l’issue du vote, lundi soir, Boris Johnson a surjoué la confiance, assurant que le résultat du vote était « extrêmement bon, positif, concluant, décisif », et qu’il allait permettre à son gouvernement de « laisser le “partygate” derrière lui » pour « se concentrer » sur ses politiques visant à « aider les gens ». Dans les prochains jours, le dirigeant pourrait annoncer des mesures en faveur du pouvoir d’achat (comme l’ouverture d’un droit à acheter leur logement à un prix préférentiel pour les locataires) et formellement déposer au Parlement un projet de loi très controversé visant à effacer des pans entiers du protocole nord-irlandais, partie cruciale du traité du Brexit avec l’Union européenne.        Il vous reste 61.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/partygate-le-premier-ministre-britannique-boris-johnson-obtient-la-confiance-des-deputes-conservateurs-mais-sort-tres-affaibli-du-vote_6129154_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Partygate\u00a0\u00bb\u00a0: Boris Johnson obtient la confiance des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, mais sort tr\u00e8s affaibli du vote","dateCreated":"2022-06-07T03:48:21+02:00","datePublished":"2022-06-07T03:48:21+02:00","dateModified":"2022-06-07T10:50:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Partygate","Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s conservateurs, 211, ont souhait\u00e9 que le premier ministre britannique reste \u00e0 la t\u00eate du parti, contre 148 qui voudraient le voir quitter ses fonctions. Une victoire bien plus serr\u00e9e qu\u2019esp\u00e9r\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/1920/960/1342/671/60/0/daefdec_f0a6be9cf2934b0f99a89e629862e1b2-f0a6be9cf2934b0f99a89e629862e1b2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-16">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, est attendu par son homologue turc, Mevlüt Cavusoglu, à Ankara, mercredi 8 juin, pour des discussions sur la reprise des exportations ukrainiennes de céréales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Turquie             Guerre en Ukraine : la Turquie se pose en médiatrice de la crise du blé      Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, est attendu par son homologue turc, Mevlüt Cavusoglu, à Ankara, mercredi 8 juin, pour des discussions sur la reprise des exportations ukrainiennes de céréales.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante) et Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 02h41, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu (gauche), et son homologue russe, Sergueï Lavrov, lors d’une conférence de presse conjointe à Moscou, le 16 mars 2022.  ALEXANDER SHCHERBAK / TASS / SIPA               Ankara, qui soigne son image de facilitateur entre Moscou et Kiev, espère contribuer à une solution négociée pour la reprise des exportations de céréales depuis les ports ukrainiens. Selon Anadolu, l’agence de presse officielle turque, la Russie, la Turquie et l’Ukraine sont parvenues à élaborer une feuille de route dans le but d’ouvrir un « corridor céréalier » entre les ports ukrainiens et les marchés mondiaux.          Un « mécanisme d’observation » est à l’étude, lequel pourrait amener la marine turque à escorter des vraquiers venus d’Ukraine. Parrainée par les Nations unies, cette opération humanitaire pourrait permettre de sortir des silos et des hangars jusqu’à 20 millions de tonnes de céréales, selon la partie turque.          Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, est ainsi attendu par son homologue turc, Mevlüt Cavusoglu, à Ankara, mercredi 8 juin, pour des discussions sur la reprise des exportations ukrainiennes de céréales, suspendues en raison du blocus de la mer Noire imposé par la Russie. La guerre déclenchée par Moscou en Ukraine a paralysé les exportations alimentaires des deux belligérants, grands producteurs de blé, faisant craindre une crise alimentaire d’ampleur, en particulier en Afrique.          Tandis que les stocks ukrainiens de céréales sont bloqués dans les silos ou sur les vraquiers des ports d’Ukraine – Marioupol et Berdiansk – contrôlés par l’armée russe, les exportations russes de céréales et d’engrais sont ralenties par les sanctions occidentales ainsi que par la situation sécuritaire en mer Noire.          M. Cavusoglu compte sur la création d’un « centre d’observation des corridors » à Istanbul et veut croire que la Russie est prête à des concessions pour permettre la libre circulation des marchandises en mer Noire. En atteste le fait que le ministre des affaires étrangères russe sera accompagné, lors de sa visite de travail à Ankara, de militaires censés s’entretenir avec leurs homologues turcs au sujet de l’ouverture de voies maritimes sécurisées.          Allégations de vols          Le transport du grain ne sera pas le seul sujet abordé. Il sera également question de la Syrie, où M. Erdogan projette de lancer une nouvelle offensive pour en chasser les Kurdes syriens, qu’il estime devoir éradiquer en raison de leur affiliation au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK, autonomiste), interdit en Turquie. Le Kremlin donnera certainement son aval, comme il l’a fait par le passé. Mais à quel prix ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie s’apprête à lancer une nouvelle intervention militaire au nord de la Syrie                 Débloquer les routes commerciales en mer Noire est possible à condition que Kiev et Moscou parviennent à s’entendre. Or, pour l’heure, les deux belligérants sont à couteaux tirés, laissant peu de chances à une solution négociée, quoi qu’en dise la diplomatie turque, plutôt confiante sur l’issue de sa médiation. Le gouvernement ukrainien est ulcéré par le comportement de la Russie, qui pille les céréales ukrainiennes dans les territoires occupés afin de les exporter, notamment vers le Liban et la Syrie.        Il vous reste 55.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/guerre-en-ukraine-la-turquie-se-pose-en-mediatrice-de-la-crise-du-ble_6129151_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Turquie se pose en m\u00e9diatrice de la crise du bl\u00e9","dateCreated":"2022-06-07T02:41:11+02:00","datePublished":"2022-06-07T02:41:11+02:00","dateModified":"2022-06-07T11:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Proche-Orient","Syrie","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Turquie"],"description":"Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, est attendu par son homologue turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, \u00e0 Ankara, mercredi 8\u00a0juin, pour des discussions sur la reprise des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/653/0/7840/3920/1342/671/60/0/e11e2e2_1654530194914-sipa-sipausa-30301783000036.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-17">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Alors que le pays scandinave avait renoncé à une bonne partie de sa défense à la fin de la guerre froide, il se remilitarise. Un effort qui inclut aussi la lutte contre la désinformation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             En Suède, le retour de la défense psychologique      Alors que le pays scandinave avait renoncé à une bonne partie de sa défense à la fin de la guerre froide, il se remilitarise. Un effort qui inclut aussi la lutte contre la désinformation.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö, Suède, correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 00h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                    LETTRE DE MALMÖ                         L’une des affiches de campagne de lutte contre la désinformation de l’Agence pour la défense psychologique.  MYNDIGHETEN FÖR PSYKOLOGISKT FÖRSVAR               Depuis le 23 mai, d’étranges dessins, rappelant des images de propagande des années 1940, ornent les arrêts de bus en Suède. Les mêmes ont été publiés dans les journaux ou sur les réseaux sociaux. On y voit le couvercle d’une boîte, tenue par un bâtonnet, sur le point de se refermer sur sa proie. En dessous, un « like », comme on en retrouve sur Instagram. Un autre montre la tête d’un chat sur l’écran d’un téléphone portable, dont l’ombre forme une silhouette monstrueuse. Le message : « Bli inte lurad » – « Ne te fais pas avoir ».          Sur Internet, les trois mots forment l’adresse d’un site, qui propose – en suédois, en anglais et en arabe – des astuces faciles pour identifier la désinformation. Comment reconnaître un « fake », par exemple. Il est recommandé de toujours vérifier qui sont les auteurs d’un texte ou d’un message et de se demander pourquoi il a été envoyé. Un petit lexique détaille la différence entre désinformation, mésinformation et mal-information. Des termes tels que « village Potemkine » (façade) ou « sock puppet » (faux comptes de médias sociaux) y sont expliqués.          Derrière cette campagne se trouve l’Agence pour la défense psychologique : une institution qui vient de renaître de ses cendres en Suède, après avoir été enterrée dans les années 2000. A l’époque, le pays scandinave s’était laissé convaincre que la chute du mur de Berlin et l’implosion de l’URSS avaient définitivement éloigné la guerre du continent européen. L’armée avait été démantelée, le service militaire supprimé et la défense totale – développée pour faire face à la guerre totale – abandonnée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Finlande, la riposte des démocraties s’organise face aux menaces hybrides                 « Ne pas succomber à la propagande ennemie »          L’annexion de la Crimée par la Russie, en 2014, a remis les pendules à l’heure. L’Europe redécouvre alors l’efficacité de la déstabilisation : « Au Donbass, la Russie a mené une guerre cachée, où la désinformation et la propagande ont été utilisées pour nier la guerre, avant d’admettre qu’elle avait bien lieu », explique Magnus Hjort, chef du développement des capacités auprès de la toute nouvelle agence. En Suède, la défense totale revient au goût du jour et, avec elle, la défense psychologique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                 A l’origine, elle a été conçue « pour permettre à la population de faire face mentalement à la guerre, de résister éventuellement à l’occupation et de ne pas succomber à la propagande ennemie », résume Magnus Hjort. Mais le monde a évolué et, ces dernières années, il est devenu évident que, même en temps de paix, la guerre de l’information sévissait et que « les dictatures et régimes autoritaires utilisaient la désinformation comme instrument pour atteindre des objectifs politiques, stratégiques et militaires », précise M. Hjort.        Il vous reste 53.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/en-suede-le-retour-de-la-defense-psychologique_6129148_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, le retour de la d\u00e9fense psychologique","dateCreated":"2022-06-07T00:39:54+02:00","datePublished":"2022-06-07T00:39:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Lettres de","Su\u00e8de","Europe","International"],"description":"Alors que le pays scandinave avait renonc\u00e9 \u00e0 une bonne partie de sa d\u00e9fense \u00e0 la fin de la guerre froide, il se remilitarise. Un effort qui inclut aussi la lutte contre la d\u00e9sinformation.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6, Su\u00e8de, correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/121/0/320/160/1342/671/60/0/5b368d0_1654553822480-suede.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-18">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La situation sur le front de l’Est est « difficile », a reconnu le président ukrainien lors d’une rencontre avec des journalistes à Kiev. Selon lui, entre 10 000 et 15 000 civils se trouvent encore à Sievierodonetsk, bombardée depuis des semaines par l’artillerie russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’issue de ce 103e jour de guerre en Ukraine         Point sur la situation à 19 heures         Ce qu’il faut savoir en ce matin du lundi 6 juin 2022, 103e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek et Alexandre Priam      Image de couverture :  Un militaire ukrainien en train de charger une unité d’artillerie, un M777 Howitzer, près de la ligne de front, dans la région de Donetsk. le 6 juin 2022.   STRINGER / REUTERS          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les forces ukrainiennes « tiennent bon » à Sievierodonetsk, mais les Russes y sont « plus nombreux et plus puissants », si bien que la situation est « difficile » sur le front oriental, a déclaré Volodymyr Zelensky devant des journalistes à Kiev. « Les principaux efforts de l’ennemi se concentrent » sur une tentative de totalement s’emparer de ce centre industriel et de « bloquer » les troupes ukrainiennes dans la région voisine de Lyssytchansk, a fait savoir dans la soirée l’armée ukrainienne. « Nos soldats gardent le contrôle de Sievierodonetsk, les combats se poursuivent dans sa partie orientale », a-t-elle ajouté dans son communiqué.Le gouverneur régional Serhi Haïdaï avait plus tôt souligné que la situation s’était « aggravée » pour les Ukrainiens, malgré une contre-attaque qui a permis de reprendre la moitié de cette cité. Son maire, Oleksandre Striouk, a pour sa part raconté à l’agence de presse UNIAN que « la situation changeait toutes les heures » et que d’« intenses combats de rue » étaient en cours, ainsi qu’un « duel d’artillerie ». Selon M. Gaïdaï, les bombardements se sont encore intensifiés sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, une localité située sur « les hauteurs » et stratégique pour « tenir la ligne de défense ».Le président ukrainien dans le Donbass. Volodymyr Zelensky s’est rendu, dimanche 5 juin, auprès des troupes ukrainiennes sur la ligne de front, dans l’est du pays, où la guerre fait rage, a-t-il annoncé dans une vidéo publiée sur les réseaux sociaux. « Nous étions à Lyssytchansk, nous étions à Soledar », a dit le dirigeant, qui a visité des postes de commandement de ces localités proches de Sievierodonetsk. Il s’est également rendu à Zaporijia, où il a rencontré des résidents de Marioupol qui ont réussi à fuir.L’oblast de Zaporijia serait contrôlé à 60 % par l’armée russe. Selon son gouverneur militaire, Oleksandr Staroukh, la région du sud-est de l’Ukraine serait majoritairement aux mains des forces de Moscou.A Sievierodonetsk, chaque camp a revendiqué des avancées sur le terrain durant les dernières vingt-quatre heures. Le ministère de la défense russe a affirmé, samedi, que les unités militaires ukrainiennes se retiraient de la ville, « ayant subi des pertes critiques lors des combats ». Les forces ukrainiennes ont répondu en déclarant qu’elles cherchaient à reprendre le contrôle total de la ville, avant que le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, revendique, dimanche dans la soirée, le contrôle de la moitié de Sievierodonetsk.Moscou attaque Kiev par surprise. La capitale ukrainienne, qui reprenait un semblant de vie normale, a été frappée dimanche à l’aube par plusieurs bombardements russes, les premiers depuis la fin du mois d’avril. « J’ai entendu environ six explosions à 5 h 57 du matin », a déclaré à l’Agence France-Presse Natalia, 72 ans, qui a été réveillée par les bombardements. Une personne blessée a été hospitalisée, a annoncé sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.Dans la région de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-attaque, « des habitants ont quitté le village de Troudolioubivka » et les forces russes « continuent de bombarder les territoires occupés et les positions de l’armée ukrainienne », a assuré la présidence ukrainienne, qui a mis en garde contre une crise humanitaire de plus en plus probable dans les zones contrôlées par les Russes.Toujours dans le Sud, Kiev a fait état de la frappe d’une entreprise agricole dans le grand port d’Odessa avec un missile de croisière russe. Selon les premières informations, l’attaque a fait deux victimes. A Mykolaïv, le maire de la ville a rapporté la mort d’au moins trois civils après un bombardement russe.Le Royaume-Uni va fournir de nouveaux lance-roquettes à l’Ukraine. Prenant la suite de Washington, le ministère de la défense britannique a annoncé lundi qu’il allait fournir à l’Ukraine des lance-roquettes d’une portée de 80 kilomètres pour faire face à l’offensive russe. Ces systèmes de lance-roquettes multiples (M270) permettront d’« augmenter significativement les capacités des forces ukrainiennes », a précisé le ministère dans un communiqué.Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustigé les appels du président français, Emmanuel Macron, à ne pas « humilier » la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu’« humilier la France ».Le chef d’état-major des forces américaines, le général Mark Milley, a affiché la détermination des Etats-Unis à soutenir la Suède et la Finlande avant leur adhésion à l’OTAN, à bord du Kearsarge, le plus grand navire de guerre américain à s’être jamais ancré dans le port de Stockholm.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. L’un des principaux monastères ukrainiens touché par des frappes dans le Donbass         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »         Décryptages. Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »                          Ce qu’il faut savoir à l’issue de ce 103e jour de guerre en Ukraine         Point sur la situation à 19 heures         Ce qu’il faut savoir en ce matin du lundi 6 juin 2022, 103e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-06T23:00:19+00:00","coverageEndTime":"2022-06-07T11:00:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","description":"La situation sur le front de l\u2019Est est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une rencontre avec des journalistes \u00e0 Kiev. Selon lui, entre 10\u00a0000\u00a0et 15\u00a0000\u00a0civils se trouvent encore \u00e0 Sievierodonetsk, bombard\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : d’intenses combats de rue à Sievierodonetsk mais les Ukrainiens « tiennent bon », affirme Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La situation sur le front de l\u2019Est est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une rencontre avec des journalistes \u00e0 Kiev. Selon lui, entre 10\u00a0000\u00a0et 15\u00a0000\u00a0civils se trouvent encore \u00e0 Sievierodonetsk, bombard\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/3500/2632/1342/1009/3/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-06-06T23:00:19+00:00"
,"endDate":"2022-06-07T11:00:19+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-07T03:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#494019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-07T03:37:24+00:00","articleBody":"     En mer Noire, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a assur\u00e9 lundi 6 juin avoir largement fait reculer la flotte russe, \u00e0 plus de 100\u00a0kilom\u00e8tres des c\u00f4tes, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire navale de l\u2019Ukraine dans la mer Noire\u00a0? ","dateModified":"2022-06-07T07:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#494017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-07T02:09:53+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs de l\u2019agriculture ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-07T02:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#494014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-07T02:09:18+00:00","articleBody":"               Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell a confirm\u00e9 ce lundi que le terminal c\u00e9r\u00e9alier de Mykola\u00efv a bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par un missile russe. Les flammes ont \u00e9t\u00e9 finalement \u00e9teintes que ce lundi 6\u00a0juin au soir, deux jours apr\u00e8s le bombardement. Selon l\u2019espagnol, une telle attaque russe contribue \u00e0 renforcer la crise alimentaire mondiale. Il \u00e9voque le \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-07T02:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#494012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-07T01:41:19+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Transnistrie prorusse, une menace pour l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-07T01:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#494000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T23:51:43+00:00","articleBody":"           Des pompiers ukrainiens interviennent dans le quartier Leninsky de la ville de Donetsk. Le 6 juin 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP           Selon le m\u00e9dia anglophone ukrainien, les forces russes ont ouvert le feu sur au moins vingt localit\u00e9s des r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk. 48 b\u00e2timents civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/f782a47_7a33363a6e504aae8afc71420e42db91-7a33363a6e504aae8afc71420e42db91-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt localit\u00e9s touch\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass ce lundi","dateModified":"2022-06-07T00:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T22:59:12+00:00","articleBody":"     Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, annonce les morts de quatre civils, sept autres sont bless\u00e9s. Des victimes touch\u00e9es par les bombardements russes dans trois localit\u00e9s de la r\u00e9gion\u00a0: Chasiv Yar, Pisky et New York.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre morts et sept bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-06-06T23:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T22:35:39+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-06T22:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T22:15:00+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Antony Blinken a jug\u00e9 lundi\u00a06 juin \u00ab\u00a0cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb\u00a0les informations selon lesquelles la Russie\u00a0\u00ab\u00a0vole\u00a0\u00bb\u00a0les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es en raison du conflit,\u00a0\u00ab\u00a0pour les vendre \u00e0 son propre profit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout cela est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence virtuelle sur l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, accusant le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine de faire du\u00a0\u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb\u00a0pour obtenir une lev\u00e9e des sanctions internationales contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Il a estim\u00e9 que Moscou avait en outre commenc\u00e9 \u00e0 garder ses propres exportations de nourriture, apr\u00e8s avoir impos\u00e9 un\u00a0\u00ab\u00a0blocus naval en mer Noire qui emp\u00eache les r\u00e9coltes ukrainiennes d\u2019\u00eatre achemin\u00e9es\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 travers le monde. Le New York Times a rapport\u00e9 que Washington avait averti mi-mai 14 pays, principalement en Afrique, que des cargos russes transportaient des\u00a0\u00ab\u00a0c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es\u00a0\u00bb. Antony Blinken a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cet article du quotidien am\u00e9ricain, sans toutefois confirmer directement l\u2019alerte adress\u00e9e aux pays africains.          L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara avait accus\u00e9 d\u00e8s vendredi la Russie de\u00a0\u00ab\u00a0voler\u00a0\u00bb\u00a0et d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes notamment vers la Turquie.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a dit lundi que 20 \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient actuellement bloqu\u00e9es en Ukraine en raison de la guerre, un volume qui pourrait tripler d\u2019ici l\u2019automne. \u00ab\u00a0Nous avons besoin de couloirs maritimes et nous en discutons avec la Turquie et le Royaume-Uni\u00a0\u00bb\u00a0ainsi qu\u2019avec l\u2019ONU, a-t-il affirm\u00e9.          Le conflit russo-ukrainien oppose depuis le 24 f\u00e9vrier deux superpuissances c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res - la Russie et l\u2019Ukraine assurent \u00e0 elles deux 30% des exportations mondiales de bl\u00e9. Il a provoqu\u00e9 une flamb\u00e9e des cours des c\u00e9r\u00e9ales et des huiles, dont les prix ont d\u00e9pass\u00e9 ceux atteints pendant les printemps arabes de 2011 et\u00a0\u00ab\u00a0les \u00e9meutes de la faim\u00a0\u00bb\u00a0de 2008.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington juge \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb que Moscou \u00ab\u00a0vole\u00a0\u00bb du bl\u00e9 ukrainien \u00ab\u00a0pour le vendre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-06T22:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T22:00:07+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien en train de charger une unit\u00e9 d\u2019artillerie, un obusier M777, pr\u00e8s de la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Donetsk. le 6 juin 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-06T22:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T21:41:50+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk, mais les Russes y sont \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, si bien que la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bbsur le front oriental, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky devant des journalistes \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Les principaux efforts de l\u2019ennemi se concentrent\u00a0\u00bbsur une tentative de totalement s\u2019emparer de ce centre industriel et de \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb les troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion voisine de Lyssytchansk, a fait savoir dans la soir\u00e9e l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nos soldats gardent le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, les combats se poursuivent dans sa partie orientale\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans son communiqu\u00e9.          Le gouverneur r\u00e9gional Serhi Ha\u00efda\u00ef avait plus t\u00f4t soulign\u00e9 que la situation s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0aggrav\u00e9e\u00a0\u00bbpour les Ukrainiens, malgr\u00e9 une contre-attaque qui a permis de reprendre la moiti\u00e9 de cette cit\u00e9. Son maire, Oleksandr Striouk, a pour sa part racont\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse UNIAN que \u00ab\u00a0la situation changeait toutes les heures\u00a0\u00bbet que d\u2019\u00ab\u00a0intenses combats de rue\u00a0\u00bb\u00e9taient en cours, ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0duel d\u2019artillerie\u00a0\u00bb. Selon M. Ha\u00efda\u00ef, les bombardements se sont encore intensifi\u00e9s sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, une localit\u00e9 situ\u00e9e sur \u00ab\u00a0les hauteurs\u00a0\u00bbet strat\u00e9gique pour \u00ab\u00a0tenir la ligne de d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien dans le Donbass. Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu, dimanche 5\u00a0juin, aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes sur la ligne de front, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 la guerre fait rage, a-t-il annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions \u00e0 Lyssytchansk, nous \u00e9tions \u00e0 Soledar\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant, qui a visit\u00e9 des postes de commandement de ces localit\u00e9s proches de Sievierodonetsk. Il s\u2019est \u00e9galement rendu \u00e0 Zaporijia, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 des r\u00e9sidents de Marioupol qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir.          L\u2019oblast de Zaporijia serait contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 60\u00a0% par l\u2019arm\u00e9e russe. Selon son gouverneur militaire, Oleksandr Staroukh, la r\u00e9gion du sud-est de l\u2019Ukraine serait majoritairement aux mains des forces de Moscou.          A Sievierodonetsk, chaque camp a revendiqu\u00e9 des avanc\u00e9es sur le terrain durant les derni\u00e8res vingt-quatre heures. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, samedi, que les unit\u00e9s militaires ukrainiennes se retiraient de la ville, \u00ab\u00a0ayant subi des pertes critiques lors des combats\u00a0\u00bb. Les forces ukrainiennes ont r\u00e9pondu en d\u00e9clarant qu\u2019elles cherchaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le total de la ville, avant que le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, revendique, dimanche dans la soir\u00e9e, le contr\u00f4le de la moiti\u00e9 de Sievierodonetsk.          Moscou attaque Kiev par surprise.La capitale ukrainienne, qui reprenait un semblant de vie normale, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e dimanche \u00e0 l\u2019aube par plusieurs bombardements russes, les premiers depuis la fin du mois d\u2019avril. \u00ab\u00a0J\u2019ai entendu environ six explosions \u00e0 5\u00a0h\u00a057 du matin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Natalia, 72\u00a0ans, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e par les bombardements. Une personne bless\u00e9e a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 l\u2019Ukraine m\u00e8ne une contre-attaque, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, qui a mis en garde contre une crise humanitaire de plus en plus probable dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.          Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat de la frappe d\u2019une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessaavec un missile de croisi\u00e8re russe. Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux victimes. A Mykola\u00efv, le maire de la ville a rapport\u00e9 la mort d\u2019au moins trois civils apr\u00e8s un bombardement russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019issue de ce 103e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-07T07:18:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T21:01:03+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont accus\u00e9 lundi la Russie d\u2019\u00ab\u00a0intimider\u00a0\u00bb\u00a0les correspondants des m\u00e9dias am\u00e9ricains \u00e0 Moscou, convoqu\u00e9s par la diplomatie russe qui les a menac\u00e9s de repr\u00e9sailles en raison des sanctions am\u00e9ricaines. \u00ab\u00a0Soyons clairs, le Kremlin m\u00e8ne une attaque en r\u00e8gle contre la libert\u00e9 de la presse, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information et la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse \u00e0 Washington le porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine, Ned Price, d\u00e9non\u00e7ant un\u00a0\u00ab\u00a0effort clair et flagrant pour intimider des journalistes ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb.          La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, avait menac\u00e9 fin mai d\u2019expulser des m\u00e9dias et journalistes occidentaux si la plateforme YouTube bloquait, comme elle l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait, ses briefings hebdomadaires. Vendredi, elle avait encore accus\u00e9 Washington de\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9primer les m\u00e9dias russes\u00a0\u00bb\u00a0aux Etats-Unis. \u00ab\u00a0Il font tout leur possible pour rendre impossible le travail des m\u00e9dias russes\u00a0\u00bb,\u00a0\u00ab\u00a0s\u2019ils ne normalisent pas le travail des m\u00e9dias russes sur le territoire am\u00e9ricain, nous riposterons avec des mesures \u00e9nergiques\u00a0\u00bb, avait-elle pr\u00e9venu, annon\u00e7ant que les repr\u00e9sentants des m\u00e9dias am\u00e9ricains \u00e9taient\u00a0\u00ab\u00a0invit\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0ce lundi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.          Selon Ned Price, son homologue am\u00e9ricain, Moscou r\u00e9agit ainsi \u00e0 l\u2019inscription sur la liste noire am\u00e9ricaine, il y a un mois, de trois cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes, Pervy Kanal, Rossi\u00efa-1, et NTV, dans le cadre des sanctions internationales contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Il s\u2019agit d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0fausse \u00e9quivalence\u00a0\u00bb, a protest\u00e9 le responsable am\u00e9ricain. Il a assur\u00e9 que les m\u00e9dias sanctionn\u00e9s \u00e9taient\u00a0\u00ab\u00a0des outils de la propagande du gouvernement russe\u00a0\u00bb\u00a0dont\u00a0\u00ab\u00a0les revenus soutiennent la guerre\u00a0\u00bb\u00a0de Vladimir Poutine, et qui ne pouvaient pas \u00eatre mis\u00a0\u00ab\u00a0sur le m\u00eame plan\u00a0\u00bb\u00a0que des journalistes am\u00e9ricains\u00a0\u00ab\u00a0ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0impartiaux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington accuse Moscou d\u2019\u00ab\u00a0intimider\u00a0\u00bb les correspondants des m\u00e9dias am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-06T21:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T19:45:32+00:00","articleBody":"     Depuis la Pologne, de plus en plus de familles qui avaient fui les bombardements tentent de revenir chez elles. A Kiev, des militaires jugent ces retours pr\u00e9coces et d\u00e9noncent une \u00ab\u00a0trag\u00e9die\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Ces r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui repartent malgr\u00e9 la guerre\u00a0: \u00ab\u00a0Mon pays me manque, il est temps de rentrer\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-06T19:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T18:38:31+00:00","articleBody":"     La diplomatie russe a allong\u00e9, lundi, sa liste de citoyens des Etats-Unis interdits d\u2019entr\u00e9e en Russie, y incluant notamment la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, en repr\u00e9sailles \u00e0 des sanctions similaires prises par Washington.          A la fin de mai, Moscou avait rendu publique une liste de 963 personnalit\u00e9s interdites de s\u00e9jour sur le sol russe, comprenant, entre autres, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, le fondateur de Facebook, Mark Zuckerberg, et l\u2019acteur Morgan Freeman.          La nouvelle liste comprend 61\u00a0noms, essentiellement ceux de responsables gouvernementaux et politiques, mais aussi de plusieurs patrons de grandes entreprises, essentiellement dans les secteurs de la d\u00e9fense et de l\u2019\u00e9nergie. Outre Janet Yellen, la ministre de l\u2019\u00e9nergie, Jennifer Granholm, ou encore le PDG de l\u2019op\u00e9rateur de satellites OneWeb, Neil Masterson, ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s. Les PDG d\u2019Universal Pictures et de l\u2019agence de notation Fitch \u00e9galement.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, la diplomatie russe a priv\u00e9 d\u2019entr\u00e9e sur le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie des centaines de personnalit\u00e9s anglo-saxonnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie allonge sa liste d\u2019Am\u00e9ricains interdits d\u2019entr\u00e9e sur son territoire","dateModified":"2022-06-06T18:42:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T17:45:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il incombe \u00e0 la Russie d\u2019arr\u00eater les viols, les violences et les atrocit\u00e9s commises par ses soldats. Il incombe \u00e0 la Russie de mettre un terme \u00e0 cette guerre atroce non provoqu\u00e9e contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019ambassadrice des Etats-Unis aupr\u00e8s de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Linda Thomas-Greenfield. Lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU organis\u00e9e par l\u2019Albanie, les Etats-Unis et l\u2019Europe ont r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 la Russie d\u2019arr\u00eater les violences sexuelles pr\u00e9sum\u00e9es commises par son arm\u00e9e et ses suppl\u00e9tifs en Ukraine. Moscou d\u00e9nonce, de son c\u00f4t\u00e9, des accusations sans fondement. \u00ab\u00a0La Russie doit prendre des mesures au sein de son arm\u00e9e et de ses suppl\u00e9tifs pour qu\u2019ils respectent\u00a0\u00bb la r\u00e9solution 1820 de l\u2019ONU sur les violences sexuelles, adopt\u00e9e en\u00a02008, qui interdit d\u2019en faire une arme de guerre, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a aussi d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb par la Russie. \u00ab\u00a0Ces crimes seront punis\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous avons besoin de preuves\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous aidons \u00e0 les r\u00e9unir\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Il a aussi vivement d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la seule responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de Moscou dans la crise alimentaire provoqu\u00e9e par la guerre russe, entra\u00eenant le d\u00e9part de la salle de l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassily Nebenzia, remplac\u00e9 par un adjoint. Au pr\u00e9alable, le diplomate russe avait d\u00e9menti les exactions sexuelles dont sont accus\u00e9es les forces arm\u00e9es russes. \u00ab\u00a0Les accusations de violences sexuelles contre l\u2019arm\u00e9e russe sont devenues r\u00e9p\u00e9titives (\u2026), mais aucune preuve n\u2019a \u00e9t\u00e9 fournie\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Vassily Nebenzia. \u00ab\u00a0Soyez plus prudents, car il n\u2019y a aucune preuve de ces affirmations de Kiev\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le diplomate \u00e0 l\u2019intention des Occidentaux.          L\u2019ambassadeur ukrainien \u00e0 l\u2019ONU, Sergiy Kyslytsya, a aussi accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de violences sexuelles dans son pays, \u00e9voquant une volont\u00e9 de Moscou d\u2019en faire dispara\u00eetre les traces. Il a r\u00e9clam\u00e9 de trouver une solution \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019occupation par la Russie du si\u00e8ge permanent sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb au Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Le plus t\u00f4t sera le mieux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous avons besoin d\u2019un Conseil cr\u00e9dible\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          Plusieurs autres membres du Conseil ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 le recours aux violences sexuelles qui peuvent constituer des crimes de guerre au regard du droit international. La Chine a r\u00e9clam\u00e9 que toute all\u00e9gation fasse l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate s\u2019appuyant sur les faits.          En relevant que \u00ab\u00a0les femmes constituent la plupart des victimes pr\u00e9sum\u00e9es\u00a0\u00bb, Pramila Patten, repr\u00e9sentante sp\u00e9ciale aupr\u00e8s du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour les violences sexuelles dans les conflits, a demand\u00e9 \u00ab\u00a0de veiller \u00e0 ce que les amnisties pour les crimes de violence sexuelle soient explicitement interdites\u00a0\u00bb de tout accord de paix \u00e9ventuel et futur.                    Lire aussi :  Dans un village ukrainien occup\u00e9 par les Russes, la br\u00fblure indicible du viol         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie somm\u00e9e d\u2019arr\u00eater les violences sexuelles en Ukraine","dateModified":"2022-06-06T17:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T17:17:54+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain a ordonn\u00e9 la saisie de deux avions appartenant \u00e0 l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch, affirmant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s en violation des sanctions prises contre la Russie apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Par ailleurs, le minist\u00e8re a expliqu\u00e9, dans des documents juridiques, que les appareils, un Boeing 787-8 Dreamliner et un jet Gulfstream G650ER, avaient vol\u00e9 en territoire russe en mars, violant ainsi des r\u00e8glements am\u00e9ricains sur les exportations.                    Lire aussi :  Roman Abramovitch, n\u00e9gociateur de l\u2019ombre dans les pourparlers russo-ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis ordonnent la saisie de deux avions de l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch","dateModified":"2022-06-06T17:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T17:13:18+00:00","articleBody":"     Les familles de soldats de la garde nationale russe morts en Ukraine ou en Syrie recevront une compensation de 5\u00a0millions de roubles (environ 75\u00a0900 euros), selon les termes d\u2019un d\u00e9cret sign\u00e9 lundi par Vladimir Poutine.          En avril, un d\u00e9cret similaire avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le pr\u00e9sident russe \u00e0 destination des gardes-fronti\u00e8res en poste aux abords du territoire ukrainien, ainsi que des\u00a0\u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb\u00a0morts dans le cadre de l\u2019offensive russe en Ukraine.          La garde nationale russe a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2016. Charg\u00e9e de s\u2019occuper des t\u00e2ches normalement d\u00e9volues aux forces anti\u00e9meutes et aux unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite de la police, telles que le maintien de l\u2019ordre public, elle d\u00e9pend directement du chef de l\u2019Etat.          Les responsables russes sont rest\u00e9s tr\u00e8s discrets sur le nombre des morts au sein de la garde nationale en Ukraine ou en Syrie. Fin mars, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait annonc\u00e9 que 1\u00a0351 soldats avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s sur le sol ukrainien. Les experts et les responsables occidentaux estiment que leur nombre r\u00e9el est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.                    Lire aussi :  En Ukraine, la garde nationale de Poutine, force d\u2019occupation dans le sillage de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 75\u00a0000 euros aux familles de certains soldats russes morts en Ukraine ou en Syrie","dateModified":"2022-06-06T17:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T17:00:59+00:00","articleBody":"     Les Russes en position de force \u00e0 Sievierodonetsk. Les Ukrainiens qui d\u00e9fendent la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019Est, \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb, mais les Russes sont \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, a communiqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. La situation s\u2019y est \u00ab\u00a0aggrav\u00e9e\u00a0pour nous\u00a0\u00bb, a reconnu plus t\u00f4t le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Le chef de l\u2019administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk, a pour sa part dit \u00e0 l\u2019agence ukrainienne Unian que \u00ab\u00a0la situation changeait toutes les heures\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0d\u2019intenses combats de rue sont en cours\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0duel d\u2019artillerie\u00a0\u00bb.          Le Royaume-Uni va fournir des lance-roquettes M270 \u00e0 l\u2019Ukraine. Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, a annonc\u00e9 la livraison de lance-roquettes multiples M270, d\u2019une port\u00e9e de 80\u00a0kilom\u00e8tres, en compl\u00e9ment des Himars de m\u00eame port\u00e9e promis la semaine derni\u00e8re par Washington. Boris Johnson confirme cette d\u00e9cision dans un message sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas rester les bras crois\u00e9s pendant que l\u2019artillerie russe \u00e0 longue port\u00e9e rase les villes et tue des civils innocents.\u00a0\u00bb Le chef de la diplomatie russe a par la suite mis en garde les pays occidentaux contre les livraisons d\u2019armes \u00e0 longue port\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Plus les armes \u00e0 longue port\u00e9e que vous livrerez seront performantes, plus nous repousserons loin de notre territoire les lignes\u00a0\u00bb ukrainiennes, a pr\u00e9venu M.\u00a0Lavrov durant une conf\u00e9rence de presse. Pour Vladimir Poutine, ces livraisons d\u2019armes visent \u00e0 \u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 dimanche tout en mena\u00e7ant de frappes sur \u00ab\u00a0des sites que nous n\u2019avons pas vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb.          Priv\u00e9 de visite en Serbie, Sergue\u00ef Lavrov critique une mesure \u00ab\u00a0inconcevable\u00a0\u00bb. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00fb renoncer lundi \u00e0 se rendre en Serbie. La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro, membres de l\u2019OTAN, ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien \u00e0 son avion, en invoquant des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre Moscou. \u00ab\u00a0L\u2019inconcevable s\u2019est produit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, en d\u00e9non\u00e7ant une mesure \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb. Le chef de la diplomatie russe \u00e9tait cens\u00e9 rencontrer \u00e0 Belgrade le pr\u00e9sident et son homologue serbes et le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe serbe, Porfirije.          La quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine pourrait tripler, alerte Volodymyr Zelensky. La quantit\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019exportation et bloqu\u00e9es en Ukraine pourrait tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb pour atteindre 75\u00a0millions de tonnes, a alert\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Nous avons besoin de couloirs maritimes et nous en discutons avec la Turquie et le Royaume-Uni\u00a0\u00bb ainsi qu\u2019avec l\u2019ONU, a-t-il ajout\u00e9. Kiev \u00e9voque aussi ce sujet avec la Pologne et les Etats baltes pour exporter de petits volumes par le rail.          La Lettonie interdit toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision install\u00e9es en Russie. Toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision sises sur le territoire russe seront interdites de diffusion en Lettonie \u00e0 compter de mercredi, a annonc\u00e9 le r\u00e9gulateur national de l\u2019audiovisuel de ce pays balte. La nouvelle d\u00e9cision concerne environ quatre-vingts cha\u00eenes sp\u00e9cialis\u00e9es originaires de Russie, toujours disponibles en Lettonie, principalement par l\u2019interm\u00e9diaire de certains op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9vision par c\u00e2ble ou IPTV.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Point sur la situation \u00e0 19\u00a0heures","dateModified":"2022-06-06T17:16:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T16:13:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, Avez-vous de nouvelles informations sur l'\u00e9volution de la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson ? Quelles sont les chances de l'Ukraine de lib\u00e9rer la ville dans les prochaines semaines ?    SlavaUkra\u00efni         Bonjour,          Dans la r\u00e9gion de Kherson, les troupes russes \u00ab\u00a0continuent \u00e0 tenir leurs lignes d\u00e9fensives et \u00e0 bombarder les positions ukrainiennes le long de l\u2019axe sud\u00a0\u00bb du front, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Dans cette r\u00e9gion occup\u00e9e, pour l\u2019essentiel, depuis les premiers jours de l\u2019invasion, la situation est \u00ab\u00a0critique\u00a0\u00bb, en l\u2019\u00ab\u00a0absence de r\u00e9seaux mobile et Internet, de produits alimentaires, de m\u00e9dicament et d\u2019argent liquide\u00a0\u00bb, affirment les autorit\u00e9s ukrainiennes. Une reprise prochaine de la ville par les forces ukrainiennes semble hautement improbable.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-06T16:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T16:04:18+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de bl\u00e9 de 770\u00a0millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776\u00a0millions de tonnes pour la campagne pr\u00e9c\u00e9dente.                    Lire aussi :  Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-06T16:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T15:13:41+00:00","articleBody":"     La quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019exportation et bloqu\u00e9es en Ukraine en raison de la guerre pourrait tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Actuellement, entre 20 et 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont bloqu\u00e9es, et cet automne ce chiffre pourrait augmenter \u00e0 70-75\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la presse. L\u2019Ukraine \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de bl\u00e9 et de ma\u00efs avant l\u2019invasion de son territoire par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin de couloirs maritimes et nous en discutons avec la Turquie et le Royaume-Uni\u00a0\u00bb\u00a0ainsi qu\u2019avec l\u2019ONU, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky, ajoutant qu\u2019emprunter les voies maritimes permet d\u2019exporter 10 millions de tonnes par mois.          L\u2019Ukraine discute \u00e9galement avec la Pologne et les pays baltes pour exporter de petites quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales par voie ferroviaire, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a assur\u00e9, la semaine derni\u00e8re, qu\u2019il n\u2019y avait\u00a0\u00ab\u00a0pas de probl\u00e8mes pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb,\u00a0\u00e9voquant des moyens d\u2019exporter \u00e0 partir de ports ukrainiens, au d\u00e9part d\u2019autres sous contr\u00f4le russe ou de passer par l\u2019Europe centrale et orientale.          L\u2019Ukraine, qui accuse la Russie de bloquer ses ports, rejette ces solutions. \u00ab\u00a0On ne peut pas faire confiance \u00e0 Poutine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, lundi, sur Twitter, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, r\u00e9agissant aux promesses de Moscou de ne pas attaquer le port d\u2019Odessa.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous produisons le bl\u00e9, mais il ne peut pas sortir du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine pourrait tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, alerte Vo...","dateModified":"2022-06-06T15:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T14:49:52+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019Est, \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb, mais les Russes sont \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Selon ce dernier, qui s\u2019exprimait lors d\u2019une rencontre avec des journalistes \u00e0 Kiev, la situation sur le front de l\u2019Est est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb. Sievierodonetsk et sa voisine Lyssytchansk \u00ab\u00a0sont aujourd\u2019hui des villes mortes\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, entre 10\u00a0000\u00a0et 15\u00a0000\u00a0civils se trouvent encore \u00e0 Sievierodonetsk, bombard\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe.          Apr\u00e8s une contre-attaque qui a permis aux forces ukrainiennes de reprendre du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, la situation \u00ab\u00a0s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, a reconnu plus t\u00f4t lundi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les Russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout avec leur tactique habituelle de terre br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb pour qu\u2019il \u00ab\u00a0ne reste plus rien \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Le chef de l\u2019administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk, a pour sa part dit \u00e0 l\u2019agence ukrainienne Unian que \u00ab\u00a0la situation changeait toutes les heures\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0d\u2019intenses combats de rue sont en cours\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0duel d\u2019artillerie\u00a0\u00bb.          Ce centre industriel est la plus grande agglom\u00e9ration encore aux mains des Ukrainiens dans la r\u00e9gion de Louhansk, o\u00f9 les soldats russes ont avanc\u00e9 pas \u00e0 pas ces derni\u00e8res semaines apr\u00e8s s\u2019\u00eatre retir\u00e9s ou avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s d\u2019autres parties du territoire ukrainien, par exemple des environs de la capitale, Kiev.                    Lire aussi :  Donbass\u00a0: Sievierodonetsk, coup\u00e9e du monde, est en train de sombrer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, les Ukrainiens \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-06T15:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T14:32:40+00:00","articleBody":"     Toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision sises en Russie seront interdites de diffusion en Lettonie \u00e0 compter de mercredi, a annonc\u00e9 lundi le r\u00e9gulateur national de l\u2019audiovisuel de ce pays balte. Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, en\u00a02014, le Conseil national des m\u00e9dias \u00e9lectroniques de masse (NEPLP) letton a d\u00e9j\u00e0 interdit de diffusion plusieurs grandes cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes.          La nouvelle d\u00e9cision concerne environ quatre-vingts cha\u00eenes sp\u00e9cialis\u00e9es originaires de Russie, toujours disponibles en Lettonie, principalement par l\u2019interm\u00e9diaire de certains op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9vision par c\u00e2ble ou IPTV. Cette d\u00e9cision restera en vigueur jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie cesse sa guerre en Ukraine et se retire du territoire ukrainien, y compris de la Crim\u00e9e.          Par ailleurs, le NEPLP a accord\u00e9 une licence de diffuser \u00e0 l\u2019ancienne cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019opposition russe Dojd qui avait cess\u00e9 ses activit\u00e9s \u00e0 Moscou d\u00e9but mars et dont le personnel s\u2019est install\u00e9 en Lettonie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie interdit toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision install\u00e9es en Russie","dateModified":"2022-06-06T14:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#493040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T13:06:22+00:00","articleBody":"     A son tour, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, met en garde les pays occidentaux contre les livraisons d\u2019armes \u00e0 longue port\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Plus les armes \u00e0 longue port\u00e9e que vous livrerez seront performantes, plus nous repousserons loin de notre territoire les lignes\u00a0\u00bb ukrainiennes, a pr\u00e9venu M. Lavrov durant une conf\u00e9rence de presse.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que le Royaume-Uni a annonc\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, prenant la suite de Washington qui a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la fourniture de\u00a0syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres. Une d\u00e9cision condamn\u00e9e par Vladimir Poutine qui estime que les livraisons d\u2019armes actuelles visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb. Il a lui aussi menac\u00e9 l\u2019Occident de frappes sur\u00a0\u00ab\u00a0des sites que nous n\u2019avons pas vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre avec la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Vladimir Poutine, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe met en garde contre les livraisons d\u2019ar...","dateModified":"2022-06-06T13:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T12:47:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de probl\u00e8me pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Poutine vendredi, apr\u00e8s un entretien avec Macky Sall, le pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine. Mais Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, n\u2019en croit pas un mot.          Dans un tweet, lundi, il met en garde les Occidentaux contre les promesses du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, qui avait assur\u00e9 que Moscou n\u2019emploierait pas les routes commerciales pour attaquer le port d\u2019Odessa\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le m\u00eame Poutine qui a dit au chancelier allemand Scholz et au pr\u00e9sident fran\u00e7ais Macron qu\u2019il n\u2019attaquerait pas l\u2019Ukraine \u2013 quelques jours avant de lancer une invasion \u00e0 grande \u00e9chelle de notre pays. Nous ne pouvons pas faire confiance \u00e0 Poutine, ses mots sont vides de sens.\u00a0\u00bb          Emmanuel Macron a annonc\u00e9 mardi avoir propos\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine le vote d\u2019une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019ONU pour lever le blocus russe du port d\u2019Odessa afin de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes qui y sont bloqu\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne croit pas aux promesses de Vladimir Poutine concernant Odessa","dateModified":"2022-06-06T12:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T12:16:28+00:00","articleBody":"    La France a-t-elle livr\u00e9 6 Caesar \u00e0 l'Ukraine, ou bien 18 comme l'affirme Maryse burgot dans son reportage sur France 2 dimanche 5 juin ?    Snake         Bonjour Snake,          Fin avril, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 que la France allait \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire. Paris a livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des armes pour au moins 100\u00a0millions d\u2019euros, notamment des missiles antichars Milan, des missiles antia\u00e9riens Mistral et officiellement six canons Caesar, comme le signale notre journaliste C\u00e9dric Pietralunga. Selon notre cons\u0153ur Maryse Burgot, il y aurait dix-huit canons Caesar, ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 officiellement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-06T13:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T11:57:16+00:00","articleBody":"    Quelle est la p\u00e9riode de formation et o\u00f9 a t-elle lieu pour que les ukrainiens utilisent efficacement les lance-missiles M270 et M142 ?     Xian         Bonjour Xian,          Des responsables militaires ont affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene d\u2019information CNN que la formation d\u2019artilleurs ukrainiens \u00e0 l\u2019un ou l\u2019autre des syst\u00e8mes de lance-roquettes prendrait environ deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-06T12:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T11:07:32+00:00","articleBody":"           Quelques manifestants participent \u00e0 un rassemblement contre la visite de Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 Belgrade, le 6 juin\u00a02022. DARKO VOJINOVIC \/ AP           La Serbie a confirm\u00e9 lundi que la visite de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, n\u2019aurait pas lieu. La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro, tous trois membres de l\u2019OTAN, ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien \u00e0 l\u2019avion de M. Lavrov, qui devait se rendre en Serbie pour une visite de deux jours, en invoquant des sanctions impos\u00e9es par Bruxelles \u00e0 la Russie apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de son offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0L\u2019inconcevable s\u2019est produit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, en d\u00e9non\u00e7ant une mesure \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si une visite du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe est per\u00e7ue en Occident comme une quasi-menace plan\u00e9taire, cela veut apparemment dire que tout va tr\u00e8s mal l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a plaisant\u00e9 M. Lavrov, lors de sa conf\u00e9rence de presse. Il a ajout\u00e9 avoir invit\u00e9 le chef de la diplomatie serbe, Nikola Selakovic, \u00e0 se rendre en Russie \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne pourra d\u00e9truire nos relations avec la Serbie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Lavrov.          Le chef de la diplomatie russe \u00e9tait cens\u00e9 rencontrer \u00e0 Belgrade le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, son homologue des affaires \u00e9trang\u00e8res et le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe serbe, Porfirije. La cheffe du gouvernement serbe, Ana Brnabic, avait affirm\u00e9 dimanche que la situation autour de cette visite \u00e9tait \u00ab\u00a0exceptionnellement compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb en raison de l\u2019impossibilit\u00e9 de survol de certains pays et que le pr\u00e9sident serbe travaillait lui-m\u00eame \u00e0 l\u2019organisation de la visite.          \u00ab\u00a0De tels actes hostiles \u00e0 l\u2019\u00e9gard de notre pays sont capables de causer certains probl\u00e8mes (\u2026), mais ils ne peuvent pas emp\u00eacher notre diplomatie de poursuivre son travail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la presse.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/115d3f5_2e3f4b7dffaf4a99bc3bbdd55f8acf42-2e3f4b7dffaf4a99bc3bbdd55f8acf42-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Priv\u00e9 de visite en Serbie, Sergue\u00ef Lavrov critique une mesure \u00ab\u00a0inconcevable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-06T12:05:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:57:52+00:00","articleBody":"    Les Etats-Unis envoient des M142 Himars, version all\u00e9g\u00e9e des M270 que le Royaume-Uni pr\u00e9voit d'envoyer. Pourquoi cette diff\u00e9rence d'appr\u00e9ciation entre EU et RU ?    LeBreton        Dans quelle mesure les lance-missiles M270 ou M142 \u00e0 6 roquettes am\u00e9ricains de 80 km de port\u00e9e peuvent changer le cours du conflit ?    PHI         Bonjour LeBreton et PHI,          La diff\u00e9rence d\u2019appr\u00e9ciation est faible, puisque les M142 et M270 tirent les m\u00eames munitions \u00e0 une port\u00e9e de 80\u00a0km. Selon les publications britanniques UK Defence Journal et Defence Today, Londres qui en poss\u00e8de 44 ne fournirait que 3 de ses M270 \u00e0 l\u2019Ukraine. Joe Biden s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes Himars apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019assurance des Ukrainiens que ces armes ne seraient pas utilis\u00e9s pour frapper des cibles \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du territoire russe.          Vladimir Poutine a pr\u00e9venu les pays occidentaux que la Russie frapperait de nouvelles cibles si les Etats-Unis commencent \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des missiles de longue port\u00e9e, a rapport\u00e9 dimanche l\u2019agence de presse TASS. Si de tels missiles sont fournis, \u00ab\u00a0nous frapperons ces cibles que nous n\u2019avons pas encore frapp\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision Rossia-1.          Malgr\u00e9 les avertissements de Moscou, Vladimir Poutine estime que ces livraisons d\u2019armes avanc\u00e9es ne devraient pas changer radicalement la situation sur le champ de bataille.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-06T10:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:39:40+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un missile avait vol\u00e9, dimanche matin, vers 5\u00a0h\u00a030, \u00e0 un \u00ab\u00a0niveau extr\u00eamement bas au-dessus de la centrale Pivdenno-Ukra\u00efnska\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un acte de terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Energoatom a signal\u00e9 que les forces russes \u00ab\u00a0ne comprennent toujours pas que m\u00eame le plus petit fragment d\u2019un missile qui peut toucher une unit\u00e9 de production d\u2019\u00e9nergie en fonctionnement peut provoquer une catastrophe nucl\u00e9aire et une fuite de radiations\u00a0\u00bb. Selon l\u2019aviation ukrainienne, plusieurs missiles de croisi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en direction de Kiev par des bombardiers lourds russes TU-95 bas\u00e9s dans la mer Caspienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale nucl\u00e9aire survol\u00e9e par un missile\u00a0de croisi\u00e8re\u00a0: Kiev accuse Moscou de terrorisme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-06-06T10:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:26:27+00:00","articleBody":"               Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, avait signal\u00e9 la livraison de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) et de leurs munitions\u00a0en \u00ab\u00a0\u00e9troite coordination\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, la fourniture de syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres. Londres s\u2019engage \u00e0 former les artilleurs ukrainiens.          Boris Johnson le confirme, sur Twitter. Dans un message, il \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas rester les bras crois\u00e9s pendant que l\u2019artillerie russe \u00e0 longue port\u00e9e rase les villes et tue des civils innocents. Le Royaume-Uni offrira aux forces arm\u00e9es ukrainiennes des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples afin qu\u2019ils puissent repousser efficacement l\u2019assaut continu de la Russie.\u00a0\u00bb                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson confirme la livraison de lance-roquettes M270 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T10:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T09:17:38+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral de division Roman Kutuzov a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, rapportent un journaliste de t\u00e9l\u00e9vision russe et plusieurs m\u00e9dias russes. Sa mort s\u2019ajoute \u00e0 la s\u00e9rie de pertes militaires de haut rang subies par Moscou. Selon\u00a0la cha\u00eene Telegram Military Informant, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d\u2019une mission de combat dans la r\u00e9gion de Popasna. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe n\u2019a pas confirm\u00e9 l\u2019information.          La Russie n\u2019a pas mis \u00e0 jour le nombre officiel des victimes militaires en Ukraine depuis le 25\u00a0mars, date \u00e0 laquelle elle a affirm\u00e9 que 1\u00a0351 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un g\u00e9n\u00e9ral russe tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T09:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:48:45+00:00","articleBody":"          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, dimanche, avoir repris \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk et progress\u00e9 dans cette ville-cl\u00e9 du Donbass sous le feu intensif des forces russes. Lundi, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne 1+1, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, a affirm\u00e9 que\u00a0: \u00ab\u00a0Les combats sont tr\u00e8s acharn\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk. Nos d\u00e9fenseurs ont r\u00e9ussi \u00e0 contre-attaquer et lib\u00e9rer la moiti\u00e9 de la ville, mais la situation s\u2019est aggrav\u00e9e pour nous\u00a0\u00bb, sans plus de d\u00e9tails. Selon lui, les bombardements se sont encore intensifi\u00e9s sur cette ville ainsi que sur Lyssytchansk, ville voisine situ\u00e9e sur \u00ab\u00a0les hauteurs\u00a0\u00bb et strat\u00e9gique pour \u00ab\u00a0tenir la ligne de d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Les Russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout avec leur tactique habituelle de terre br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb pour qu\u2019il \u00ab\u00a0ne reste plus rien \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          La r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Sievierodonetsk \u00ab\u00a0continuera probablement \u00e0 attirer l\u2019attention des forces russes sur la r\u00e9gion de Louhansk et laissera donc des vuln\u00e9rabilit\u00e9s dans les efforts d\u00e9fensifs russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv et le long de l\u2019axe sud\u00a0\u00bb, a analys\u00e9 dimanche l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation \u00ab\u00a0s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-06T09:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:45:19+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien se repose avant de retourner sur la ligne de front de Donetsk, dans le Donbass, le 5 juin 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0e86618_1654503429894-366417.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-06T08:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:09:01+00:00","articleBody":"          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 dans son message vid\u00e9o quotidien avoir rendu visite \u00e0 ses troupes \u00e0 Lyssytchansk, ville voisine de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Nous avons apport\u00e9 quelque chose \u00e0 l\u2019arm\u00e9e. Je n\u2019en parlerai pas en d\u00e9tail\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Le chef de l\u2019Etat s\u2019est aussi rendu \u00e0 Zaporijia, dans le sud du pays. Outre les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, il y a rencontr\u00e9 des habitants de Marioupol ayant r\u00e9ussi \u00e0 fuir les bombardements russes. \u00ab\u00a0Chaque famille a sa propre histoire. La plupart \u00e9taient sans hommes\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9. \u00ab\u00a0Le mari de l\u2019une est all\u00e9 \u00e0 la guerre, celui de l\u2019autre est en captivit\u00e9, celui d\u2019une autre encore, malheureusement, est mort. Une trag\u00e9die. Pas de domicile, pas d\u2019\u00eatre aim\u00e9. Mais nous devons vivre pour les enfants. De vrais h\u00e9ros, ils sont parmi nous.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu sur le front pour y soutenir ses soldats","dateModified":"2022-06-06T08:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:55:03+00:00","articleBody":"     Des selfies, des accolades, et m\u00eame quelques sourires. La visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Zaporijia, aupr\u00e8s des familles r\u00e9fugi\u00e9es de Marioupol, fut le point d\u2019orgue d\u2019un d\u00e9placement dans plusieurs zones du Donbass.          Ses troupes r\u00e9sistent toujours dans de nombreuses zones tendues \u00e0 travers l\u2019est du pays, alors que ce 102e\u00a0jour de guerre a vu Kiev \u00eatre la cible de missiles russes pour la premi\u00e8re fois depuis fin avril. Cette menace, redevenue fant\u00f4me jusque-l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de s\u00e9v\u00e8res mises en garde de Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk sous contr\u00f4le selon Kiev, Volodymyr Zelensky sur le front                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk sous contr\u00f4le, selon Kiev\u00a0; Zelensky sur le front","dateModified":"2022-06-06T07:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:30:17+00:00","articleBody":"     Les pays europ\u00e9ens situ\u00e9s autour de la Serbie ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien pour l\u2019avion du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, qui \u00e9tait attendu lundi \u00e0 Belgrade, a annonc\u00e9 la porte-parole de la diplomatie russe Maria Zakharova.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui (\u2026), les pays entourant la Serbie ont ferm\u00e9 le canal de communication, en refusant d\u2019autoriser le survol de l\u2019avion de Sergue\u00ef Lavrov, qui se rendait en Serbie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche soir, Mme\u00a0Zakharova, cit\u00e9e par les agences de presse russes, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne La7.           La d\u00e9l\u00e9gation russe devait arriver \u00e0 Belgrade pour des pourparlers. Mais les pays membres de l\u2019UE et de l\u2019OTAN ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien.           Selon le quotidien serbe Vecernje Novosti, il s\u2019agit notamment des trois pays voisins de la Serbie\u00a0: la Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro. La visite du ministre russe a ainsi \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, selon une source diplomatique russe cit\u00e9e par l\u2019agence de presse Interfax.          Pour sa part, le vice-pr\u00e9sident du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, chambre haute du Parlement russe, Konstantin Kossatchev, a d\u00e9nonc\u00e9, lundi matin, la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien pour l\u2019avion de M. Lavrov comme une d\u00e9marche dirig\u00e9e \u00ab\u00a0contre la Russie en tant qu\u2019Etat et la Serbie en tant qu\u2019Etat\u00a0\u00bb.          La cheffe du gouvernement serbe, Ana Brnabic, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, que la situation autour de cette visite \u00e9tait \u00ab\u00a0exceptionnellement compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb en raison de l\u2019impossibilit\u00e9 de survol de certains pays et que le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, travaillait lui-m\u00eame sur l\u2019organisation de la visite.          Sergue\u00ef Lavrov est vis\u00e9 depuis le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019invasion en Ukraine, par des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne, tout comme le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. M.\u00a0Lavrov \u00e9tait cens\u00e9 rencontrer \u00e0 Belgrade le pr\u00e9sident serbe, son homologue serbe Nikola Selakovic et le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe serbe, Porfirije.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays autour de la Serbie ferment leur espace a\u00e9rien pour l\u2019avion du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re...","dateModified":"2022-06-06T06:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:21:15+00:00","articleBody":"     Prenant la suite de Washington, le Royaume-Uni va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres pour faire face \u00e0 l\u2019offensive russe, a annonc\u00e9, dans la nuit, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Ces syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d\u2019\u00ab\u00a0augmenter significativement les capacit\u00e9s des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9troite coordination\u00a0\u00bb\u00a0avec les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la fourniture de syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers.          Les Ukrainiens r\u00e9clamaient depuis un certain temps des lance-roquettes multiples permettant de frapper en profondeur les positions russes tout en disposant leurs batteries plus loin du front. Soucieux d\u2019\u00e9viter que les Etats-Unis soient consid\u00e9r\u00e9s comme cobellig\u00e9rants, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a toutefois exclu de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes \u00e0 longue port\u00e9e qui pourraient atteindre la Russie, malgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Kiev pour obtenir de telles armes.          \u00ab\u00a0Si la communaut\u00e9 internationale maintient son soutien, l\u2019Ukraine peut gagner\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace.\u00ab\u00a0La strat\u00e9gie de la Russie change, et notre soutien doit changer aussi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, expliquant que ces nouvelles armes permettraient aux Ukrainiens\u00a0\u00ab\u00a0de mieux se prot\u00e9ger contre le recours brutal d\u2019une artillerie \u00e0 longue port\u00e9e, que les forces de Poutine ont utilis\u00e9e de mani\u00e8re indiscrimin\u00e9e pour raser des villes\u00a0\u00bb.          Le soutien militaire du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9l\u00e8ve jusqu\u2019ici \u00e0 plus de 750 millions de livres sterling (874 millions d\u2019euros). Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a pr\u00e9venu dimanche que Moscou frapperait de nouvelles cibles si les Occidentaux fournissaient des missiles de longue port\u00e9e, jugeant que les livraisons actuelles d\u2019armes visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va fournir des lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T06:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T05:39:28+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu, dimanche 5\u00a0juin, aupr\u00e8s de ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions \u00e0 Lyssytchansk, nous \u00e9tions \u00e0 Soledar\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant, qui s\u2019est rendu dans les postes de commandement de ces localit\u00e9s proches de Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 dans l\u2019offensive men\u00e9e par Moscou dans le bassin minier du Donbass.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: Zelensky rend visite \u00e0 ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky rend visite \u00e0 ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass","dateModified":"2022-06-06T05:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:30:19+00:00","articleBody":"           Volodymyr Zelensky sur la ligne de front, ici \u00e0 Zaporijia, un oblast que la Russie contr\u00f4lerait \u00e0 60 %. Le 5 juin 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/48bbc63_5384669-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: d\u2019intenses combats de rue \u00e0 Sievierodonetsk mais les Ukrainiens \u00ab\u00a0tie...","dateModified":"2022-06-06T04:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:15:22+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien dans le Donbass. Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu dimanche 5\u00a0juin aupr\u00e8s de ses troupes sur la ligne de front, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions \u00e0 Lyssytchansk, nous \u00e9tions \u00e0 Soledar\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant qui s\u2019est rendu dans les postes de commandement de ces localit\u00e9s proches de Sievierodonetsk. Il est \u00e9galement all\u00e9 \u00e0 Bakhmout, et s\u2019est entretenu avec des militaires, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence.          Autre \u00e9tape, la ville de Zaporijia. Il y a rencontr\u00e9 des r\u00e9sidents de Marioupol qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir. \u00ab\u00a0Chaque famille a sa propre histoire. La plupart \u00e9taient sans hommes\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9.\u00a0Entre les photos et les encouragements, Volodymyr Zelensky n\u2019a pu que constater ceux qui manquent, ceux qui sont absents, disparus\u00a0: \u00ab\u00a0Le mari de l\u2019une est all\u00e9 \u00e0 la guerre, celui de l\u2019autre est en captivit\u00e9, celui d\u2019une autre encore, malheureusement, est mort. Une trag\u00e9die. Pas de domicile, pas d\u2019\u00eatre aim\u00e9. Mais nous devons vivre pour les enfants.\u00a0\u00bb          L\u2019oblast de Zaporijia serait contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 60\u00a0% par l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le gouverneur militaire de la r\u00e9gion, Oleksandr Staroukh, la r\u00e9gion de\u00a0Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, serait majoritairement aux mains des forces de Moscou. L\u2019arm\u00e9e russe y aurait d\u00e9truit\u00a02\u00a0701\u00a0b\u00e2timents et infrastructures (700 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9s), 77\u00a0villes et villages seraient toujours sans \u00e9lectricit\u00e9,\u00a0selon le gouverneur.          A Sievierodonetsk, chaque camp a revendiqu\u00e9 des avanc\u00e9es sur le terrain durant les derni\u00e8res vingt-quatre heures. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, samedi, que les unit\u00e9s militaires ukrainiennes se retiraient de la ville, \u00ab\u00a0ayant subi des pertes critiques lors des combats\u00a0\u00bb. Les forces ukrainiennes ont r\u00e9pondu en d\u00e9clarant qu\u2019elles cherchaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le total de la ville, avant que le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, revendique, dimanche dans la soir\u00e9e, le contr\u00f4le de la moiti\u00e9 de Sievierodonetsk.          Moscou attaque Kiev par surprise. La capitale ukrainienne, qui reprenait un semblant de vie normale, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e dimanche \u00e0 l\u2019aube par plusieurs frappes russes, les premi\u00e8res depuis la fin d\u2019avril. \u00ab\u00a0J\u2019ai entendu environ six explosions \u00e0 5\u00a0h\u00a057 du matin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, Natalia, 72\u00a0ans, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e par les bombardements. Une personne bless\u00e9e a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 l\u2019Ukraine m\u00e8ne une contre-attaque, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire de plus en plus urgente dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.          Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat d\u2019un missile de croisi\u00e8re russe qui a frapp\u00e9 une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessa. Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb. A Mykola\u00efv, le maire a rapport\u00e9 la mort d\u2019au moins trois civils apr\u00e8s un bombardement russe.          Le Royaume-Uni va fournir de nouveaux lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine. Prenant la suite de Washington, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il allait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres pour faire face \u00e0 l\u2019offensive russe. Ces syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d\u2019\u00ab\u00a0augmenter significativement les capacit\u00e9s des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine ne jouera pas la Coupe du monde de foot. La joie des uns contrastait avec les larmes des autres, dimanche soir au Cardiff City Stadium, au pays de Galles. Pour la Zbirna, l\u2019\u00e9quipe de foot ukrainienne, le r\u00eave aura \u00e9t\u00e9 aussi fou que la fin est cruelle. Victorieux des Ukrainiens (1-0) en finale des barrages europ\u00e9ens, les Dragons \u2013 le surnom de l\u2019\u00e9quipe nationale galloise de football \u2013 ont valid\u00e9, dimanche 5\u00a0juin, le dernier billet pour la Coupe du monde au Qatar (du\u00a021\u00a0novembre au\u00a018\u00a0d\u00e9cembre).          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 les appels du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0humilier\u00a0\u00bb la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu\u2019\u00ab\u00a0humilier la France\u00a0\u00bb.          Le chef d\u2019\u00e9tat-major des forces am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, a affich\u00e9 la d\u00e9termination des Etats-Unis \u00e0 soutenir la Su\u00e8de et la Finlande avant leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e0 bord du Kearsarge, le plus grand navire de guerre am\u00e9ricain \u00e0 s\u2019\u00eatre jamais ancr\u00e9 dans le port de Stockholm.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce matin du lundi\u00a06\u00a0juin\u00a02022, 103e\u00a0jour de\u00a0guerre","dateModified":"2022-06-06T05:29:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html#492419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-d-intenses-combats-de-rue-a-sievierodonetsk-mais-les-ukrainiens-tiennent-bon-affirme-volodymyr-zelensky_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:05:50+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-06T04:05:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/3500/2632/1342/1009/3/0/ec77228_ppp-gar16-ukraine-crisis-donbas-0606-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/07/19-19">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Il s’agit pour l’opposition parlementaire d’« un nouvel outil de répression » envers les femmes, dans un pays où l’IVG est pratiquement interdit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Pologne             Avortement en Pologne : l’opposition dénonce « un registre de grossesses » introduit par le pouvoir      Il s’agit pour l’opposition parlementaire d’« un nouvel outil de répression » envers les femmes, dans un pays où l’IVG est pratiquement interdit.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h10, mis à jour hier à 19h11    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Pologne, un pays majoritairement catholique, a une des législations les plus restrictives en matière d’avortement en Europe.  CZAREK SOKOLOWSKI / AP                 En Pologne, l’opposition parlementaire a dénoncé, lundi 6 juin, une disposition gouvernementale obligeant les médecins généralistes à inscrire les grossesses dans un registre numérique médical, ce qui pourrait fournir, selon elle, « un nouvel outil de répression » envers les femmes, dans un pays où l’avortement est pratiquement interdit.            En vertu d’un arrêté du ministre de la santé, Adam Niedzielski, des informations concernant la grossesse doivent figurer dans ce registre à côté de celles sur des maladies, passées ou en cours, des visites médicales, des traitements ou encore le groupe sanguin. Selon le ministère, de telles informations permettront à tout médecin d’aider les patientes.              A l’inverse, la députée libérale Kamila Gasiuk-Pihowicz a déclaré à la presse que ce registre était né « pour pouvoir persécuter et contrôler les femmes polonaises, créer un nouvel outil de répression, (…) d’influence politique de l’Etat sur nos vies, sur notre santé ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Pologne, manifestations d’ampleur en hommage à une victime de la loi anti-IVG                   « S’immiscer dans la vie des femmes »            « A une autre époque, le transfert de telles informations dans le système n’aurait pas suscité d’inquiétudes, mais, dans la situation actuelle, il s’agit pour nous d’un signal sans équivoque d’une nouvelle tentative de l’Etat de s’immiscer dans la vie des femmes », a pour sa part déclaré Joanna Pietrusiewicz, la présidente d’une fondation défendant les droits des femmes, citée par le quotidien Gazeta Wyborcza.            Outre le personnel médical, l’accès au registre numérique médical peut être obtenu par le parquet – actuellement contrôlé par les populistes nationalistes au pouvoir – moyennant la décision d’un tribunal, dans ce pays où des violations de l’Etat de droit ont été constatées à plusieurs reprises par des instances européennes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un an après la quasi-interdiction de l’IVG en Pologne, « l’avortement sans frontières » prospère                   Selon la députée Katarzyna Lubnauer, « depuis six ans, tranche par tranche, les droits reproductifs des femmes sont restreints » en Pologne. « D’abord, on introduit la contraception d’urgence sur ordonnance (…), puis la fécondation in vitro n’est plus financée par le budget de l’Etat, (…) puis intervient ce verdict brutal de la Cour constitutionnelle », qui a interdit, en octobre 2020, l’avortement en cas de malformation grave du fœtus. En vertu de la loi, une femme ayant procédé à une interruption volontaire de grossesse n’est pas poursuivie par la justice, contrairement au médecin qui l’a pratiquée ou aux personnes l’ayant aidée.              La Pologne, un pays majoritairement catholique, a une des législations les plus restrictives en matière d’avortement en Europe. Aujourd’hui, il y a moins de deux mille avortements légaux par an dans le pays, selon les données officielles. Les organisations féministes estiment, par ailleurs, qu’environ 200 000 IVG sont réalisées illégalement ou à l’étranger chaque année.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/avortement-en-pologne-l-opposition-denonce-un-registre-de-grossesses-introduit-par-le-pouvoir_6129133_3210.html"},"headline":"Avortement en Pologne\u00a0: l\u2019opposition d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un registre de grossesses\u00a0\u00bb introduit par le pouvoir","dateCreated":"2022-06-06T19:10:47+02:00","datePublished":"2022-06-06T19:10:47+02:00","dateModified":"2022-06-06T19:11:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["International","Europe","Pologne"],"description":"Il s\u2019agit pour l\u2019opposition parlementaire d\u2019\u00ab\u00a0un nouvel outil de r\u00e9pression\u00a0\u00bb envers les femmes, dans un pays o\u00f9 l\u2019IVG est pratiquement interdit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/03/23/768/0/3818/1906/1342/671/60/0/656de8c_5b0874999ce244a8bbcfdb5eabe068e9-5b0874999ce244a8bbcfdb5eabe068e9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-20">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ En dépit des incertitudes liées à la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de blé de 770 millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776 millions de tonnes pour la campagne précédente.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Cours du blé : des variations amplifiées par les spéculations financières      En dépit des incertitudes liées à la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de blé de 770 millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776 millions de tonnes pour la campagne précédente.          Par Laurence Girard         Publié hier à 17h30, mis à jour à 14h49    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un agent de sécurité devant des sacs de blé, sur un marché de gros de céréales, à New Delhi, le 18 mai 2022.  PRAKASH SINGH / AFP               Sur Euronext, la tonne de blé, livrable en septembre, a terminé la semaine, vendredi 3 juin, à 378 euros. Deux semaines plus tôt, le 16 mai, elle se négociait à un plus haut historique, à 438 euros la tonne. Un léger refroidissement du cours de la céréale sur la Bourse européenne, qui s’est donc traduit par un recul de près de 15 % de sa valeur. Même évolution à Chicago, où il a clos la séance, vendredi, à 10,40 dollars (9,70 euros) le boisseau, en repli de près de 20 % par rapport à son pic de mars. Malgré ce retrait, les grains dorés sont toujours très précieux, avec une progression des cours de près de 40 % depuis le début de l’année, propulsée par l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise alimentaire : les pistes pour atténuer le choc                 L’évolution du prix, très volatile, reste dépendante des mouvements géopolitiques comme des bulletins météorologiques. Des variations amplifiées par les spéculations financières. « Les discussions lancées par [le président russe] Vladimir Poutine pour créer un corridor maritime en mer Noire afin de faciliter les exportations des céréales ukrainiennes ont entraîné une correction du marché, affirme Arthur Portier, du cabinet Agritel. Les acteurs financiers revendent une partie de leur position, en tablant sur un écoulement facilité des 25 millions de tonnes de grains, dont 7 millions de tonnes de blé encore stockées en Ukraine. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique                 Mi-mai, c’était la décision du premier ministre indien, Narendra Modi, d’interdire l’exportation de blé qui enflammait les marchés. Ce, alors même qu’il avait annoncé, peu de temps auparavant, sa volonté de « nourrir le monde » et de remédier au manque de disponibilité de cette céréale à la suite de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sa brutale volte-face avait pris les marchés à contre-pied. L’Inde, deuxième producteur mondial de blé derrière la Chine, mais peu présente sur le marché des échanges mondiaux, est soucieuse d’assurer la sécurité alimentaire de sa population. Or une canicule a écorné le potentiel de production de la récolte actuelle et les tensions inflationnistes sont fortes.          Le rôle-clé de la Russie          M. Modi a toutefois souligné que les contrats d’exportation déjà négociés seraient honorés et des discussions sont en cours avec l’Egypte pour échanger blé contre engrais. Dans ce contexte tendu, chacun s’interroge sur les volumes de production de la campagne 2022-2023. Pour l’heure, tous les voyants sont au vert en Russie. Plus que jamais, le pays dirigé par Vladimir Poutine va jouer un rôle-clé dans le négoce céréalier cette année. A la suite du blocus décrété sur les produits agricoles européens, en 2014, lors de l’annexion de la Crimée, un blocus qui n’a jamais été levé, la Russie a construit sa force agricole et s’est imposée comme le premier exportateur mondial de blé, avec 18 % des volumes.        Il vous reste 42.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/06/cours-du-ble-des-variations-amplifiees-par-les-speculations-financieres_6129115_3234.html"},"headline":"Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res","dateCreated":"2022-06-06T17:30:07+02:00","datePublished":"2022-06-06T17:30:07+02:00","dateModified":"2022-06-07T14:49:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"keywords":["Guerre en Ukraine","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Inde","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie mondiale","Le Monde Afrique","Ukraine","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"En d\u00e9pit des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de bl\u00e9 de 770\u00a0millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776\u00a0millions de tonnes pour la campagne pr\u00e9c\u00e9dente.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/435/0/5226/2613/1342/671/60/0/fce4580_1654527561062-000-32ac8yw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-securite-alimentaire/"}}
       


       
  
