<FILE-date="2022/06/07/19">

<article-nb="2022/06/07/19-1">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La plus haute juridiction administrative donne raison à la coalition des partis de gauche sur les attributions dans la présentation des résultats des législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022 : le Conseil d’Etat demande au ministère de l’intérieur de considérer la Nupes « comme une nuance politique unique » La plus haute juridiction administrative donne raison à la coalition des partis de gauche sur les attributions dans la présentation des résultats des législatives.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           17:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Conseil d’Etat demande au ministère de l’intérieur de considérer la Nupes « comme une nuance politique unique »        Le conseil d’Etat a tranché en faveur de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale sur sa requête vis-à-vis de la nuance politique pour les législatives des 12 et 19 juin.          « Le juge des référés du Conseil d’Etat enjoint aujourd’hui au ministre de l’intérieur de prendre en considération la Nupes comme une nuance politique à part entière dans la présentation des résultats qui sera faite des élections législatives des 12 et 19 juin 2022 », peut-on lire dans le communiqué publié ce mardi. « Il estime en effet que comptabiliser les partis politiques de cette coalition séparément peut porter atteinte à la sincérité de la présentation des résultats électoraux », est-il encore noté dans ce même communiqué.          « Le juge des référés du Conseil d’Etat observe que la Nupes rassemble les principaux partis et formations politiques de gauche autour d’un programme partagé et de candidatures uniques dans l’ensemble des circonscriptions et qu’elle constitue un courant politique qui participe à la structuration du débat des élections législatives de 2022 », poursuit l’instance.          « Le juge relève que les résultats des candidats de la majorité présidentielle seront comptabilisés sous la seule nuance “Ensemble !” et que ceux des candidats écologistes appartenant à la Nupes seront comptabilisés sous une autre nuance (“ECO”) avec d’autres mouvements écologistes n’appartenant pas à la Nupes », peut-on également lire. Le communiqué conclut enfin :           [Le juge] estime ainsi que l’absence de comptabilisation sous une nuance unique des suffrages portés sur les candidats de la Nupes est susceptible de porter atteinte à la sincérité de la présentation des résultats électoraux. Pour ces raisons, le juge des référés du Conseil d’Etat enjoint au ministre de l’intérieur d’inscrire avant le 10 juin 2022 la Nupes dans la grille des nuances pour les candidats aux élections législatives, afin d’assurer une présentation sincère des résultats des scrutins des 12 et 19 juin prochains.           « VICTOIRE ! Le Conseil d’Etat enjoint le ministre de l’intérieur de prendre en considération la Nupes comme une nuance politique à part entière pour les législatives. Les manœuvres de Darmanin sont désavouées ! », a réagi sur Twitter Manuel Bompard, le négociateur en chef de la Nupes et désormais candidat aux législatives à Marseille.                 Tout le live                18:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mort d’une femme lors d’un contrôle de police à Paris : Elisabeth Borne fustige les propos « outranciers » de Jean-Luc Mélenchon, qui dénonce une première ministre « technocrate sans cœur »        A cinq jours du premier tour des élections législatives, la mort d’une femme, à bord d’une voiture, à Paris, dimanche 5 juin lors d’un contrôle de police, la veille, avive la fin de la campagne. Dans deux messages publiés sur Twitter lundi, Jean-Luc Mélenchon a d’abord dénoncé « la peine de mort pour un refus d’obtempérer » et « un abus de pouvoir inacceptable », puis a affirmé que « la police tue », s’en prenant également au syndicat Alliance, qui a pris la défense des fonctionnaires, qualifié de « groupe factieux ».          Invité de France Inter mardi matin, le député « insoumis » a expliqué ses propos, critiqués ces dernières heures de la majorité à l’extrême droite. « Il y a au moins un responsable dans ce pays qui n’accepte pas l’évolution de l’usage de la force de police telle qu’elle est aujourd’hui définie par le pouvoir politique qui commande », a-t-il martelé, en refusant d’être étiqueté comme « antiflic » en général, mais pour une réforme de la doctrine d’emploi de la force et d’organisation de la sécurité publique en France.          Sur France Bleu, mardi à la mi-journée, la première ministre, Elisabeth Borne, a jugé « très choquants » les propos du chef de file de LFI. « Je trouve très choquant la façon qu’a Jean-Luc Mélenchon de s’en prendre systématiquement à la police avec des propos totalement outranciers, a-t-elle déclaré. Les policiers exercent une mission difficile au service des Français. » Pour Mme Borne « une enquête judiciaire est en cours, il y a également une enquête de l’IGPN, on ne peut avoir, comme Mélenchon, une présomption de culpabilité vis-à-vis de la police ».          Dans la foulée, le député LFI des Bouches-du-Rhône a répliqué sur son compte Twitter : « Pour elle, moi seul suis un problème. Borne, première ministre technocrate sans cœur, sans compassion humaine, sans principe républicain sur la force publique », a-t-il notamment déploré.                    Lire aussi :  Mort d’une femme lors d’un contrôle de police à Paris : Elisabeth Borne fustige les propos « outranciers » de Jean-Luc Mélenchon, qui dénonce une première ministre « technocrate sans cœur »                       18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous pouvez nous faire confiance » sur l’économie, a assuré Jean-Luc Mélenchon lors d’une conférence de presse pour défendre le programme de la Nupes        « Oui, vous pouvez nous faire confiance » pour gérer l’économie et le budget de l’Etat, a assuré Jean-Luc Mélenchon cet après-midi à cinq jours du premier tour des législatives, s’entourant d’économistes pour présenter le programme d’économie « régulée » des gauches unies.          Lors de sa campagne présidentielle, celui qui veut être nommé premier ministre avait consacré trois heures d’émission au chiffrage de son programme. Constatant que ses adversaires prévoient malgré cela « l’hiver nucléaire et l’invasion des sauterelles » s’il arrivait au pouvoir, Jean-Luc Mélenchon a tenu à réaffirmer les idées de son programme économique.          Il était accompagné des économistes Eric Berr, maître de conférences à l’université de Bordeaux, Cédric Durand, maître de conférences à l’université Paris-XIII, Aurélie Trouvé, présidente du parlement de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), et Manon Aubry, eurodéputée spécialiste de l’évasion fiscale.          M. Mélenchon a rappelé les dépenses supplémentaires qu’il prévoit et estimé qu’elles entraîneraient un effet de levier : « 250 milliards seront injectés, et lorsqu’ils auront fini leur circuit – utilisés en investissements, distribués en salaires, utilisés en équipements –, à l’autre bout 267 milliards remonteront en taxes et en cotisations sociales ». Parmi les dépenses, l’investissement de 50 milliards d’euros par an dans la « bifurcation écologique » et les services publics, 75 milliards dans la création d’un million d’emplois publics et la revalorisation des fonctionnaires, et 125 milliards d’aides, subventions et redistributions de richesse.          Jean-Luc Mélenchon a scandé : « Il est temps de vivre avec son temps : la mondialisation heureuse est finie, le libéralisme et le marché ont montré leur incapacité absolue à régler les grandes crises qui se présentent, crise climatique, crise des carburants, des céréales, des migrations. » Selon lui, « il faut inventer autre chose, une économie qui part des besoins, régulée, encadrée, négociée ». « Oui, vous pouvez nous faire confiance, disons-nous aux Français. Nous avons organisé, planifié, pensé ce que nous allions faire », a-t-il martelé.          Aurélie Trouvé, elle-même universitaire en économie, a déclaré : « Ce que nous faisons est soutenu par une large partie de la profession » d’économistes, contrairement aux « données erronées, caricatures et idées fausses » véhiculées selon elle par les « think tanks qui soutiennent Macron ». Elle faisait référence notamment à l’Institut Montaigne et Terra Nova.          Eric Berr a plaidé pour l’augmentation des salaires, « qui nous permettrait de lutter contre la stagflation qui nous menace », mélange de stagnation économique et d’inflation. Et Cédric Durand a estimé que la « situation de la dette publique est très favorable » pour investir, en vertu de taux d’intérêt très bas.                    18:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques        Une première victoire… sur le plan juridique pour la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes). Dans une décision rendue, mardi, le Conseil d’Etat enjoint au ministère de l’intérieur de « comptabiliser la Nupes comme une nuance politique unique dans la présentation des résultats qui sera faite » lors des deux tours des législatives, conformément à ce que réclamait, depuis plusieurs semaines, l’alliance des partis de gauche.                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                       17:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives        Etant donné que la grille du ministère de l’intérieur ne reflétait pas les équilibres et coalitions politiques de la campagne électorale, nous avons choisi de l’affiner.                    Lire aussi :  Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives 2022                       17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon célèbre la « victoire » de la Nupes face au ministère de l’intérieur quant à la nuance politique en vue des élections législatives        Jean-Luc Mélenchon est ravi par la décision du Conseil d’Etat, qui enjoint au ministère de l’intérieur de prendre en considération la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) comme « une nuance politique à part entière » lors des législatives des 12 et 19 juin.          « Victoire. Le Conseil d’Etat valide l’obligation pour Darmanin de nous nommer et de nous décompter comme Nupes pour les élections législatives », a tweeté l’artisan de la Nupes mardi en fin d’après-midi. « Darmanin et Macron doivent cesser leurs bidouilles et manigances », a-t-il par ailleurs tancé.          « Les arguments de la majorité étaient très superficiels. On était plutôt confiants mais, dans le contexte, c’est quand même une bouffée d’air frais. C’était clairement une petite manoeuvre, sanctionnée par le Conseil d’Etat », a estimé M. Mélenchon, répondant au Monde.          « Victoire ! », s’est également exclamé le patron d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, qui y voit un « énorme camouflet pour le ministre de l’intérieur, qui avait osé cette manœuvre et reconnu la bannière commune de son mouvement mais pas la nôtre ».          Le communiste Ian Brossat s’est aussi félicité que « les grossières manipulations du ministre de l’intérieur viennent de se prendre le mur du Conseil d’Etat ».                    17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi le Conseil d’Etat a-t-il été contraint de se pencher sur la question des nuances attribuées aux candidats ?        La haute juridiction administrative avait en effet été saisie d’un référé-suspension déposé par La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Génération. s, Génération Ecologie, Les Nouveaux Démocrates, le Parti communiste français (PCF), le Parti socialiste (PS) et la Nupes. Tous ces partis dénonçaient une circulaire du ministère de l’intérieur datée du 13 mai adressée aux préfets relative à l’attribution des nuances aux candidats des élections législatives, expliquait récemment notre journaliste Patrick Roger.          Les requérants contestaient la « différence de traitement » entre les candidats de la Nupes et ceux d’« Ensemble ! Majorité présidentielle ». Aux premiers a été attribuée une nuance distincte selon qu’ils sont investis par LFI, le PCF ou le PS, les autres étant mélangés dans une nuance globale « écologistes », qui agrège à la fois les candidats rattachés à la Nupes et d’autres candidats écologistes sans aucun rapport, comme ceux, par exemple, du Parti animaliste. Quant aux candidats d’« Ensemble ! Majorité présidentielle », quelle que soit leur formation de rattachement – La République en marche, le MoDem, Horizons ou d’autres –, ils ont tous été regroupés dans une même nuance. Pour la Nupes, cette décision, qualifiée de « manœuvre », peut « altérer la sincérité du scrutin ».                    Lire aussi :  Le Conseil d’Etat se penche sur la question des nuances attribuées aux candidats                       17:27   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de l’intérieur annonce la « modification de la grille des nuances afin de créer la nuance Nupes » pour les élections législatives        Le Conseil d’Etat a enjoint mardi au ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, de prendre en considération la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) comme « une nuance politique à part entière » lors des législatives des 12 et 19 juin, donnant raison aux partis politiques formant la Nupes, qui l’avaient saisi en référé.          Le Conseil d’Etat a estimé que « comptabiliser les partis politiques de cette coalition séparément peut porter atteinte à la sincérité de la présentation des résultats électoraux », a-t-il expliqué dans un communiqué.          Le ministère de l’intérieur « prend acte de la décision du Conseil d’Etat sur le nuançage des candidats aux élections législatives ». « Il procédera à la modification de la grille des nuances afin de créer la nuance Nupes », précise la Place Beauvau.                    17:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Conseil d’Etat demande au ministère de l’intérieur de considérer la Nupes « comme une nuance politique unique »        Le conseil d’Etat a tranché en faveur de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale sur sa requête vis-à-vis de la nuance politique pour les législatives des 12 et 19 juin.          « Le juge des référés du Conseil d’Etat enjoint aujourd’hui au ministre de l’intérieur de prendre en considération la Nupes comme une nuance politique à part entière dans la présentation des résultats qui sera faite des élections législatives des 12 et 19 juin 2022 », peut-on lire dans le communiqué publié ce mardi. « Il estime en effet que comptabiliser les partis politiques de cette coalition séparément peut porter atteinte à la sincérité de la présentation des résultats électoraux », est-il encore noté dans ce même communiqué.          « Le juge des référés du Conseil d’Etat observe que la Nupes rassemble les principaux partis et formations politiques de gauche autour d’un programme partagé et de candidatures uniques dans l’ensemble des circonscriptions et qu’elle constitue un courant politique qui participe à la structuration du débat des élections législatives de 2022 », poursuit l’instance.          « Le juge relève que les résultats des candidats de la majorité présidentielle seront comptabilisés sous la seule nuance “Ensemble !” et que ceux des candidats écologistes appartenant à la Nupes seront comptabilisés sous une autre nuance (“ECO”) avec d’autres mouvements écologistes n’appartenant pas à la Nupes », peut-on également lire. Le communiqué conclut enfin :           [Le juge] estime ainsi que l’absence de comptabilisation sous une nuance unique des suffrages portés sur les candidats de la Nupes est susceptible de porter atteinte à la sincérité de la présentation des résultats électoraux. Pour ces raisons, le juge des référés du Conseil d’Etat enjoint au ministre de l’intérieur d’inscrire avant le 10 juin 2022 la Nupes dans la grille des nuances pour les candidats aux élections législatives, afin d’assurer une présentation sincère des résultats des scrutins des 12 et 19 juin prochains.           « VICTOIRE ! Le Conseil d’Etat enjoint le ministre de l’intérieur de prendre en considération la Nupes comme une nuance politique à part entière pour les législatives. Les manœuvres de Darmanin sont désavouées ! », a réagi sur Twitter Manuel Bompard, le négociateur en chef de la Nupes et désormais candidat aux législatives à Marseille.                    17:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Stéphanie Simon, une vie en fauteuil et le sentiment d’une injustice de l’Etat : « Où est la vie digne avec mes 29 euros par mois ? »        Un de nos cent « Fragments de France » publié en octobre 2021 s’intéressait à la demande de « déconjugalisation » de l’allocation adulte handicapé.                    Lire aussi :  Stéphanie Simon, une vie en fauteuil et le sentiment d’une injustice de l’Etat                       16:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon et Fabien Roussel critiquent Elisabeth Borne après que la première ministre a invité une femme en situation de handicap à « reprendre une activité professionnelle »        Elisabeth Borne a été interrogée par plusieurs auditeurs au micro de France Bleu à la mi-journée, parmi lesquels Dolorès, une femme qui se déplace en fauteuil roulant depuis un grave accident. Celle-ci a alerté la première ministre sur les conditions de versement de l’allocation adulte handicapé (AAH) – qui tient aujourd’hui compte des revenus du conjoint.          La nouvelle hôte de Matignon a commencé par dire à l’auditrice que celle-ci avait droit à « des aides pour [sa] vie courante, pour [qu’elle] continu[e] à [se] déplacer, notamment, qui ne sont pas sous condition de ressources », avant d’estimer que Dolorès avait la possibilité « de peut-être reprendre une activité professionnelle », en lien avec « des structures dont c’est la responsabilité ». L’auditrice, émue aux larmes, lui a alors répondu : « J’adore quand madame la première ministre me dit de reprendre une activité professionnelle… Vous savez, reprendre le travail quand on est en fauteuil… »                    La première ministre a alors expliqué que le gouvernement allait se pencher sur la « déconjugalisation » de l’AAH. Lors du premier quinquennat, la majorité présidentielle s’était opposée à la déconjugalisation de l’AAH, avant qu’Emmanuel Macron affirme, pendant l’entre-deux-tours de la présidentielle, vouloir « bouger sur ce point ».          « Technocrate brutale, E. Borne humilie par erreur ou par goût ? », a écrit Jean-Luc Mélenchon sur Twitter. « 1 million d’allocataires chômage savent qu’elle leur a fait les poches. Ici, elle humilie une femme en fauteuil », a encore écrit l’artisan de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et ex-candidat de La France insoumise à la présidentielle.          Fabien Roussel, l’ancien candidat du Parti communiste français (PCF) à la présidentielle, a lui aussi critiqué la première ministre sur le même réseau social. « Glacial. Dolorès, en fauteuil roulant, souhaite la déconjugalisation de l’AAH pour retrouver son indépendance. Elisabeth Borne, insensible, lui répond qu’elle n’a qu’à retrouver du travail… », s’est indigné M. Roussel. « Votez les 12 et 19 juin pour la déconjugalisation de l’AAH ! », conclut le communiste.                    16:17   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jordan Bardella, l’héritier de Marine Le Pen qui cherche à imprimer sa marque identitaire        A 26 ans, le président par intérim du Rassemblement national fait campagne en vue de prendre les rênes du parti d’extrême droite à l’automne. Il rêve d’une synthèse entre le marinisme et la tendance zemmourienne, écrit notre journaliste Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Jordan Bardella, l’héritier de Marine Le Pen qui cherche à imprimer sa marque identitaire                       15:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen appelle ses électeurs à la « mobilisation » pour les législatives des 12 et 19 juin        « Aidez-moi à vous aider » : lors d’un déplacement dans le Loiret ce mardi, Marine Le Pen a invité les électeurs à voter lors du premier tour des élections législatives des 12 et 19 juin, face à la situation « dramatique » du pays. « Je viens dire aux Français que nous avons besoin d’eux, car le match n’est pas terminé », a lancé la candidate au second tour de la présidentielle, lors d’une visite de soutien aux candidats Rassemblement national (RN) du Loiret, à Corbeilles en Gâtinais.          La candidate d’extrême droite se déplaçait dans la quatrième circonscription du Loiret pour soutenir le candidat RN Thomas Ménagé, qui fait face à l’ancien ministre de l’éducation nationale, Jean-Michel Blanquer (La République en marche). Lors du second tour de l’élection présidentielle, cette circonscription avait voté pour Mme Le Pen à 52 %. Les élections législatives sont « cruciales », car les députés peuvent offrir un « contre-pouvoir au président de la République », a-t-elle estimé dans ce village de 1 500 habitants, près de Montargis.          « Il est possible, au moment où nous nous parlons, qu’Emmanuel Macron n’ait pas une majorité absolue à l’Assemblée nationale. Encore faut-il que les Français se déplacent pour aller voter, et notamment ceux, et ils sont très nombreux, qui sont opposés à la politique toxique d’Emmanuel Macron », a lancé la députée du Pas-de-Calais.          « Je l’ai dit plusieurs fois aux Français : aidez-moi à vous aider. Si vous n’allez pas voter, je ne pourrai pas vous aider. (…) Les Français qui souffrent de la politique d’Emmanuel Macron, aujourd’hui, ne peuvent pas dire : ” On ne savait pas”. (…) Ils ont pu être trompés il y a cinq ans, ils ne peuvent plus l’être aujourd’hui », a-t-elle insisté en conférence de presse, rappelant l’échec de son parti lors des dernières élections régionales.          « Emmanuel Macron s’engage dans un deuxième et dernier mandat. (…)  Ça veut dire qu’il n’a, effectivement, plus rien à perdre et qu’il ne se sentira pas tenu par les mécontentements que sa politique créera. (…) Quand on ne va pas voter, on donne une demi-voix à ceux (…) qui sont au pouvoir », a estimé Mme Le Pen.          « La situation du pays s’aggrave à une vitesse spectaculaire, déroutante. C’est le phénomène de la boule de neige. Où que vous regardiez, la situation est dramatique », a-t-elle jugé, citant notamment l’insécurité et « l’affaire du Stade de France », « l’effondrement de l’hôpital public », la réforme des retraites à venir ou encore les speed datings pour recruter dans l’éducation nationale.                    15:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’aide à l’inflation d’Elisabeth Borne est une mascarade », estime Marine Le Pen        Marine Le Pen a réagi sur Twitter en début d’après-midi à l’annonce de la première ministre à la mi-journée sur France Bleu. Alors que l’inflation a atteint plus de 5 % en mai sur un an, la première ministre a dit souhaiter « apporter une réponse aux Français les plus modestes avec un chèque alimentation » qui serait mis en place avec le projet de loi d’urgence sur le pouvoir d’achat examiné à l’Assemblée cet été. Mais, pour la finaliste de la présidentielle, « l’aide à l’inflation d’Elisabeth Borne est une mascarade ».          « Non seulement les Français ne peuvent pas attendre septembre, mais en plus l’annonce tombe cinq jours avant le premier tour des législatives ! Les Francais ne sont pas dupes », a écrit Mme Le Pen, candidate du Rassemblement national aux législatives dans le Pas-de-Calais. « Seuls les députés RN défendront leur pouvoir d’achat », a-t-elle encore promis dans le même tweet.                    15:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon et Aurélie Trouvé défendent le programme économique de la Nupes lors d’une conférence de presse              Jean-Luc Mélenchon, artisan de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), au premier plan, Aurélie Trouvé au second plan, lors d’une conférence de presse pour défendre le programme économique de la Nupes pour les élections législatives, à Paris, le 7 juin 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                     14:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon veut rassurer sur la crédibilité du programme économique de la Nupes, « sérieusement chiffré, organisé et disputé »        Jean-Luc Mélenchon tient en début d’après-midi une conférence de presse aux côtés de l’eurodéputée « insoumise » Manon Aubry, de l’altermondialiste Aurélie Trouvé – ancienne coprésidente d’Attac et désormais candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la 9e circonscription de Seine-Saint-Denis – et de plusieurs économistes pour défendre le programme économique de la Nupes. Celui-ci est critiqué par « la droite, l’extrême droite et le gouvernement », selon M. Mélenchon, qui « diabolisent le programme économique et social de la Nupes », selon lui. Il déplore par ailleurs que « le débat ne p[uisse] pas avoir lieu puisque personne ne veut débattre », à cinq jours du premier tour des législatives.          L’artisan de la Nupes a commencé par critiquer la politique économique portée par Emmanuel Macron. « Le déficit extérieur atteint des sommets », a-t-il estimé, jugeant que « c’est le symbole de la nullité de la politique qui a été mis en œuvre. Cela n’a donné aucun résultat sauf un enrichissement spectaculaire de ceux qui étaient déjà bien riches ». M. Mélenchon a voulu cette conférence de presse pour faire passer « un message au pays : il peut avoir confiance en nous ». « Le travail et le plan [ont] été sérieusement chiffrés, organisés, disputés, mis en débat », a insisté le leadeur de La France insoumise.          « Nous avons tenu à cette conférence de presse aussi pour répondre aux attaques de plus en plus virulentes de la part du gouvernement et des économistes néolibéraux, qui sont relayés par de nombreux médias contre notre programme économique. Tout simplement parce que nous y trouvons bien trop d’idées erronées, de caricatures, de données fausses et nous voulons finalement mettre les points sur les i, a expliqué Aurélie Trouvé. Il n’y a pas une seule vérité en économie qui serait la vérité néolibérale. Et nous combattons ce que Margaret Thatcher appelait “there is no alternative” [“il n’y a pas d’alternative”]. »                    14:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manuel Bompard en visite à Toulouse, avant Jean-Luc Mélenchon la semaine prochaine        « Il y avait bien longtemps qu’on n’avait pas vu autant de monde dans une réunion publique ». A Toulouse, lundi 6 juin, dans la soirée, Ali Tehar, militant socialiste, savoure. Au pied de l’ancienne prison Saint-Michel, la nouvelle grande famille Nupes (Nouvelle Union populaire écologique et sociale) est au complet pour venir soutenir ses candidats aux élections législatives. Invité d’honneur, Manuel Bompard. Le Toulousain, directeur de campagne de Jean-Luc Mélenchon à l’élection présidentielle, sera candidat à Marseille, mais ses attaches sont dans la Ville rose.          Grèves aux urgences, sécurité, polémique avec Emmanuel Macron – qu’il a traité de « bonhomme » le matin même – sur la nomination du futur premier ministre… le négociateur des accords à gauche pour la fondation de la Nupes a passé en revue les thèmes électoraux. Huit des dix candidats investis sont présents et l’ambition « est de remporter plusieurs circonscriptions au soir du 19 juin ». En 2017, la gauche n’en avait gagné qu’une seule. Dans la ville où Jean-Luc Mélenchon est arrivé largement en tête au premier tour de la présidentielle (36,93 %), plusieurs circonscriptions pourraient, en effet, basculer, dont celle dans les quartiers populaires du Mirail où le jeune professeur d’histoire-géographie François Piquemal fait une campagne intense.          La Haute-Garonne est également scrutée, car elle abrite la plus grande fédération socialiste de France. François Briançon, le nouveau premier secrétaire fédéral se dit « étonné du nombre fou de militants dans les réunions publiques ou d’organisations ». Pour Frédéric Borras, coordinateur départemental de la Nupes, « un grand chelem est même possible ». Seule épine dans le pied du nouveau parti, mais de taille, la posture de Carole Delga, présidente de région socialiste, qui continue de soutenir des candidats dissidents un peu partout en Occitanie. Même si elle a annoncé la semaine précédente qu’elle voterait Nupes au second tour. En attendant, chose rare, Manuel Bompard doit passer deux journées à Toulouse, avant que, mardi 14 juin, Jean-Luc Mélenchon ne vienne tenir comme à son habitude entre deux tours un meeting de campagne. Dans un lieu qui reste à définir.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            13:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il faut rappeler à quel point les enseignants jouent un rôle fondamental pour notre société », estime la première ministre        Après le pouvoir d’achat, la dépendance ou la situation dans les urgences, Elisabeth Borne a été interpellée sur la question du recrutement des enseignants. Alors que des académies organisent des « job datings » ces derniers jours pour pouvoir recruter des professeurs pour la rentrée, Mme Borne a expliqué qu’il « faut répondre à une situation d’urgence pour mettre des enseignants face aux élèves » en septembre.          Selon elle, il y a « clairement un sujet d’attractivité » pour ce métier sur lequel le nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, « va évidemment travailler, pour qu’on recrute davantage, qu’on ait davantage de vocation pour aller vers ces métiers ». « Je mesure la difficulté du métier, la nécessité de soutenir les enseignants, la nécessité de revaloriser ces métiers, peut-être de donner plus d’autonomie pédagogique, comme le président de la République a eu l’occasion de le dire » à Marseille, a poursuivi la première ministre.                    Lire aussi :  A Marseille, Emmanuel Macron entame sa « révolution culturelle » dans les écoles             Au-delà d’une revalorisation financière, Mme Borne souhaite également que le métier d’enseignant soit « revalorisé dans sa représentation dans la société ». « Il faut rappeler à quel point les enseignants jouent un rôle fondamental pour notre société, a-t-elle insisté. Peut-être qu’on n’a pas suffisamment mis l’accent sur l’importance de leur rôle, sur la difficulté aussi de leur tâche. Il est nécessaire que tout le monde respecte les enseignants. »                    13:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Elisabeth Borne, l’attractivité de certains métiers en pénurie de main-d’œuvre est « aussi un sujet culturel »        Interrogée sur France Bleu par un artisan boulanger lui faisant part de ses difficultés à recruter un apprenti, la première ministre a constaté que « les métiers de l’industrie, les métiers de l’artisanat sont insuffisamment connus ». « Je pense que c’est aussi un sujet culturel dans notre pays », a-t-elle estimé en vantant le développement, dans l’éducation nationale et de la part des entreprises, des immersions d’élèves et de jeunes dans un milieu professionnel.          « Le premier sujet est déjà de faire connaître ces métiers », a donc constaté Mme Borne, avant de poursuivre en estimant qu’il faut « continuer à mettre le paquet pour former des demandeurs d’emploi, des bénéficiaires du RSA pour qu’ils puissent rejoindre ces métiers avec l’accompagnement aussi qui est nécessaire. » « La mise en place de France Travail, ce n’est pas simplement un changement de nom de Pôle emploi », a dit Elisabeth Borne à ce sujet.                    13:42   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Entre la reprise post-Covid, la guerre en Ukraine, les coûts d’emballage et les épisodes climatiques extrêmes, les raisons des hausses de prix sont plus diverses qu’il n’y paraît                   Lire aussi :  Les causes de l’inflation de 26 produits du quotidien : carburants, pâtes, œufs, viande, légumes…                       13:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne souhaite un « dispositif ciblé » qui permette « à tous les Français d’accéder à des produits de qualité »        Alors que l’inflation a atteint plus de 5 % en mai sur un an, la première ministre a dit souhaiter « apporter une réponse aux Français les plus modestes avec un chèque alimentation » qui serait mis en place avec le projet de loi d’urgence sur le pouvoir d’achat examiné à l’Assemblée cet été.          Si elle n’a pas précisé le montant, la première ministre a annoncé que ces aides pourraient se faire en deux temps. « Il y a un temps dans l’urgence avec l’inflation, où ce sera une aide versée directement sur le compte en banque, tenant compte naturellement du nombre d’enfants dans la famille », a-t-elle expliqué.          Et dans un second temps, il pourrait y avoir « un dispositif ciblé pour permettre à tous les Français d’accéder à des produits de qualité, des produits bio ». « C’est une réflexion à lancer et elle va l’être », a fait savoir mardi Mme Borne. La première ministre a aussi rappelé son souhait de « revaloriser de 4 % les retraites dès le mois de juillet » en les indexant sur l’inflation et a confirmé qu’il y aurait « une revalorisation du point d’indice des fonctionnaires ».          Mme Borne a également affirmé avoir saisi les services de la répression des fraudes pour qu’ils « s’assurent qu’il n’y en a pas qui profitent aujourd’hui du fait qu’il y a de l’inflation pour se dire “tiens, c’est peut-être l’occasion d’augmenter mes prix” ». « On a compris qu’il y a une guerre en Ukraine qui fait augmenter le prix des céréales. Il y a certains produits, on comprend moins bien,et donc c’est important qu’il y ait des contrôles », a-t-elle déclaré.                                     Le Conseil d’Etat demande au ministère de l’intérieur de considérer la Nupes « comme une nuance politique unique »                    Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Brice Laemle      Image de couverture :   STEPHANE DE SAKUTIN / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         A moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes         Quelle que soit l’issue du scrutin, un duel attendu dans l’Hémicycle entre les macronistes et la Nupes         Tribune des Gracques : « Il y a urgence à poser les fondements d’une “troisième voie à la française” »         Jordan Bardella, l’héritier de Marine Le Pen qui cherche à imprimer sa marque identitaire         Chronique : « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »         Les essentiels         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionNouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                          Le Conseil d’Etat demande au ministère de l’intérieur de considérer la Nupes « comme une nuance politique unique »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-07T16:17:40+00:00","coverageEndTime":"2022-06-08T04:17:40+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Conseil d\u2019Etat demande au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de consid\u00e9rer la Nupes \u00ab\u00a0co...","description":"La plus haute juridiction administrative donne raison \u00e0 la coalition des partis de gauche sur les attributions dans la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 : le Conseil d’Etat demande au ministère de l’intérieur de considérer la Nupes « comme une nuance politique unique »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La plus haute juridiction administrative donne raison \u00e0 la coalition des partis de gauche sur les attributions dans la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-06-07T16:17:40+00:00"
,"endDate":"2022-06-08T04:17:40+00:00"
  A cinq jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives,\u00a0la mort d\u2019une femme, \u00e0 bord d\u2019une voiture, \u00e0 Paris, dimanche 5\u00a0juin lors d\u2019un contr\u00f4le de police, la veille, avive la fin de la campagne.\u00a0Dans deux messages publi\u00e9s sur Twitter lundi, Jean-Luc M\u00e9lenchon a d\u2019abord d\u00e9nonc\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0la peine de mort pour un refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0un abus de pouvoir inacceptable\u00a0\u00bb, puis a affirm\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb, s\u2019en prenant \u00e9galement au syndicat Alliance, qui a pris la d\u00e9fense des fonctionnaires, qualifi\u00e9 de\u00a0\u00ab\u00a0groupe factieux\u00a0\u00bb.          Invit\u00e9 de France Inter mardi matin, le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a expliqu\u00e9 ses propos, critiqu\u00e9s ces derni\u00e8res heures de la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite.\u00a0\u00ab\u00a0Il y a au moins un responsable dans ce pays qui n\u2019accepte pas l\u2019\u00e9volution de l\u2019usage de la force de police telle qu\u2019elle est aujourd\u2019hui d\u00e9finie par le pouvoir politique qui commande\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9, en refusant d\u2019\u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 comme\u00a0\u00ab\u00a0antiflic\u00a0\u00bb\u00a0en g\u00e9n\u00e9ral, mais pour une r\u00e9forme de la doctrine d\u2019emploi de la force et d\u2019organisation de la s\u00e9curit\u00e9 publique en France.          Sur France Bleu, mardi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a jug\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0tr\u00e8s choquants\u00a0\u00bb\u00a0les propos du chef de file de LFI.\u00a0\u00ab\u00a0Je trouve tr\u00e8s choquant la fa\u00e7on qu\u2019a Jean-Luc M\u00e9lenchon de s\u2019en prendre syst\u00e9matiquement \u00e0 la police avec des propos totalement outranciers, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Les policiers exercent une mission difficile au service des Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb\u00a0Pour Mme\u00a0Borne\u00a0\u00ab\u00a0une enqu\u00eate judiciaire est en cours, il y a \u00e9galement une enqu\u00eate de l\u2019IGPN, on ne peut avoir, comme M\u00e9lenchon, une pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de la police\u00a0\u00bb.          Dans la foul\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 LFI des Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0a r\u00e9pliqu\u00e9 sur son compte Twitter\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Pour elle, moi seul suis un probl\u00e8me. Borne, premi\u00e8re ministre technocrate sans c\u0153ur, sans compassion humaine, sans principe r\u00e9publicain sur la force publique\u00a0\u00bb, a-t-il notamment d\u00e9plor\u00e9.                    Lire aussi :  Mort d\u2019une femme lors d\u2019un contr\u00f4le\u00a0de police \u00e0 Paris\u00a0: Elisabeth Borne fustige les propos \u00ab\u00a0outranciers\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui d\u00e9nonce une premi\u00e8re ministre \u00ab\u00a0technocrate\u00a0sans c\u0153ur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019une femme lors d\u2019un contr\u00f4le\u00a0de police \u00e0 Paris\u00a0: Elisabeth Borne fustige les propos \u00ab\u00a0out...","dateModified":"2022-06-07T16:49:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#496089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T16:33:15+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Oui, vous pouvez nous faire confiance\u00a0\u00bb pour g\u00e9rer l\u2019\u00e9conomie et le budget de l\u2019Etat, a assur\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon cet apr\u00e8s-midi \u00e0 cinq jours du premier tour des l\u00e9gislatives, s\u2019entourant d\u2019\u00e9conomistes pour pr\u00e9senter le programme d\u2019\u00e9conomie \u00ab\u00a0r\u00e9gul\u00e9e\u00a0\u00bb des gauches unies.          Lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle, celui qui veut \u00eatre nomm\u00e9 premier ministre avait consacr\u00e9 trois heures d\u2019\u00e9mission au chiffrage de son programme. Constatant que ses adversaires pr\u00e9voient malgr\u00e9 cela \u00ab\u00a0l\u2019hiver nucl\u00e9aire et l\u2019invasion des sauterelles\u00a0\u00bb s\u2019il arrivait au pouvoir, Jean-Luc M\u00e9lenchon a tenu \u00e0 r\u00e9affirmer les id\u00e9es de son programme \u00e9conomique.          Il \u00e9tait accompagn\u00e9 des \u00e9conomistes Eric Berr, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux, C\u00e9dric Durand, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-XIII, Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, pr\u00e9sidente du parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), et Manon Aubry, eurod\u00e9put\u00e9e sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9vasion fiscale.          M.\u00a0M\u00e9lenchon a rappel\u00e9 les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires qu\u2019il pr\u00e9voit et estim\u00e9 qu\u2019elles entra\u00eeneraient un effet de levier\u00a0: \u00ab\u00a0250\u00a0milliards seront inject\u00e9s, et lorsqu\u2019ils auront fini leur circuit \u2013 utilis\u00e9s en investissements, distribu\u00e9s en salaires, utilis\u00e9s en \u00e9quipements \u2013, \u00e0 l\u2019autre bout 267\u00a0milliards remonteront en taxes et en cotisations sociales\u00a0\u00bb. Parmi les d\u00e9penses, l\u2019investissement de 50\u00a0milliards d\u2019euros par an dans la \u00ab\u00a0bifurcation \u00e9cologique\u00a0\u00bb et les services publics, 75\u00a0milliards dans la cr\u00e9ation d\u2019un million d\u2019emplois publics et la revalorisation des fonctionnaires, et 125\u00a0milliards d\u2019aides, subventions et redistributions de richesse.          Jean-Luc M\u00e9lenchon a scand\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il est temps de vivre avec son temps\u00a0: la mondialisation heureuse est finie, le lib\u00e9ralisme et le march\u00e9 ont montr\u00e9 leur incapacit\u00e9 absolue \u00e0 r\u00e9gler les grandes crises qui se pr\u00e9sentent, crise climatique, crise des carburants, des c\u00e9r\u00e9ales, des migrations.\u00a0\u00bb Selon lui, \u00ab\u00a0il faut inventer autre chose, une \u00e9conomie qui part des besoins, r\u00e9gul\u00e9e, encadr\u00e9e, n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Oui, vous pouvez nous faire confiance, disons-nous aux Fran\u00e7ais. Nous avons organis\u00e9, planifi\u00e9, pens\u00e9 ce que nous allions faire\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, elle-m\u00eame universitaire en \u00e9conomie, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous faisons est soutenu par une large partie de la profession\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9conomistes, contrairement aux \u00ab\u00a0donn\u00e9es erron\u00e9es, caricatures et id\u00e9es fausses\u00a0\u00bb v\u00e9hicul\u00e9es selon elle par les \u00ab\u00a0think tanks qui soutiennent Macron\u00a0\u00bb. Elle faisait r\u00e9f\u00e9rence notamment \u00e0 l\u2019Institut Montaigne et Terra Nova.          Eric Berr a plaid\u00e9 pour l\u2019augmentation des salaires, \u00ab\u00a0qui nous permettrait de lutter contre la stagflation qui nous menace\u00a0\u00bb, m\u00e9lange de stagnation \u00e9conomique et d\u2019inflation. Et C\u00e9dric Durand a estim\u00e9 que la \u00ab\u00a0situation de la dette publique est tr\u00e8s favorable\u00a0\u00bb pour investir, en vertu de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous pouvez nous faire confiance\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00e9conomie, a assur\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon lors d\u2019une con...","dateModified":"2022-06-07T16:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#496038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T16:03:59+00:00","articleBody":"     Une premi\u00e8re victoire\u2026 sur le plan juridique pour la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes). Dans une d\u00e9cision rendue, mardi, le Conseil d\u2019Etat enjoint au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de \u00ab\u00a0comptabiliser la Nupes comme une nuance politique unique dans la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats qui sera faite\u00a0\u00bb lors des deux tours des l\u00e9gislatives, conform\u00e9ment \u00e0 ce que r\u00e9clamait, depuis plusieurs semaines, l\u2019alliance des partis de gauche.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Conseil d\u2019Etat donne raison \u00e0 la Nupes sur l\u2019attribution des nuances politiques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat donne raison \u00e0 la Nupes sur l\u2019attribution des nuances politiques","dateModified":"2022-06-07T16:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#496004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:55:11+00:00","articleBody":"     Etant donn\u00e9 que la grille du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne refl\u00e9tait pas les \u00e9quilibres et coalitions politiques de la campagne \u00e9lectorale, nous avons choisi de l\u2019affiner.                    Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-07T16:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:50:11+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon est ravi par la d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat, qui enjoint au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0de prendre en consid\u00e9ration la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) comme \u00ab\u00a0une nuance politique \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb lors des l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          \u00ab\u00a0Victoire. Le Conseil d\u2019Etat valide l\u2019obligation pour Darmanin de nous nommer et de nous d\u00e9compter comme Nupes pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 l\u2019artisan de la Nupes mardi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Darmanin et Macron doivent cesser leurs bidouilles et manigances\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs tanc\u00e9.          \u00ab\u00a0Les arguments de la majorit\u00e9 \u00e9taient tr\u00e8s superficiels. On \u00e9tait plut\u00f4t confiants mais, dans le contexte, c\u2019est quand m\u00eame une bouff\u00e9e d\u2019air frais. C\u2019\u00e9tait clairement une petite manoeuvre, sanctionn\u00e9e par le Conseil d\u2019Etat\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. M\u00e9lenchon, r\u00e9pondant au Monde.          \u00ab\u00a0Victoire\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est \u00e9galement exclam\u00e9 le patron d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, qui y voit un \u00ab\u00a0\u00e9norme camouflet pour le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, qui avait os\u00e9 cette man\u0153uvre et reconnu la banni\u00e8re commune de son mouvement mais pas la n\u00f4tre\u00a0\u00bb.          Le communiste Ian Brossat s\u2019est aussi f\u00e9licit\u00e9 que \u00ab\u00a0les grossi\u00e8res manipulations du ministre de l\u2019int\u00e9rieur viennent de se prendre le mur du Conseil d\u2019Etat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon c\u00e9l\u00e8bre la \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb de la Nupes face au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur quant \u00e0 la...","dateModified":"2022-06-07T16:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:39:08+00:00","articleBody":"     La haute juridiction administrative avait en effet \u00e9t\u00e9 saisie d\u2019un r\u00e9f\u00e9r\u00e9-suspension d\u00e9pos\u00e9 par La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), G\u00e9n\u00e9ration. s, G\u00e9n\u00e9ration Ecologie, Les Nouveaux D\u00e9mocrates, le Parti communiste fran\u00e7ais (PCF), le Parti socialiste (PS) et la Nupes. Tous ces partis d\u00e9non\u00e7aient une circulaire du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur dat\u00e9e du 13\u00a0mai adress\u00e9e aux pr\u00e9fets relative \u00e0 l\u2019attribution des nuances aux candidats des \u00e9lections l\u00e9gislatives, expliquait r\u00e9cemment notre journaliste Patrick Roger.          Les requ\u00e9rants contestaient la \u00ab\u00a0diff\u00e9rence de traitement\u00a0\u00bb entre les candidats de la Nupes et ceux d\u2019\u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! Majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. Aux premiers a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e une nuance distincte selon qu\u2019ils sont investis par LFI, le PCF ou le PS, les autres \u00e9tant m\u00e9lang\u00e9s dans une nuance globale \u00ab\u00a0\u00e9cologistes\u00a0\u00bb, qui agr\u00e8ge \u00e0 la fois les candidats rattach\u00e9s \u00e0 la Nupes et d\u2019autres candidats \u00e9cologistes sans aucun rapport, comme ceux, par exemple, du Parti animaliste. Quant aux candidats d\u2019\u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! Majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, quelle que soit leur formation de rattachement \u2013 La R\u00e9publique en marche, le MoDem, Horizons ou d\u2019autres \u2013, ils ont tous \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans une m\u00eame nuance. Pour la Nupes, cette d\u00e9cision, qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0man\u0153uvre\u00a0\u00bb, peut \u00ab\u00a0alt\u00e9rer la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Le Conseil d\u2019Etat se penche sur la question des nuances attribu\u00e9es aux candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le Conseil d\u2019Etat a-t-il \u00e9t\u00e9 contraint de se pencher sur la question des nuances attribu\u00e9es au...","dateModified":"2022-06-07T15:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:27:00+00:00","articleBody":"     Le Conseil d\u2019Etat a enjoint mardi au ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, de prendre en consid\u00e9ration la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) comme \u00ab\u00a0une nuance politique \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb lors des l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin, donnant raison aux partis politiques formant la Nupes, qui l\u2019avaient saisi en r\u00e9f\u00e9r\u00e9.          Le Conseil d\u2019Etat a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0comptabiliser les partis politiques de cette coalition s\u00e9par\u00e9ment peut porter atteinte \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u00ab\u00a0prend acte de la d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat sur le nuan\u00e7age des candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il proc\u00e9dera \u00e0 la modification de la grille des nuances afin de cr\u00e9er la nuance Nupes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la Place Beauvau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur annonce la \u00ab\u00a0modification de la grille des nuances afin de cr\u00e9er la nua...","dateModified":"2022-06-07T16:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:11:12+00:00","articleBody":"     Le conseil d\u2019Etat a tranch\u00e9 en faveur de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale sur sa requ\u00eate vis-\u00e0-vis de la nuance politique pour les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          \u00ab\u00a0Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du Conseil d\u2019Etat enjoint aujourd\u2019hui au ministre de l\u2019int\u00e9rieur de prendre en consid\u00e9ration la Nupes comme une nuance politique \u00e0 part enti\u00e8re dans la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats qui sera faite des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin\u00a02022\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce mardi. \u00ab\u00a0Il estime en effet que comptabiliser les partis politiques de cette coalition s\u00e9par\u00e9ment peut porter atteinte \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux\u00a0\u00bb, est-il encore not\u00e9 dans ce m\u00eame communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du Conseil d\u2019Etat observe que la Nupes rassemble les principaux partis et formations politiques de gauche autour d\u2019un programme partag\u00e9 et de candidatures uniques dans l\u2019ensemble des circonscriptions et qu\u2019elle constitue un courant politique qui participe \u00e0 la structuration du d\u00e9bat des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2022\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019instance.          \u00ab\u00a0Le juge rel\u00e8ve que les r\u00e9sultats des candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle seront comptabilis\u00e9s sous la seule nuance \u201cEnsemble\u00a0!\u201d et que ceux des candidats \u00e9cologistes appartenant \u00e0 la Nupes seront comptabilis\u00e9s sous une autre nuance (\u201cECO\u201d) avec d\u2019autres mouvements \u00e9cologistes n\u2019appartenant pas \u00e0 la Nupes\u00a0\u00bb, peut-on \u00e9galement lire. Le communiqu\u00e9 conclut\u00a0enfin\u00a0:           [Le juge] estime ainsi que l\u2019absence de comptabilisation sous une nuance unique des suffrages port\u00e9s sur les candidats de la Nupes est susceptible de porter atteinte \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux. Pour ces raisons, le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du Conseil d\u2019Etat enjoint au ministre de l\u2019int\u00e9rieur d\u2019inscrire avant le 10\u00a0juin\u00a02022 la Nupes dans la grille des nuances pour les candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, afin d\u2019assurer une pr\u00e9sentation sinc\u00e8re des r\u00e9sultats des scrutins des 12 et 19\u00a0juin prochains.           \u00ab\u00a0VICTOIRE\u00a0! Le Conseil d\u2019Etat enjoint le ministre de l\u2019int\u00e9rieur de prendre en consid\u00e9ration la Nupes comme une nuance politique \u00e0 part enti\u00e8re pour les l\u00e9gislatives. Les man\u0153uvres de Darmanin sont d\u00e9savou\u00e9es\u00a0!\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter Manuel Bompard, le n\u00e9gociateur en chef de la Nupes et d\u00e9sormais candidat aux l\u00e9gislatives \u00e0 Marseille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat demande au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de consid\u00e9rer la Nupes \u00ab\u00a0comme une nuance p...","dateModified":"2022-06-07T15:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T15:00:32+00:00","articleBody":"     Un de nos cent \u00ab\u00a0Fragments de France\u00a0\u00bb publi\u00e9 en octobre\u00a02021 s\u2019int\u00e9ressait \u00e0 la demande de \u00ab\u00a0d\u00e9conjugalisation\u00a0\u00bb de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9.                    Lire aussi :  St\u00e9phanie Simon, une vie en fauteuil et le sentiment d\u2019une injustice de l\u2019Etat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"St\u00e9phanie Simon, une vie en fauteuil et le sentiment d\u2019une injustice de l\u2019Etat\u00a0: \u00ab\u00a0O\u00f9 est la vie di...","dateModified":"2022-06-07T15:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T14:48:14+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e par plusieurs auditeurs au micro de France Bleu \u00e0 la mi-journ\u00e9e, parmi lesquels Dolor\u00e8s, une femme qui se d\u00e9place en fauteuil roulant depuis un grave accident. Celle-ci a alert\u00e9 la premi\u00e8re ministre sur les conditions de versement de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 (AAH) \u2013 qui tient aujourd\u2019hui compte des revenus du conjoint.          La nouvelle h\u00f4te de Matignon a commenc\u00e9 par dire \u00e0 l\u2019auditrice que celle-ci avait droit \u00e0 \u00ab\u00a0des aides pour [sa] vie courante, pour [qu\u2019elle] continu[e] \u00e0 [se] d\u00e9placer, notamment, qui ne sont pas sous condition de ressources\u00a0\u00bb, avant d\u2019estimer que Dolor\u00e8s avait la possibilit\u00e9 \u00ab\u00a0de peut-\u00eatre\u00a0reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb, en lien avec \u00ab\u00a0des structures dont c\u2019est la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019auditrice, \u00e9mue aux larmes, lui a alors r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019adore quand madame la premi\u00e8re ministre me dit de reprendre une activit\u00e9 professionnelle\u2026 Vous savez, reprendre le travail quand on est en fauteuil\u2026\u00a0\u00bb                    La premi\u00e8re ministre a alors expliqu\u00e9 que le gouvernement allait se pencher sur la \u00ab\u00a0d\u00e9conjugalisation\u00a0\u00bb de l\u2019AAH. Lors du premier quinquennat, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH, avant qu\u2019Emmanuel Macron affirme, pendant l\u2019entre-deux-tours de la pr\u00e9sidentielle, vouloir \u00ab\u00a0bouger sur ce point\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Technocrate brutale, E.\u00a0Borne humilie par erreur ou par go\u00fbt\u00a0?\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Jean-Luc M\u00e9lenchon sur Twitter. \u00ab\u00a01\u00a0million d\u2019allocataires ch\u00f4mage savent qu\u2019elle leur a fait les poches. Ici, elle humilie une femme en fauteuil\u00a0\u00bb, a encore \u00e9crit l\u2019artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et ex-candidat de La France insoumise \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          Fabien Roussel, l\u2019ancien candidat du Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a lui aussi critiqu\u00e9 la premi\u00e8re ministre sur le m\u00eame r\u00e9seau social. \u00ab\u00a0Glacial. Dolor\u00e8s, en fauteuil roulant, souhaite la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH pour retrouver son ind\u00e9pendance. Elisabeth Borne, insensible, lui r\u00e9pond qu\u2019elle n\u2019a qu\u2019\u00e0 retrouver du travail\u2026\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9 M.\u00a0Roussel. \u00ab\u00a0Votez les 12 et 19\u00a0juin pour la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH\u00a0!\u00a0\u00bb, conclut le communiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et Fabien Roussel critiquent Elisabeth Borne apr\u00e8s que la premi\u00e8re ministre a invit\u00e9 un...","dateModified":"2022-06-07T16:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T14:17:24+00:00","articleBody":"     A 26\u00a0ans, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national fait campagne en vue de prendre les r\u00eanes du parti d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019automne. Il r\u00eave d\u2019une synth\u00e8se entre le marinisme et la tendance zemmourienne, \u00e9crit notre journaliste Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Jordan Bardella, l\u2019h\u00e9ritier de Marine Le\u00a0Pen qui cherche \u00e0 imprimer sa marque identitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella, l\u2019h\u00e9ritier de Marine Le\u00a0Pen qui cherche \u00e0 imprimer sa marque identitaire","dateModified":"2022-06-07T14:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T13:46:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aidez-moi \u00e0 vous aider\u00a0\u00bb\u00a0: lors d\u2019un d\u00e9placement dans le Loiret ce mardi, Marine Le Pen a invit\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 voter lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin, face \u00e0 la situation \u00ab\u00a0dramatique\u00a0\u00bb du pays. \u00ab\u00a0Je viens dire aux Fran\u00e7ais que nous avons besoin d\u2019eux, car le match n\u2019est pas termin\u00e9\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la candidate au second tour de la pr\u00e9sidentielle, lors d\u2019une visite de soutien aux candidats Rassemblement national (RN) du Loiret, \u00e0 Corbeilles en G\u00e2tinais.          La candidate d\u2019extr\u00eame droite se d\u00e9pla\u00e7ait dans la quatri\u00e8me circonscription du Loiret pour soutenir le candidat RN Thomas M\u00e9nag\u00e9, qui fait face \u00e0 l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer (La R\u00e9publique en marche). Lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, cette circonscription avait vot\u00e9 pour Mme Le Pen \u00e0 52\u00a0%. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives sont \u00ab\u00a0cruciales\u00a0\u00bb, car les d\u00e9put\u00e9s peuvent offrir un \u00ab\u00a0contre-pouvoir au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 dans ce village de 1\u00a0500 habitants, pr\u00e8s de Montargis.          \u00ab\u00a0Il est possible, au moment o\u00f9 nous nous parlons, qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019ait pas une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Encore faut-il que les Fran\u00e7ais se d\u00e9placent pour aller voter, et notamment ceux, et ils sont tr\u00e8s nombreux, qui sont oppos\u00e9s \u00e0 la politique toxique d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais.          \u00ab\u00a0Je l\u2019ai dit plusieurs fois aux Fran\u00e7ais\u00a0: aidez-moi \u00e0 vous aider. Si vous n\u2019allez pas voter, je ne pourrai pas vous aider. (\u2026) Les Fran\u00e7ais qui souffrent de la politique d\u2019Emmanuel Macron, aujourd\u2019hui, ne peuvent pas dire\u00a0: \u201d On ne savait pas\u201d. (\u2026) Ils ont pu \u00eatre tromp\u00e9s il y a cinq ans, ils ne peuvent plus l\u2019\u00eatre aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9 en conf\u00e9rence de presse, rappelant l\u2019\u00e9chec de son parti lors des derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales.          \u00ab\u00a0Emmanuel Macron s\u2019engage dans un deuxi\u00e8me et dernier mandat. (\u2026)  \u00c7a veut dire qu\u2019il n\u2019a, effectivement, plus rien \u00e0 perdre et qu\u2019il ne se sentira pas tenu par les m\u00e9contentements que sa politique cr\u00e9era. (\u2026) Quand on ne va pas voter, on donne une demi-voix \u00e0 ceux (\u2026) qui sont au pouvoir\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Mme Le Pen.          \u00ab\u00a0La situation du pays s\u2019aggrave \u00e0 une vitesse spectaculaire, d\u00e9routante. C\u2019est le ph\u00e9nom\u00e8ne de la boule de neige. O\u00f9 que vous regardiez, la situation est dramatique\u00a0\u00bb, a-t-elle jug\u00e9, citant notamment l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et \u00ab\u00a0l\u2019affaire du Stade de France\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019effondrement de l\u2019h\u00f4pital public\u00a0\u00bb, la r\u00e9forme des retraites \u00e0 venir ou encore les\u00a0speed datings\u00a0pour recruter dans l\u2019\u00e9ducation nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen appelle ses \u00e9lecteurs \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation\u00a0\u00bb pour les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin","dateModified":"2022-06-07T13:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T13:19:06+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen a r\u00e9agi sur Twitter en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019annonce de la premi\u00e8re ministre \u00e0 la mi-journ\u00e9e sur France Bleu. Alors que l\u2019inflation a atteint plus de 5\u00a0% en mai sur un an, la premi\u00e8re ministre a dit souhaiter \u00ab\u00a0apporter une r\u00e9ponse aux Fran\u00e7ais les plus modestes avec un ch\u00e8que alimentation\u00a0\u00bb qui serait mis en place avec le projet de loi d\u2019urgence sur le pouvoir d\u2019achat examin\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e cet \u00e9t\u00e9. Mais, pour la finaliste de la pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0l\u2019aide \u00e0 l\u2019inflation d\u2019Elisabeth Borne est une mascarade\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Non seulement les Fran\u00e7ais ne peuvent pas attendre septembre, mais en plus l\u2019annonce tombe cinq jours avant le premier tour des l\u00e9gislatives\u00a0! Les Francais ne sont pas dupes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Mme Le Pen, candidate du Rassemblement national aux l\u00e9gislatives dans le Pas-de-Calais. \u00ab\u00a0Seuls les d\u00e9put\u00e9s RN d\u00e9fendront leur pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-elle encore promis dans le m\u00eame tweet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019aide \u00e0 l\u2019inflation d\u2019Elisabeth Borne est une mascarade\u00a0\u00bb, estime Marine Le Pen","dateModified":"2022-06-07T13:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T13:00:38+00:00","articleBody":"           Jean-Luc M\u00e9lenchon, artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), au premier plan, Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 au second plan, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse pour d\u00e9fendre le programme \u00e9conomique de la Nupes pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 Paris, le 7\u00a0juin 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/2e886b3_5395057-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 d\u00e9fendent le programme \u00e9conomique de la Nupes lors d\u2019une conf\u00e9r...","dateModified":"2022-06-07T13:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T12:52:21+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon tient en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi une conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Manon Aubry, de l\u2019altermondialiste Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 \u2013 ancienne copr\u00e9sidente d\u2019Attac et d\u00e9sormais candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la 9e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis \u2013 et de plusieurs \u00e9conomistes pour d\u00e9fendre le programme \u00e9conomique de la Nupes. Celui-ci est critiqu\u00e9 par \u00ab\u00a0la droite, l\u2019extr\u00eame droite et le gouvernement\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0M\u00e9lenchon, qui \u00ab\u00a0diabolisent le programme \u00e9conomique et social de la Nupes\u00a0\u00bb, selon lui. Il d\u00e9plore par ailleurs que \u00ab\u00a0le d\u00e9bat ne p[uisse] pas avoir lieu puisque personne ne veut d\u00e9battre\u00a0\u00bb, \u00e0 cinq jours du premier tour des l\u00e9gislatives.          L\u2019artisan de la Nupes a commenc\u00e9 par critiquer la politique \u00e9conomique port\u00e9e par Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Le d\u00e9ficit ext\u00e9rieur atteint des sommets\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, jugeant que \u00ab\u00a0c\u2019est le symbole de la nullit\u00e9 de la politique qui a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre. Cela n\u2019a donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat sauf un enrichissement spectaculaire de ceux qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 bien riches\u00a0\u00bb. M.\u00a0M\u00e9lenchon a voulu cette conf\u00e9rence de presse pour faire passer \u00ab\u00a0un message au pays\u00a0: il peut avoir confiance en nous\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le travail et le plan [ont] \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement chiffr\u00e9s, organis\u00e9s, disput\u00e9s, mis en d\u00e9bat\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le leadeur de La France insoumise.          \u00ab\u00a0Nous avons tenu \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse aussi pour r\u00e9pondre aux attaques de plus en plus virulentes de la part du gouvernement et des \u00e9conomistes n\u00e9olib\u00e9raux, qui sont relay\u00e9s par de nombreux m\u00e9dias contre notre programme \u00e9conomique. Tout simplement parce que nous y trouvons bien trop d\u2019id\u00e9es erron\u00e9es, de caricatures, de donn\u00e9es fausses et nous voulons finalement mettre les points sur les i, a expliqu\u00e9 Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. Il n\u2019y a pas une seule v\u00e9rit\u00e9 en \u00e9conomie qui serait la v\u00e9rit\u00e9 n\u00e9olib\u00e9rale. Et nous combattons ce que Margaret Thatcher appelait \u201cthere is no alternative\u201d [\u201cil n\u2019y a pas d\u2019alternative\u201d].\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon veut rassurer sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 du programme \u00e9conomique de la Nupes, \u00ab\u00a0s\u00e9rieuse...","dateModified":"2022-06-07T13:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T12:21:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il y avait bien longtemps qu\u2019on n\u2019avait pas vu autant de monde dans une r\u00e9union publique\u00a0\u00bb. A Toulouse, lundi 6\u00a0juin, dans la soir\u00e9e, Ali Tehar, militant socialiste, savoure. Au pied de l\u2019ancienne prison Saint-Michel, la nouvelle grande famille Nupes (Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale) est au complet pour venir soutenir ses candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Invit\u00e9 d\u2019honneur, Manuel Bompard. Le Toulousain, directeur de campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sera candidat \u00e0 Marseille, mais ses attaches sont dans la Ville rose.          Gr\u00e8ves aux urgences, s\u00e9curit\u00e9, pol\u00e9mique avec Emmanuel Macron \u2013 qu\u2019il a trait\u00e9 de \u00ab\u00a0bonhomme\u00a0\u00bb le matin m\u00eame \u2013 sur la nomination du futur premier ministre\u2026 le n\u00e9gociateur des accords \u00e0 gauche pour la fondation de la Nupes a pass\u00e9 en revue les th\u00e8mes \u00e9lectoraux. Huit des dix candidats investis sont pr\u00e9sents et l\u2019ambition \u00ab\u00a0est de remporter plusieurs circonscriptions au soir du 19\u00a0juin\u00a0\u00bb. En\u00a02017, la gauche n\u2019en avait gagn\u00e9 qu\u2019une seule. Dans la ville o\u00f9 Jean-Luc M\u00e9lenchon est arriv\u00e9 largement en t\u00eate au premier tour de la pr\u00e9sidentielle (36,93\u00a0%), plusieurs circonscriptions pourraient, en effet, basculer, dont celle dans les quartiers populaires du Mirail o\u00f9 le jeune professeur d\u2019histoire-g\u00e9ographie Fran\u00e7ois Piquemal fait une campagne intense.          La Haute-Garonne est \u00e9galement scrut\u00e9e, car elle abrite la plus grande f\u00e9d\u00e9ration socialiste de France. Fran\u00e7ois Brian\u00e7on, le nouveau premier secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral se dit \u00ab\u00a0\u00e9tonn\u00e9 du nombre fou de militants dans les r\u00e9unions publiques ou d\u2019organisations\u00a0\u00bb. Pour Fr\u00e9d\u00e9ric Borras, coordinateur d\u00e9partemental de la Nupes, \u00ab\u00a0un grand chelem est m\u00eame possible\u00a0\u00bb. Seule \u00e9pine dans le pied du nouveau parti, mais de taille, la posture de Carole Delga, pr\u00e9sidente de r\u00e9gion socialiste, qui continue de soutenir des candidats dissidents un peu partout en Occitanie. M\u00eame si elle a annonc\u00e9 la semaine pr\u00e9c\u00e9dente qu\u2019elle voterait Nupes au second tour. En attendant, chose rare, Manuel Bompard doit passer deux journ\u00e9es \u00e0 Toulouse, avant que, mardi 14\u00a0juin, Jean-Luc M\u00e9lenchon ne vienne tenir comme \u00e0 son habitude entre deux tours un meeting de campagne. Dans un lieu qui reste \u00e0 d\u00e9finir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard en visite \u00e0 Toulouse, avant Jean-Luc M\u00e9lenchon la semaine prochaine","dateModified":"2022-06-07T12:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:56:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le pouvoir d\u2019achat, la d\u00e9pendance ou la situation dans les urgences, Elisabeth Borne a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e sur la question du recrutement des enseignants. Alors que des acad\u00e9mies organisent des \u00ab\u00a0job datings\u00a0\u00bb ces derniers jours pour pouvoir recruter des professeurs pour la rentr\u00e9e, Mme\u00a0Borne a expliqu\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0faut r\u00e9pondre \u00e0 une situation d\u2019urgence pour mettre des enseignants face aux \u00e9l\u00e8ves\u00a0\u00bb en septembre.          Selon elle, il y a \u00ab\u00a0clairement un sujet d\u2019attractivit\u00e9\u00a0\u00bb pour ce m\u00e9tier sur lequel le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye, \u00ab\u00a0va \u00e9videmment travailler, pour qu\u2019on recrute davantage, qu\u2019on ait davantage de vocation pour aller vers ces m\u00e9tiers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je mesure la difficult\u00e9 du m\u00e9tier, la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir les enseignants, la n\u00e9cessit\u00e9 de revaloriser ces m\u00e9tiers, peut-\u00eatre de donner plus d\u2019autonomie p\u00e9dagogique, comme le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a eu l\u2019occasion de le dire\u00a0\u00bb \u00e0 Marseille, a poursuivi la premi\u00e8re ministre.                    Lire aussi :  A Marseille, Emmanuel Macron entame sa \u00ab\u00a0r\u00e9volution culturelle\u00a0\u00bb dans les \u00e9coles             Au-del\u00e0 d\u2019une revalorisation financi\u00e8re, Mme\u00a0Borne souhaite \u00e9galement que le m\u00e9tier d\u2019enseignant soit \u00ab\u00a0revaloris\u00e9 dans sa repr\u00e9sentation dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut rappeler \u00e0 quel point les enseignants jouent un r\u00f4le fondamental pour notre soci\u00e9t\u00e9, a-t-elle insist\u00e9. Peut-\u00eatre qu\u2019on n\u2019a pas suffisamment mis l\u2019accent sur l\u2019importance de leur r\u00f4le, sur la difficult\u00e9 aussi de leur t\u00e2che.\u00a0Il est n\u00e9cessaire que tout le monde respecte les enseignants. \u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut rappeler \u00e0 quel point les enseignants jouent un r\u00f4le fondamental pour notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-06-07T13:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:51:12+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e sur France Bleu par un artisan boulanger lui faisant part de ses difficult\u00e9s \u00e0 recruter un apprenti, la premi\u00e8re ministre a constat\u00e9 que \u00ab\u00a0les m\u00e9tiers de l\u2019industrie, les m\u00e9tiers de l\u2019artisanat sont insuffisamment connus\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est aussi un sujet culturel dans notre pays\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 en vantant le d\u00e9veloppement, dans l\u2019\u00e9ducation nationale et de la part des entreprises, des immersions d\u2019\u00e9l\u00e8ves et de jeunes dans un milieu professionnel.          \u00ab\u00a0Le premier sujet est d\u00e9j\u00e0 de faire conna\u00eetre ces m\u00e9tiers\u00a0\u00bb, a donc constat\u00e9 Mme Borne, avant de poursuivre en estimant qu\u2019il faut \u00ab\u00a0continuer \u00e0 mettre le paquet pour former des demandeurs d\u2019emploi, des b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA pour qu\u2019ils puissent rejoindre ces m\u00e9tiers avec l\u2019accompagnement aussi qui est n\u00e9cessaire.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La mise en place de France Travail, ce n\u2019est pas simplement un changement de nom de P\u00f4le emploi\u00a0\u00bb, a dit Elisabeth Borne \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Elisabeth Borne, l\u2019attractivit\u00e9 de certains m\u00e9tiers en p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre est \u00ab\u00a0aussi un...","dateModified":"2022-06-07T11:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:42:26+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les causes de\u00a0l\u2019inflation de 26\u00a0produits du quotidien\u00a0: carburants, p\u00e2tes, \u0153ufs, viande, l\u00e9gumes\u2026         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre la reprise post-Covid, la guerre en Ukraine, les co\u00fbts d\u2019emballage et les \u00e9pisodes climatiques e...","dateModified":"2022-06-07T11:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:41:48+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019inflation a atteint plus de 5 % en mai sur un an, la premi\u00e8re ministre a dit souhaiter \u00ab\u00a0apporter une r\u00e9ponse aux Fran\u00e7ais les plus modestes avec un ch\u00e8que alimentation\u00a0\u00bb qui serait mis en place avec le projet de loi d\u2019urgence sur le pouvoir d\u2019achat examin\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e cet \u00e9t\u00e9.          Si elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le montant, la premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 que ces aides pourraient se faire en deux temps. \u00ab\u00a0Il y a un temps dans l\u2019urgence avec l\u2019inflation, o\u00f9 ce sera une aide vers\u00e9e directement sur le compte en banque, tenant compte naturellement du nombre d\u2019enfants dans la famille\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.          Et dans un second temps, il pourrait y avoir \u00ab\u00a0un dispositif cibl\u00e9 pour permettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des produits de qualit\u00e9, des produits bio\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une r\u00e9flexion \u00e0 lancer et elle va l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb, a fait savoir mardi Mme\u00a0Borne. La premi\u00e8re ministre a aussi rappel\u00e9 son souhait de \u00ab\u00a0revaloriser de 4 % les retraites d\u00e8s le mois de juillet\u00a0\u00bb en les indexant sur l\u2019inflation et a confirm\u00e9 qu\u2019il y aurait \u00ab\u00a0une revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires\u00a0\u00bb.          Mme Borne a \u00e9galement affirm\u00e9 avoir saisi les services de la r\u00e9pression des fraudes pour qu\u2019ils \u00ab\u00a0s\u2019assurent qu\u2019il n\u2019y en a pas qui profitent aujourd\u2019hui du fait qu\u2019il y a de l\u2019inflation pour se dire \u201ctiens, c\u2019est peut-\u00eatre l\u2019occasion d\u2019augmenter mes prix\u201d\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On a compris qu\u2019il y a une guerre en Ukraine qui fait augmenter le prix des c\u00e9r\u00e9ales. Il y a certains produits, on comprend moins bien,et donc c\u2019est important qu\u2019il y ait des contr\u00f4les\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne souhaite un \u00ab\u00a0dispositif cibl\u00e9\u00a0\u00bb qui permette \u00ab\u00a0\u00e0 tous les Fran\u00e7ais d\u2019acc\u00e9der \u00e0 d...","dateModified":"2022-06-07T11:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:36:12+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne r\u00e9pond \u00e0 un auditeur de France Bleu pr\u00e8s d\u2019Orl\u00e9ans, dans le Loiret. Rodrigue, charg\u00e9 de relation dans un centre de formation et pay\u00e9 au smic, dit ne pas pouvoir envisager de partir de chez ses parents au vu des prix actuels du carburant, trop \u00e9lev\u00e9s pour que son salaire lui permette de payer l\u2019ensemble de ses charges. \u00ab\u00a0On a aujourd\u2019hui une remise sur le prix du carburant de 18 centimes \u00e0 la pompe. Cette remise, elle va \u00eatre prolong\u00e9e au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, commence par dire Elisabeth Borne \u2013 \u00e0 condition, rel\u00e8ve-t-elle, que l\u2019Assembl\u00e9e nationale nouvellement \u00e9lue adopte le texte sur le pouvoir d\u2019achat dans lequel serait int\u00e9gr\u00e9e cette mesure.          \u00ab\u00a0J\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 Bruno Le Maire d\u2019\u00e9tudier un dispositif pr\u00e9cis\u00e9ment pour ceux qui ont qui font beaucoup de kilom\u00e8tres chaque jour, soit pour se rendre \u00e0 leur travail, soit dans le cadre de leur travail\u00a0\u00bb, a, par ailleurs, annonc\u00e9, toujours dans ce projet de loi, Elisabeth Borne. Un autre dispositif discut\u00e9 au sein de l\u2019ex\u00e9cutif permettrait, selon la premi\u00e8re ministre, de permettre aux employeurs de \u00ab\u00a0mieux accompagner leurs salari\u00e9s\u00a0\u00bb par la prise en charge de certains frais de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prix du carburant\u00a0: le gouvernement souhaite une aide pour les longs trajets professionnels","dateModified":"2022-06-07T11:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:27:01+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre est ensuite interrog\u00e9e par une auditrice sur le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es. \u00ab\u00a0Beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es pr\u00e9f\u00e8rent vieillir chez elles, plut\u00f4t que d\u2019\u00eatre en Ehpad\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme Borne, plus de trois mois apr\u00e8s le scandale Orpea. Mais cela \u00ab\u00a0suppose d\u00e9j\u00e0 de pouvoir am\u00e9nager son logement\u00a0\u00bb, pour pouvoir rester \u00e0 domicile.          \u00ab\u00a0On veut mettre en place une aide sp\u00e9cifique pour pouvoir am\u00e9nager son logement qui puisse prendre en charge jusqu\u2019\u00e0 70 % des travaux, pour, par exemple, am\u00e9nager un escalier, les sanitaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 la premi\u00e8re ministre. Et, selon elle, se pose aussi la question des accompagnants pour \u00ab\u00a0tous les soins dont les personnes \u00e2g\u00e9es peuvent avoir besoin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est peut-\u00eatre le point qui est le plus d\u00e9licat, parce qu\u2019il faut attirer vers ces m\u00e9tiers\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Borne, annon\u00e7ant des\u00a0\u00ab\u00a0discussions dans le secteur pour que les m\u00e9tiers soient attractifs et attirent les jeunes\u00a0\u00bb. Avant de poursuivre\u00a0:           Quand on parle de faciliter l\u2019orientation des jeunes, c\u2019est faire conna\u00eetre ces m\u00e9tiers, permettre effectivement des formations en apprentissage qui permettent de d\u00e9couvrir ces m\u00e9tiers. Ensuite, c\u2019est que les personnes qui s\u2019engagent dans ces m\u00e9tiers aient des v\u00e9ritables parcours professionnels, des perspectives de prendre plus de responsabilit\u00e9s. Ce sont des discussions qui doivent se tenir entre les employeurs et les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s. Mon gouvernement veillera \u00e0 ce que \u00e7a se tienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9pendance\u00a0: Elisabeth Borne souhaite apporter \u00ab\u00a0une aide sp\u00e9cifique\u00a0\u00bb pour pouvoir am\u00e9nager le lo...","dateModified":"2022-06-07T11:31:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:21:10+00:00","articleBody":"     L\u2019inqui\u00e9tude et la lassitude touchent de nombreux \u00e9tablissements. A Marseille, le personnel constate chaque jour la d\u00e9gradation des conditions de travail. A Bordeaux, les cadres se mobilisent pour soutenir les urgences. Suivez le direct du Monde consacr\u00e9, mardi, \u00e0 la mobilisation des soignants.                    Lire aussi :  Mobilisation pour les h\u00f4pitaux\u00a0: des soignants, inquiets et lass\u00e9s, manifestent avant des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 qui s\u2019annoncent compliqu\u00e9es         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une journ\u00e9e de mobilisation nationale pour l\u2019h\u00f4pital","dateModified":"2022-06-07T11:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:19:42+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, participe \u00e0 un \u00e9change avec des auditeurs de France Bleu, mardi midi. Une soignante, Sandrine, commence par dire qu\u2019elle soutient le mouvement de mobilisation en cours pour demander plus de moyens pour la sant\u00e9 publique en France. Infirmi\u00e8re en soins palliatifs \u00e0 Pau, Sandrine salue l\u2019initiative du S\u00e9gur de la sant\u00e9, tout en le qualifiant de \u00ab\u00a0rustine\u00a0\u00bb\u2026 Il reste plein de \u00ab\u00a0trous dans la raquette\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On ne va pas baisser les bras, on y travaille\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne en soutenant l\u2019initiative de \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb, confi\u00e9e au m\u00e9decin Fran\u00e7ois Braun, pour faire un \u00e9tat des lieux des conditions de travail et des effectifs dans les centres hospitaliers avant l\u2019\u00e9t\u00e9 \u2013 \u00ab\u00a0l\u2019objectif n\u2019est pas de refaire un \u00e9ni\u00e8me audit sur la situation de l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, affirme-t-elle.          Mme Borne d\u00e9fend ensuite le dispositif de r\u00e9f\u00e9rent sant\u00e9 pour que chacun puisse avoir, si ce n\u2019est aux urgences ou aupr\u00e8s de la m\u00e9decine de ville, un contact avec un soignant (un pharmacien, par exemple) sur chaque territoire. \u00ab\u00a0On a un travail h\u00f4pital par h\u00f4pital et territoire par territoire\u00a0\u00bb, dit la premi\u00e8re ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les moyens accord\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 publique\u00a0: \u00ab\u00a0On ne va pas baisser les bras, on y travaille\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-06-07T11:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:18:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: comment l\u2019ex\u00e9cutif occupe le terrain en attendant les \u00e9lections         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement entend se montrer \u00e0 l\u2019offensive, m\u00eame s\u2019il ne peut pas faire avancer ses deux textes...","dateModified":"2022-06-07T11:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:12:06+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de France Bleu, et \u00e0 cinq jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la premi\u00e8re ministre a reconnu qu\u2019\u00ab\u00a0il y a de l\u2019inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb dans le pays, \u00ab\u00a0notamment sur les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine et l\u2019impact que cela peut avoir sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0On a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu d\u00e8s l\u2019automne dernier avec des mesures tr\u00e8s fortes, a-t-elle rappel\u00e9. Aucun pays en Europe n\u2019a pris des mesures aussi fortes que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en France avec les boucliers tarifaires sur le gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\u00a0\u00bb          La premi\u00e8re ministre confirme qu\u2019apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, en cas de victoire du parti pr\u00e9sidentiel, \u00ab\u00a0le premier projet de loi que nous voulons proposer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e lorsqu\u2019elle se r\u00e9unira de nouveau, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment un projet de loi d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une pr\u00e9occupation tr\u00e8s forte, a-t-elle assur\u00e9. On est d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais face aux cons\u00e9quences de cette crise et de cette guerre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre confirme que le premier projet de loi examin\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s les l\u00e9gisla...","dateModified":"2022-06-07T11:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#495040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T11:10:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je trouve tr\u00e8s choquant la fa\u00e7on qu\u2019a Jean-Luc M\u00e9lenchon de s\u2019en prendre syst\u00e9matiquement \u00e0 la police avec des propos totalement outranciers\u00a0\u00bb, a dit Elisabeth Borne mardi midi. La premi\u00e8re ministre est l\u2019invit\u00e9e de la journaliste de France Bleu Wendy Bouchard, pour une heure d\u2019entretien jusqu\u2019\u00e0 14 heures.          \u00ab\u00a0On ne peut pas avoir, comme Jean-Luc m\u00e9lenchon, une pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de la police\u00a0\u00bb, consid\u00e8re aussi Mme\u00a0Borne, tout en se refusant \u00e0 commenter plus pr\u00e9cis\u00e9ment la mort d\u2019une femme cons\u00e9cutive \u00e0 des tirs policiers lors d\u2019un contr\u00f4le routier \u00e0 Paris, samedi. \u00ab\u00a0Ce qui s\u2019est pass\u00e9 ce week-end avec un d\u00e9c\u00e8s, c\u2019est \u00e9videmment tragique. Une enqu\u00eate judiciaire est en cours. Il y a \u00e9galement une enqu\u00eate de l\u2019IGPN\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne r\u00e9agit aux propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas avoir une pr\u00e9somption de cu...","dateModified":"2022-06-07T11:12:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T10:53:33+00:00","articleBody":"     Le patron des R\u00e9publicains (LR), Christian Jacob, a assur\u00e9, mardi, que son parti allait \u00ab\u00a0cr\u00e9er la surprise\u00a0\u00bb aux l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin et \u00ab\u00a0\u00eatre un acteur d\u00e9terminant\u00a0\u00bb pour peser dans le prochain quinquennat. M.\u00a0Jacob s\u2019est tout de m\u00eame refus\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 tout pronostic sur le nombre de si\u00e8ges gagnables (LR en d\u00e9tient une centaine aujourd\u2019hui, ce qui en fait le principal groupe d\u2019opposition).          \u00ab\u00a0Ceux qui disent \u201cles pauvres, ils vont dispara\u00eetre\u201d en seront pour leurs frais\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 le pr\u00e9sident des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, alors que LR a enregistr\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle un revers historique, avec 4,8\u00a0% des voix. M\u00eame si \u00ab\u00a0on ne va pas tout renverser et avoir une majorit\u00e9\u00a0\u00bb, LR \u00ab\u00a0a une carte \u00e0 jouer sur la valeur autorit\u00e9, la valeur travail\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Tous deux s\u2019exprimaient apr\u00e8s un conseil strat\u00e9gique qui a rassembl\u00e9 la majorit\u00e9 des dirigeants, \u00e0 quelques absents pr\u00e8s \u2013 ni Laurent Wauquiez, ni Eric Ciotti, ni Val\u00e9rie P\u00e9cresse n\u2019\u00e9taient l\u00e0. A l\u2019Assembl\u00e9e, \u00ab\u00a0les d\u00e9put\u00e9s LR sont en situation de faire changer les choses\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Jacob, en vantant \u00ab\u00a0l\u2019ancrage local\u00a0\u00bb et la capacit\u00e9 de LR \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0force de proposition\u00a0\u00bb.          Ainsi \u00ab\u00a0les textes qui vont dans le bon sens, on sait les voter, les autres on sait s\u2019opposer avec fermet\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0on continuera dans cet esprit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Mais LR ne sera \u00ab\u00a0certainement pas\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0marchepied\u00a0\u00bb de la future majorit\u00e9, a-t-il averti. Interrog\u00e9 sur le \u00ab\u00a0vote utile\u00a0\u00bb, dont LR a fait les frais \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, il a estim\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est nous le vote utile, nous serons utiles \u00e0 la France.\u00a0\u00bb M.\u00a0Jacob a aussi tacl\u00e9 \u00ab\u00a0un gouvernement totalement absent\u00a0\u00bb et son \u00ab\u00a0incapacit\u00e9 \u00e0 porter une r\u00e9forme quelle qu\u2019elle soit\u00a0\u00bb, et mis en garde contre le risque d\u2019\u00ab\u00a0un quinquennat pour rien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob estime que Les R\u00e9publicains vont \u00ab\u00a0cr\u00e9er la surprise\u00a0\u00bb aux l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-07T11:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T10:01:14+00:00","articleBody":"     A 26\u00a0ans, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national fait campagne en vue de prendre les r\u00eanes du parti d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019automne. Il r\u00eave d\u2019une synth\u00e8se entre le marinisme et la tendance zemmourienne.                    Lire aussi :  Jordan Bardella, l\u2019h\u00e9ritier de Marine Le\u00a0Pen qui cherche \u00e0 imprimer sa marque identitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella en campagne","dateModified":"2022-06-07T10:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T08:55:18+00:00","articleBody":"     En r\u00e9it\u00e9rant son appel \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas humilier la Russie\u00a0\u00bb dans l\u2019entretien qu\u2019il a accord\u00e9 \u00e0 la presse quotidienne r\u00e9gionale, Emmanuel Macron a d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle vague de critiques et d\u2019incompr\u00e9hension de la part des gouvernements et responsables de pays d\u2019Europe de l\u2019Est. En France, son opposante politique Marine Le Pen a consid\u00e9r\u00e9, mardi matin sur Franceinfo, que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a raison d\u2019essayer de trouver par la discussion les moyens d\u2019arr\u00eater cette guerre, et de faire en sorte que l\u2019Ukraine retrouve sa souverainet\u00e9 et que les soldats russes sortent de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je ne comprends pas pourquoi le pr\u00e9sident [ukrainien] Zelensky lui en fait le reproche puisque la r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est que le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine a dit lui-m\u00eame que la seule issue serait diplomatique\u00a0\u00bb, or \u00ab\u00a0quand on cherche une issue diplomatique, on essaie d\u2019\u00e9viter que le canal de discussions se rompe\u00a0\u00bb, a fait valoir la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite, qui avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par M. Poutine pendant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2017.          De son c\u00f4t\u00e9, Jean-Luc M\u00e9lenchon a estim\u00e9 que l\u2019Ukraine devrait s\u2019abstenir de critiquer la France. \u00ab\u00a0Je pense que les Ukrainiens ne devraient pas nous parler comme \u00e7a, parce que la France arme, la France est pr\u00e9sente, la France soutient le peuple ukrainien (\u2026). Donc on m\u00e9rite mieux que des reparties \u00e0 la vol\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de file de La France insoumise, au micro de\u00a0France Inter. \u00ab\u00a0Si le pr\u00e9sident Macron parle avec M.\u00a0Poutine, je lui donne raison, parce qu\u2019il ne faut pas laisser cet homme s\u2019enfermer en lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, a aussi dit M.\u00a0M\u00e9lenchon, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0La na\u00efvet\u00e9, ce serait de croire qu\u2019en lui parlant, on va le faire \u00e9vacuer l\u2019Ukraine. Tant qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9vacu\u00e9 l\u2019Ukraine, on ne peut pas discuter normalement avec lui.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen favorables \u00e0 maintenir le canal des discussions ouvert avec Vladimir...","dateModified":"2022-06-07T09:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T08:32:06+00:00","articleBody":"     Dans ce cinqui\u00e8me \u00e9pisode de notre podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, \u00e9conomiste et pr\u00e9sidente du parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), et Pascal Canfin, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, pr\u00e9sident de la commission environnement du Parlement europ\u00e9en et membre du groupe Renew, auquel appartient La R\u00e9publique en marche, d\u00e9battent de leurs m\u00e9thodes pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050.          Comment se traduirait la planification version Macron ou version M\u00e9lenchon\u00a0? Quelles seraient leurs priorit\u00e9s sur le plan climatique\u00a0? Quelles diff\u00e9rences entre les deux approches\u00a0? Leurs deux camps politiques s\u2019accordent d\u00e9sormais sur l\u2019objectif \u00e0 atteindre \u2013 la neutralit\u00e9 carbone \u2013 et sur la m\u00e9thode \u2013 la planification \u00e9cologique. Mais ils d\u00e9fendent, en r\u00e9alit\u00e9, des options tr\u00e8s diff\u00e9rentes quant aux chemins \u00e0 suivre.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment se traduirait la planification version Macron ou version M\u00e9lenchon\u00a0? Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 et Pascal Ca...","dateModified":"2022-06-07T08:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T08:14:51+00:00","articleBody":"     Le parti Les R\u00e9publicains (LR) ne donnera pas de consigne de vote au soir du premier tour des l\u00e9gislatives, le 12\u00a0juin, si ses candidats ne sont pas qualifi\u00e9s, dans le cas d\u2019un duel entre LRM et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a assur\u00e9 mardi le pr\u00e9sident du groupe LR au S\u00e9nat, Bruno Retailleau. \u00ab\u00a0Beaucoup de nos \u00e9lecteurs voteront sans doute Macron face \u00e0 la Nupes mais nous ne donnerons pas de consigne de vote car les consignes de vote \u00e7a ne fonctionne plus, \u00e7a \u00e9nerve m\u00eame les gens. Les gens sont autonomes\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 sur France 2.          En cas de second tour opposant un candidat de LRM et un candidat du Rassemblement national, \u00ab\u00a0je pense [qu\u2019il n\u2019y aura] pas de consigne de vote\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, appelant les \u00e9lecteurs de droite au \u00ab\u00a0vote de conviction d\u00e8s le premier tour\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0quand [les candidats LR] seront au second tour, ils auront de bonnes chances de gagner\u00a0\u00bb, selon lui. Vendredi, l\u2019ancienne candidate du parti de droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs de son camp ayant vot\u00e9 pour Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 \u00ab\u00a0reprendre leur libert\u00e9\u00a0\u00bb et \u00e0 voter aux l\u00e9gislatives pour Les R\u00e9publicains, la seule opposition \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Bruno Retailleau, il n\u2019y aura pas de consigne de vote des R\u00e9publicains en cas de duel entre LRM et...","dateModified":"2022-06-07T08:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T08:07:19+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente d\u2019Ile-de-France Mobilit\u00e9s, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, veut \u00ab\u00a0prendre le pouvoir en mati\u00e8re de transport\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, explique-t-elle dans un entretien \u00e0 la lettre sp\u00e9cialis\u00e9e Mobilettre, s\u2019en prenant aux pratiques monopolistiques de SNCF R\u00e9seau et de la RATP. \u00ab\u00a0Il faut faire des transports une priorit\u00e9\u00a0\u00bb, juge l\u2019ancienne candidate des R\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, \u00e9galement pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional.          \u00ab\u00a0Je n\u2019arrive pas \u00e0 comprendre qu\u2019on n\u2019ait pas une politique des mobilit\u00e9s au niveau national. L\u2019absence d\u2019un ministre \u00e0 temps plein des transports est un mauvais indice\u00a0\u00bb, tacle-t-elle. \u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident au niveau national devrait faire un plan massif pour les infrastructures, tout particuli\u00e8rement pour les infrastructures ferroviaires, de la grande vitesse aux dessertes de proximit\u00e9\u00a0\u00bb, juge l\u2019\u00e9lue, r\u00e9clamant une r\u00e9forme de la gestion des routes et de SNCF R\u00e9seau.          Cette branche de la SNCF est selon elle \u00ab\u00a0un gestionnaire d\u2019infrastructures monopolistique qui est noy\u00e9 sous la masse des travaux \u00e0 effectuer, qui n\u2019a plus les ressources humaines ni les moyens n\u00e9cessaires, qui est quasi syst\u00e9matiquement en retard et en d\u00e9passement de budget\u00a0\u00bb. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, Val\u00e9rie P\u00e9cresse regrette \u00ab\u00a0une absence de r\u00e9flexion globale sur les transports\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La protection des monopoles publics est incroyable\u00a0\u00bb, fustige-t-elle, interpellant la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui fut ministre des transports et pr\u00e9sidente de la RATP.          Dans son fief d\u2019Ile-de-France, elle se dit \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 prendre le pouvoir en mati\u00e8re de transports car personne ne le fait\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mon principal probl\u00e8me, c\u2019est le non-respect des contrats sign\u00e9s\u00a0\u00bb, souligne-t-elle, demandant \u00ab\u00a0des p\u00e9nalit\u00e9s\u00a0\u00bb, tant pour les op\u00e9rateurs \u2013 SNCF et RATP, surtout \u2013 que pour les fournisseurs de mat\u00e9riel roulant \u2013 Alstom, notamment \u2013 en cas de d\u00e9faillance ou de retard de livraison. \u00ab\u00a0La mise en concurrence doit \u00eatre triplement gagnante, en qualit\u00e9 de service, en prix et en conditions sociales\u00a0\u00bb, soutient Val\u00e9rie P\u00e9cresse, alors que les syndicats craignent de voir leurs conditions de travail se d\u00e9grader.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse se dit \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 prendre le pouvoir en mati\u00e8re de transports\u00a0\u00bb en Ile-de-France et...","dateModified":"2022-06-07T08:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T07:47:17+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde et merci pour votre pr\u00e9sence \r\nQuand aura-t-on la conclusion du r\u00e9f\u00e9r\u00e9 concernant la nuance NUPES?\r\nEt selon la r\u00e9ponse cela va-t-il vraiment changer les choses ?  Les documents \u00e9lectoraux sont d\u00e9j\u00e0 imprim\u00e9s non?    Curieuse          Bonjour,          La d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat est attendue aujourd\u2019hui apr\u00e8s l\u2019audience en r\u00e9f\u00e9r\u00e9-suspension de vendredi. Le recours port\u00e9 par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ne concernait pas les documents \u00e9lectoraux, mais les nuances attribu\u00e9es aux candidats par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour afficher les r\u00e9sultats au soir du premier tour et du second tour.          Si le recours est rejet\u00e9, ce ne sera pas l\u2019intitul\u00e9 Nupes qui sera affich\u00e9 dans les chiffres communiqu\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, mais le parti d\u2019origine de chaque candidat investi par la coalition de gauche (Parti socialiste, La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, Parti communiste fran\u00e7ais). Cela rendrait beaucoup moins visible l\u2019\u00e9ventuelle performance de l\u2019alliance par rapport \u00e0 celle de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle (La R\u00e9publique en marche, Horizons, Agir, MoDem) qui sera, elle, rassembl\u00e9e sous la seule d\u00e9nomination Ensemble\u00a0!.          \u00ab\u00a0Dans un cas, une association unique. Dans l\u2019autre, une alliance de circonstance entre des partis qui ont chacun un financement et un temps de parole autonomes. Ce n\u2019est pas une vraie nuance \u00e0 part enti\u00e8re. C\u2019est la raison de ce traitement diff\u00e9rent\u00a0\u00bb, avait justifi\u00e9 \u00e0 l\u2019audience la directrice des libert\u00e9s publiques et des affaires juridiques, Pascale L\u00e9glise, qui d\u00e9fendait le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, selon ses propos rapport\u00e9s par notre journaliste Patrick Roger. \u00ab\u00a0Alliance de circonstance\u00a0? Je trouve cela un peu m\u00e9prisant, avait r\u00e9agi Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0Thiriez, avocat des partis de gauche.\u00a0Qu\u2019est-ce qui autorise le minist\u00e8re \u00e0 porter un jugement sur la p\u00e9rennit\u00e9 de cette coalition\u00a0? La Constitution \u00e9nonce que les partis exercent leur activit\u00e9 librement. C\u2019est l\u2019affaire des partis politiques de s\u2019organiser comme ils l\u2019entendent.\u00a0\u00bb Nous vous tiendrons inform\u00e9s des r\u00e9sultats de ce recours d\u00e8s que nous en aurons connaissance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Conseil d\u2019Etat demande au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de consid\u00e9rer la Nupes \u00ab\u00a0co...","dateModified":"2022-06-07T08:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T07:38:43+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A moins d\u2019une semaine du premier tour, l\u2019inqui\u00e9tude monte chez les macronistes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0? \u00ab\u00a0Le seul aujourd\u2019hui qui existe, dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9put\u00e9e L...","dateModified":"2022-06-07T08:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T07:12:55+00:00","articleBody":"     A cinq jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Marine Le Pen est revenue sur ses ambitions pour le scrutin. \u00ab\u00a0Je trouverai \u00e7a scandaleux que le Rassemblement national ait moins de 60 d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9venu ce mardi matin sur Franceinfo, estimant que ce seuil est \u00ab\u00a0la limite pour que l\u2019opposition soit une opposition de plein pouvoir avec l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des moyens qui lui sont accord\u00e9s\u00a0\u00bb. Avec ce nombre d\u2019\u00e9lus, les d\u00e9put\u00e9s du RN pourraient notamment saisir le Conseil constitutionnel sur des projets de loi.          Mais selon la d\u00e9put\u00e9e du RN, \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 50\u00a0% dans 150 circonscriptions, alors potentiellement nous pouvons gagner 150 circonscriptions\u00a0\u00bb. Elle refuse ainsi de faire comme Jean-Luc M\u00e9lenchon qui ambitionne d\u2019avoir la majorit\u00e9 absolue et devenir premier ministre. \u00ab\u00a0A la diff\u00e9rence de M\u00e9lenchon, j\u2019ai le sens du ridicule, a-t-elle lanc\u00e9. C\u2019est ridicule car ce n\u2019est pas possible. J\u2019ai le sens de la v\u00e9rit\u00e9 et de l\u2019honn\u00eatet\u00e9 qui est exig\u00e9e par les \u00e9lecteurs.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0D\u00e8s le soir du premier tour, chacun s\u2019apercevra qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9, il y a absolument z\u00e9ro chance pour qu\u2019il ait une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme Le Pen. Elle souhaite toutefois \u00ab\u00a0faire en sorte qu\u2019Emmanuel Macron ait une majorit\u00e9 relative\u00a0\u00bb, ce qui est \u00ab\u00a0extr\u00eamement important pour qu\u2019il n\u2019ait pas les pleins pouvoirs\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 ensuite sur son concurrent d\u2019extr\u00eame droite, Eric Zemmour, la d\u00e9put\u00e9e du RN, candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, a d\u00e9plor\u00e9 que \u00ab\u00a0son seul objectif a \u00e9t\u00e9 de s\u2019opposer au Rassemblement national dont il souhaitait prendre la place\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a tent\u00e9, apr\u00e8s tout il a le droit de tenter. Il a \u00e9chou\u00e9. Point. Dossier clos\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle f\u00e9licit\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen premi\u00e8re ministre\u00a0? \u00ab\u00a0A la diff\u00e9rence de M\u00e9lenchon, j\u2019ai le sens du ridicule\u00a0\u00bb, af...","dateModified":"2022-06-07T07:23:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T07:12:36+00:00","articleBody":"     Le maire de Nice et proche d\u2019Emmanuel Macron, Christian Estrosi, a comment\u00e9 sur RMC et sur BFM-TV, mardi matin, la r\u00e9action de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 la mort d\u2019une femme \u00e0 la suite de tirs policiers lors d\u2019un contr\u00f4le routier \u00e0 Paris, samedi \u2013 le chef de file de La France insoumise avait notamment consid\u00e9r\u00e9 que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb et qualifi\u00e9 les tirs comme \u00ab\u00a0un abus de pouvoir inacceptable\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces propos de M. M\u00e9lenchon sont inqualifiables\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par d\u00e9clarer M. Estrosi, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut aujourd\u2019hui, dans la vie politique, les personnages qui s\u2019expriment de cette mani\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la police, les mettre hors d\u2019\u00e9tat de nuire.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mettre Jean-Luc M\u00e9lenchon hors d\u2019\u00e9tat de nuire\u00a0?\u00a0\u00bb, l\u2019a relanc\u00e9 la journaliste Apolline de Malherbe. \u00ab\u00a0Oui, parce que s\u2019attaquer \u00e0 la police c\u2019est nuire \u00e0 la R\u00e9publique, nuire \u00e0 la d\u00e9mocratie. C\u2019est nuire \u00e0 des hommes et des femmes qui se sont engag\u00e9s (\u2026) pour apporter dans un grand service public (\u2026) la protection dans un monde dangereux o\u00f9 les trafics, les incivilit\u00e9s, les menaces de tous ordres p\u00e8sent sur une grande partie de nos concitoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le maire de Nice sans expliciter plus avant ce qu\u2019il entendait par \u00ab\u00a0mettre hors d\u2019\u00e9tat de nuire\u00a0\u00bb son opposant politique. Christian Estrosi termine ensuite sa r\u00e9ponse par ces mots\u00a0:           \u00ab\u00a0Dans cette affaire, il y a une victime, c\u2019est tragique. Aujourd\u2019hui, la justice est en train d\u2019instruire pour savoir si la victime est victime d\u2019un geste professionnel malheureux ou d\u2019une infraction commise par un d\u00e9linquant. C\u2019est \u00e0 la justice de le dire, ni \u00e0 vous ni \u00e0 moi, je ne porterai pas de jugement sur ce point.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Christian Estrosi, Jean-Luc M\u00e9lenchon doit \u00eatre mis \u00ab\u00a0hors d\u2019\u00e9tat de nuire\u00a0\u00bb apr\u00e8s ses prop...","dateModified":"2022-06-07T07:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:58:47+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de Franceinfo mardi matin, la d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national (RN) dans le Pas-de-Calais est revenue sur la hausse de l\u2019inflation en France provoqu\u00e9e, notamment, par la guerre en Ukraine. Elle a redit sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0baisser la TVA de 20 % \u00e0 5,5 % sur les produits de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, d\u00e9fendant une \u00ab\u00a0d\u00e9cision p\u00e9renne\u00a0\u00bb. Mme Le Pen s\u2019oppose ainsi au bouclier tarifaire mis en place par le gouvernement. \u00ab\u00a0Il va le faire payer soit par des imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires, c\u2019est-\u00e0-dire par les classes moyennes, comme d\u2019habitude, soit par une aggravation de la dette\u00a0\u00bb, a-t-elle critiqu\u00e9e.          L\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, arriv\u00e9e au second tour, a aussi une nouvelle fois critiqu\u00e9 la d\u00e9cision de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019imposer un embargo sur le p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0Une sanction stupide et nocive pour le peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, selon elle. \u00ab\u00a0Vous imaginez bien que le p\u00e9trole russe que nous n\u2019ach\u00e8terons pas sera vendu \u00e0 d\u2019autres et que la rupture dans cet approvisionnement va faire augmenter le prix du p\u00e9trole vendu\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. Selon elle, \u00ab\u00a0la Russie va \u00eatre plus riche du fait de ces sanctions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: \u00ab\u00a0Une sanction stupide et nocive pour le\u00a0peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, selon M...","dateModified":"2022-06-07T07:04:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:58:18+00:00","articleBody":"     Sollicit\u00e9 pour r\u00e9agir aux propos de Bruno Le Maire sur le programme \u00e9conomique de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), que le ministre de l\u2019\u00e9conomie juge dangereux pour la stabilit\u00e9 \u00e9conomique de la France, Jean-Luc M\u00e9lenchon a estim\u00e9 sur France Inter, mardi matin, que c\u2019est \u00e0 l\u2019inverse l\u2019actuel programme du gouvernement \u00ab\u00a0qui entra\u00eene la ruine et la p\u00e9nurie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est eux qui ont fait le pire r\u00e9sultat du commerce ext\u00e9rieur, c\u2019est eux qui ont augment\u00e9 la dette\u00a0\u00bb, poursuit-il, avant de r\u00e9torquer que les pays mentionn\u00e9s par Bruno Le Maire (ce dernier estimait que, avec la Nupes au pouvoir, la France pouvait conna\u00eetre un destin semblable \u00e0 ceux de l\u2019Argentine, du Venezuela ou de la Gr\u00e8ce, o\u00f9 le Fonds mon\u00e9taire international est intervenu) \u00e9taient dirig\u00e9s dans ces p\u00e9riodes par un gouvernement lib\u00e9ral. \u00ab\u00a0Le moment est venu pour [Bruno Le Maire] de r\u00e9fl\u00e9chir sur ce que nous savons tous. Le mod\u00e8le n\u00e9olib\u00e9ral est cuit, frit, termin\u00e9. On doit passer \u00e0 autre chose. (\u2026) Ma solution est de relancer la consommation populaire\u00a0\u00bb, a dit Jean-Luc M\u00e9lenchon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le mod\u00e8le n\u00e9olib\u00e9ral est cuit, frit, termin\u00e9. On doit passer \u00e0 autre chose\u00a0\u00bb, selon Jean-Luc M\u00e9l...","dateModified":"2022-06-07T07:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:44:51+00:00","articleBody":"     Trois policiers ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue et sont auditionn\u00e9s par l\u2019IGPN afin de v\u00e9rifier les conditions d\u2019usage de leurs armes, samedi. Le conducteur, bless\u00e9 gri\u00e8vement, est hospitalis\u00e9. Selon les agents, le v\u00e9hicule, en prenant la fuite, aurait fonc\u00e9 sur leur \u00e9quipage.                    Lire aussi :  Tirs lors d\u2019un contr\u00f4le de police\u00a0\u00e0 Paris\u00a0: mort d\u2019une passag\u00e8re de la voiture, deux enqu\u00eates ouvertes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Conseil d\u2019Etat demande au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de consid\u00e9rer la Nupes \u00ab\u00a0co...","dateModified":"2022-06-07T06:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:44:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui a d\u00e9plor\u00e9 dans un tweet hier que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort d\u2019une passag\u00e8re d\u2019une voiture samedi \u00e0 Paris, la d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen, a estim\u00e9 sur Franceinfo que l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9loigne totalement des valeurs r\u00e9publicaines\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand on est un dirigeant politique du niveau de M\u00e9lenchon, dire \u201cla police tue\u201d, c\u2019est une v\u00e9ritable honte\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. D\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0id\u00e9ologie syst\u00e9matiquement antipolice\u00a0\u00bb, l\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle charge M.\u00a0M\u00e9lenchon, qui est, selon elle, \u00ab\u00a0toujousrs du c\u00f4t\u00e9 des voyous, des criminels, jamais des forces de l\u2019ordre qui essaient d\u2019assurer la protection des Fran\u00e7ais face \u00e0 l\u2019ensauvagement de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.          Mme Le Pen a rappel\u00e9 qu\u2019elle est en faveur de la pr\u00e9somption de l\u00e9gitime d\u00e9fense pour les forces de l\u2019ordre. \u00ab\u00a0Avec \u00e7a, dans cette affaire, les policiers ne seraient pas en garde \u00e0 en vue, a-t-elle expliqu\u00e9. On renverse la charge de la preuve. C\u2019est \u00e0 celui qui consid\u00e8re que le policier a d\u00e9pass\u00e9 ses r\u00e8gles d\u2019engagement de le prouver.\u00a0\u00bb A cinq jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Mme\u00a0Le Pen a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas \u00e0 la justice de juger des propos comme \u00e7a, ce sont aux \u00e9lecteurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marine Le Pen, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9loigne totalement des valeurs r\u00e9publicaines\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-07T06:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:44:01+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France Inter, mardi matin, Jean-Luc M\u00e9lenchon est interrog\u00e9 par L\u00e9a Salam\u00e9 et Nicolas Demorand. L\u2019ancien candidat de La France insoumise \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle revient en d\u00e9tail sur sa r\u00e9action, tr\u00e8s comment\u00e9e, \u00e0 la mort d\u2019une femme cons\u00e9cutive \u00e0 des tirs de policiers lors d\u2019un contr\u00f4le routier \u00e0 Paris, samedi\u00a04\u00a0juin. M.\u00a0M\u00e9lenchon, qui n\u2019est pas candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, maintient ses propos \u2013 \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la honte c\u2019est quand\u00a0?\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0un abus de pouvoir inacceptable\u00a0\u00bb \u2013 et assume un ton provocant pour d\u00e9clencher des r\u00e9actions publiques.          \u00ab\u00a0Il y a au moins un responsable dans ce pays qui n\u2019accepte pas l\u2019\u00e9volution de l\u2019usage de la force de police telle qu\u2019elle est aujourd\u2019hui d\u00e9finie par le pouvoir politique qui commande\u00a0\u00bb, mart\u00e8le-t-il, en refusant d\u2019\u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 comme \u00ab\u00a0anti-flic\u00a0\u00bb en g\u00e9n\u00e9ral, mais pour une r\u00e9forme de la doctrine d\u2019emploi de la force et d\u2019organisation de la s\u00e9curit\u00e9 publique en France.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas normal qu\u2019on tue quelqu\u2019un parce qu\u2019il refuse d\u2019obtemp\u00e9rer \u00e0 la loi. Il y a des punis, il y a des amendes, mais pas la peine de mort\u00a0\u00bb, r\u00e9p\u00e8te-t-il en revenant sur son indignation face \u00e0 la mort de la jeune femme. \u00ab\u00a0Le policier a tir\u00e9. Cette jeune femme est morte. De quoi \u00e9tait-elle coupable\u00a0? De quoi l\u2019accusait-on au point de l\u2019abattre\u00a0? Elle a 21\u00a0ans. Elle est l\u2019\u00e9pouse de qui\u00a0? Elle a des enfants, elle n\u2019en a pas\u00a0? On ne saura pas\u00a0! La seule chose dont on parle, c\u2019est \u201cM\u00e9lenchon a dit\u00a0: la police tue\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Je suis pour une police de maintien de la paix\u00a0\u00bb, oppose-t-il au mod\u00e8le qu\u2019il d\u00e9nonce, souhaitant le retour de la police de proximit\u00e9. Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9ment aussi ne pas vouloir se confronter \u00e0 la question de la d\u00e9linquance. Le d\u00e9put\u00e9 prend l\u2019exemple des trafics de stup\u00e9fiants\u00a0: lui est favorable \u00e0 sortir de la strat\u00e9gie du tout-r\u00e9pressif \u2013 notamment sur la consommation \u2013 au profit d\u2019un effort accentu\u00e9 sur la grande criminalit\u00e9 et les fournisseurs de substances en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis pour une police de maintien de la paix\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne Jean-Luc M\u00e9lenchon sur France Inter","dateModified":"2022-06-07T06:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T06:24:02+00:00","articleBody":"    Quelles sont les r\u00e9sultats dans les autres circonscriptions de l'\u00e9tranger ? Y a-t-il une tendance qui se d\u00e9gage ?\r\n    Louis.e         Bonjour,          Ci-dessous, les candidats qualifi\u00e9s au second tour dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.         Dans la\u00a01re\u00a0circonscription (Am\u00e9rique du Nord), l\u2019influent d\u00e9put\u00e9 sortant LRM\u00a0Roland Lescure (35,88\u00a0%) affrontera la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Florence Roger (33,43\u00a0%).          Dans la\u00a02e\u00a0circonscription (Am\u00e9rique latine et Cara\u00efbes), la candidate du parti pr\u00e9sidentiel, El\u00e9onore Caroit, est arriv\u00e9e en t\u00eate (34,57\u00a0%) et affrontera l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb (Nupes), Christian Rodriguez (28,20\u00a0%).          Dans la\u00a03e\u00a0circonscription (Europe du Nord), le d\u00e9put\u00e9 sortant LRM, Alexandre Holroyd, qui a engrang\u00e9 38,51\u00a0% des suffrages, affrontera au second tour l\u2019\u00e9cologiste de la Nupes\u00a0Charlotte Minvielle, qui a obtenu 31,46\u00a0%.          Dans la\u00a04e\u00a0circonscription (Benelux), Pieyre-Alexandre Anglade, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection investi par LRM, a obtenu 38,93\u00a0% des voix. Il affrontera la socialiste de la Nupes\u00a0C\u00e9cilia Gondard,\u00a0qui a r\u00e9colt\u00e9 32,47\u00a0%.          Dans la\u00a05e\u00a0circonscription (Espagne, Portugal, Monaco et Andorre), c\u2019est la Nupes, avec l\u2019\u00e9cologiste\u00a0Renaud Le Berre, qui est arriv\u00e9e en t\u00eate avec 27,89\u00a0% des voix. Il devance le d\u00e9put\u00e9 sortant LRM, St\u00e9phane Vojetta, qui a obtenu 24,60\u00a0%. Ce dernier \u00e9tait entr\u00e9 en dissidence apr\u00e8s que le parti pr\u00e9sidentiel avait investi Manuel Valls (16,17\u00a0%) qui est \u00e9limin\u00e9.          Dans la\u00a06e\u00a0circonscription (Suisse et Liechtenstein), l\u2019\u00e9conomiste et proche d\u2019Emmanuel Macron, Marc Ferracci, est arriv\u00e9 en t\u00eate (36,49\u00a0%) devant la candidate de la Nupes, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Magali Mangin (20,28\u00a0%). Dans cette circonscription, le d\u00e9put\u00e9 sortant Joachim Son-Forget est \u00e9limin\u00e9 en recueillant seulement 4,48\u00a0% des suffrages.          Dans la\u00a07e\u00a0circonscription (Europe centrale), le d\u00e9put\u00e9 sortant\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Petit (MoDem) a remport\u00e9 le premier tour, avec 34,58\u00a0% des voix, devant\u00a0Asma Rharmaoui-Claquin (Nupes), 26,06\u00a0% des suffrages, qu\u2019il retrouvera au second tour.          Dans la\u00a08e\u00a0circonscription,\u00a0qui comprend notamment\u00a0l\u2019Italie, la Gr\u00e8ce, la Turquie et Isra\u00ebl, le d\u00e9put\u00e9 sortant\u00a0Meyer Habib (UDI) obtient cette ann\u00e9e 28,85\u00a0% des suffrages. Il fera face au second tour \u00e0\u00a0Deborah Abisror-de Lieme (LRM), avec 27,78\u00a0% des voix.          Dans la\u00a09e\u00a0circonscription (Maghreb et Afrique de l\u2019Ouest) , le candidat de G\u00e9n\u00e9ration.s, investi par la Nupes, Karim Ben Cheikh, est arriv\u00e9 largement en t\u00eate (39,99\u00a0%) devant l\u2019ancienne ministre de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, Elisabeth Moreno, qui a obtenu 28,06\u00a0%.          Dans la\u00a010e\u00a0circonscription (Proche-Orient et Afrique), la sortante\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi (LRM) est en bonne position, avec 32,74\u00a0% des suffrages, contre\u00a022,53\u00a0% \u00e0\u00a0Chantal Moussa (Nupes), qui la retrouvera au second tour.          La\u00a011e\u00a0circonscription (Europe orientale, Asie et Oc\u00e9anie, soit 49\u00a0pays) voit la d\u00e9put\u00e9e sortante, Anne Genetet (LRM), r\u00e9aliser un score large au premier tour (38,14\u00a0%). Elle sera oppos\u00e9e au second tour \u00e0\u00a0Dominique Vidal. La candidate de la Nupes a r\u00e9colt\u00e9 24,79\u00a0% des voix.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Conseil d\u2019Etat demande au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de consid\u00e9rer la Nupes \u00ab\u00a0co...","dateModified":"2022-06-07T08:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T05:39:35+00:00","articleBody":"     Le leader de la coalition de gauche, Jean-Luc M\u00e9lenchon, promet de \u00ab\u00a0reparlementariser\u00a0\u00bb la vie politique. Les soutiens d\u2019Emmanuel Macron redoutent le blocage.                    Lire aussi :  Quelle que soit l\u2019issue du scrutin, un duel attendu dans l\u2019H\u00e9micycle entre les macronistes et la Nupes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers une nouvelle \u00ab\u00a0gu\u00e9rilla parlementaire\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-07T06:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T05:36:08+00:00","articleBody":"      En soutien. Marine Le Pen est dans le Loiret, \u00e0 Corbeilles, en fin de matin\u00e9e, pour aider les candidats investis par le Rassemblement national. Du c\u00f4t\u00e9 de La France insoumise, Manuel Bompard se rend \u00e0 Toulouse avec la m\u00eame mission (il est, lui, investi dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne).          Chiffrage. Au niveau national, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, \u00e9conomiste et pr\u00e9sidente du parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), pr\u00e9sentent le rapport \u00e9conomique du programme de la Nupes et son chiffrage. L\u2019alliance de gauche joue le rapport de force et le d\u00e9bat d\u2019expertise sur cette question depuis plusieurs jours.          A la radio. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, accorde un entretien \u00e0 France Bleu, mardi midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-06-07T06:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T05:31:07+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans les circonscriptions r\u00e9serv\u00e9es aux Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, la d\u00e9faite de Manuel Valls, \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour dans la 5e (p\u00e9ninsule ib\u00e9rique et Monaco), a fait jubiler une partie de la gauche ulc\u00e9r\u00e9e par le ralliement de l\u2019ancien premier ministre socialiste \u00e0 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Manuel Valls a fait beaucoup de mal \u00e0 notre pays et \u00e0 la gauche en particulier\u00a0\u00bb, a, par exemple, r\u00e9agi Manuel Bompard, de La France insoumise, avant d\u2019ironiser\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a commence \u00e0 faire quelques d\u00e9faites\u2026\u00a0\u00bb Les cadres de la majorit\u00e9 ont salu\u00e9, eux, le \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb de M.\u00a0Valls d\u2019avoir de nouveau particip\u00e9 \u00e0 une \u00e9lection \u2013 un soutien mesur\u00e9, d\u2019autant que le candidat non investi par La R\u00e9publique en marche, St\u00e9phane Vojetta, pourrait l\u2019emporter face \u00e0 la gauche et rallier le camp pr\u00e9sidentiel dans la foul\u00e9e.          La mort d\u2019une femme \u00e0 la suite de tirs policiers lors d\u2019un contr\u00f4le automobile \u00e0 Paris, samedi, a d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle querelle politique autour des forces de l\u2019ordre. Jean-Luc M\u00e9lenchon a d\u2019abord d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la peine de mort pour un refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un abus de pouvoir inacceptable\u00a0\u00bb, puis a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les policiers, les gendarmes m\u00e9ritent le respect. Ils font un travail courageux, difficile et risquent leur vie \u00e0 chaque instant. Les insulter d\u00e9shonore ceux qui veulent gouverner. Laissons les enqu\u00eates se faire sans les utiliser comme des otages d\u2019une campagne \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-06-07T05:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html#494071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/07/legislatives-2022-jean-luc-melenchon-presente-le-chiffrage-du-programme-de-la-nupes-elisabeth-borne-liste-ses-mesures-d-urgences_6129178_823448.html","datePublished":"2022-06-07T05:30:26+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 six jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/77/0/5568/2784/1342/671/60/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans notre direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-06-07T05:30:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/6f7ac0d_5346259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/07/19-2">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Depuis le début de la guerre et le blocus instauré par la Russie, c’est vers la mer que les habitants gardent les yeux tournés. Les quais des ports sont déserts, un drame économique pour la cité et ses villes satellites.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          Dans le port ukrainien d’Odessa, les marins bannis de la mer Noire   Par Florence Aubenas (Odessa, Ukraine, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 04h05, mis à jour à 18h49   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDepuis le début de la guerre et le blocus instauré par la Russie, c’est vers la mer que les habitants gardent les yeux tournés. Les quais des ports sont déserts, un drame économique pour la cité et ses villes satellites.         Sur la digue, deux amies en bikini léopard s’abandonnent au soleil devant le panneau « Danger, mines ». Un ruban blanc interdit l’accès à la plage, mais les serviettes de bain se disputent chaque centimètre de béton autour. Dans le bleu du ciel, les grues du port se découpent, immobiles comme un décor. Quand trois missiles strient soudain l’horizon, on rappelle les enfants et on range les pique-niques de mauvaise grâce. A Odessa, au bord de la mer Noire, remonter la jetée dans la rumeur des bars, c’est longer la ligne de front. « Oui, la ligne de front. Ça vous fait rire ? », demande un marin. Ici, la guerre offre une image, qu’elle n’a nulle part ailleurs. Elle est pourtant bien là.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : un nouveau terminal céréalier bombardé dans le port ukrainien de Mykolaïv                 Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, c’est vers la mer que les habitants gardent les yeux tournés. Des bateaux militaires russes se sont approchés de la ville, en mars et en avril, « manière d’être vus, une sorte de pression permanente, raconte Julia Himerik, jeune journaliste. On était sûr qu’ils nous envahiraient par là. » La flotte russe est d’ailleurs la seule à naviguer désormais, avec le blocus sur la mer Noire instauré par Moscou : une catastrophe pour toute l’Ukraine, dont 75 % des exportations se font par bateau.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les pistes de l’Ukraine et ses alliés pour briser le blocus maritime russe                                     Monument soviétique en hommage aux marins disparus, en face du port d’Odessa, en Ukraine, le 2 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                                   Des jeunes Ukrainiennes se baignent dans la mer Noire, malgré la présence de mines, à Odessa, en Ukraine, le 31 mai 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Représentant de l’autorité portuaire à Odessa, Dmytro Barinov évoque du bout des lèvres la négociation d’un hypothétique couloir commercial. Lui-même semble ne pas vraiment y croire. La mer est minée, la nettoyer prendra du temps et les assurances maritimes ne se précipiteront pas pour couvrir cet itinéraire, ou bien pour un prix fou. De toute manière, les forces russes ne profiteraient-elles pas de ce couloir sécurisé pour débarquer ? A Odessa, le piège s’est refermé. Sur les quais déserts, la longue attente commence, un drame pour la ville, plus intime sans doute, celui des bannis de la mer.          « Il faut faire front »          « Notre revenu depuis le blocus ? Zéro », dit Andrey Stavnitser, 39 ans, opérateur portuaire majeur de la région. Il se souvient de son effroi, déjà, au moment de l’annexion russe de la Crimée en 2014 : « On a réalisé que 100 personnes bien entraînées suffiraient pour prendre Odessa par surprise. » A l’époque, un plan secret est décidé avec les actionnaires de TIS (Transport Ivent Service), le terminal céréalier fondé les Stavnitser et le plus important de la mer Noire : si les militaires russes occupent la ville, TIS détruira elle-même ses installations. Tout plutôt que les laisser à Moscou et à ceux qui œuvrent en Ukraine pour le ralliement. Aujourd’hui, Andrey Stavnitser n’est pas sûr que la même décision serait prise, à supposer le pire. Les choses sont en train de changer, estime-t-il.        Il vous reste 64.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/au-port-d-odessa-les-marins-bannis-de-la-mer-noire_6129157_3210.html"},"headline":"Dans le port ukrainien d\u2019Odessa, les marins bannis de la mer Noire","dateCreated":"2022-06-07T04:05:41+02:00","datePublished":"2022-06-07T04:05:41+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:49:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but de la guerre et le blocus instaur\u00e9 par la Russie, c\u2019est vers la mer que les habitants gardent les yeux tourn\u00e9s. Les quais des ports sont d\u00e9serts, un drame \u00e9conomique pour la cit\u00e9 et ses villes satellites.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Odessa, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/98aa60a_1654521860726-raf-016.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-3">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Soignants et salariés des hôpitaux ont manifesté, mardi, pour réclamer plus de moyens. Frédéric Pierru, spécialiste de la sociologie du champ médical a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Santé             Mobilisation dans les hôpitaux : « La crise hospitalière est devant nous, et les mesures budgétaires ne résoudront certainement pas tout »      Soignants et salariés des hôpitaux ont manifesté, mardi, pour réclamer plus de moyens. Frédéric Pierru, spécialiste de la sociologie du champ médical a répondu à vos questions.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h49, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 12 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manifestation des soignants, aux urgences à Rennes, le 7 Juin 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                 Soignants et salariés des hôpitaux sont appelés à une nouvelle journée de mobilisation et de grève, mardi 7 juin, par la CGT et ses alliés, pour réclamer des hausses de salaire et d’effectifs. Des rassemblements sont prévus dans au moins cinquante villes.            Le feu couve aux urgences : faute de soignants, au moins cent vingt services ont été forcés de limiter leur activité ou s’y préparent, selon un décompte fin mai de l’association SAMU-Urgences de France. Dans un entretien accordé à la presse régionale, vendredi, M. Macron a promis de « prendre des décisions d’urgence dès juillet », justifiant ce délai par la volonté de « regarder service d’urgence par service d’urgence et SAMU par SAMU, territoire par territoire où il y a des besoins ».                             Suivez notre live  Mobilisation pour les hôpitaux : des soignants, inquiets et lassés, manifestent avant des vacances d’été qui s’annoncent compliquées                   Dans un tchat, Frédéric Pierru, chercheur associé au Laboratoire interdisciplinaire pour la sociologie économique (LISE), docteur en sciences politiques et sociologue au CNRS et spécialiste de la sociologie de l’action publique et du champ médical a répondu aux questions des lecteurs du Monde sur la crise à l’hôpital.            Le Pessimiste : Est-il réellement possible d’augmenter rapidement le nombre de soignants à l’hôpital public ?            Frédéric Pierru : Hélas, non, en particulier pour la démographie médicale. On le sait, il faut dix à douze ans pour former une ou un médecin. Le marasme de l’hôpital public, comme le manque de médecins généralistes en ville, trouve une grande partie son origine dans les politiques malthusiennes des années 1990 et 2000, guidées en grande partie par des raisons budgétaires : moins de médecins, c’était, pensait le ministère des finances, moins de prescripteurs et donc moins de dépenses. Ce qu’on sait moins, c’est que les syndicats de médecins étaient aussi favorables à cette politique malthusienne, car ils craignaient la paupérisation de la profession du fait d’une « pléthore » fantasmée. Aussi bien les effets du renforcement du numerus clausus au cours de ces décennies se font pleinement sentir aujourd’hui.              Pour inverser la tendance, il faudra donc quinze à vingt ans. Il reste les « rustines », comme l’appel massif à des médecins étrangers, qui manquent à leurs pays. Pour les paramédicaux, le problème est ailleurs : la crise des vocations. L’hôpital public n’attire plus les jeunes soignants et, quand ils viennent à l’hôpital, ils le quittent assez vite étant donné les conditions de travail dégradées et un pouvoir d’achat longtemps en berne.            Edouard : Quelle est l’évolution des effectifs dans l’hôpital public ?            Il est très difficile de répondre globalement à cette question, tant les réalités diffèrent selon qu’il s’agit des médecins ou des personnels paramédicaux, mais aussi selon les spécialités et les services. La direction de la recherche, des études, de l’évaluation et des statistiques du ministère de la santé (Drees) estime que les effectifs hospitaliers ont augmenté de 14 % entre 2003 et 2017. Mais la demande adressée aux hôpitaux a augmenté encore plus vite, ce qui s’est traduit par une augmentation substantielle de la productivité, autrement dit par une intensification du travail et la dégradation des conditions de réalisation de ce même travail.                           Les urgences de l’hôpital Pellegrin à Bordeaux fonctionnent en mode dégradé depuis le 17 mai. Un panneau informe des nouvelles dispositions et modalités mises en place pour gérer la crise.  UGO AMEZ POUR « LE MONDE »                 Inquiète : Qu’a fait concrètement le Ségur de la santé ?            Le Ségur de la santé s’est traduit principalement par un rattrapage partiel de la perte de pouvoir d’achat liée au gel du point d’indice à compter de 2010. Toutefois, c’est nettement insuffisant pour inverser la tendance lourde de la désaffection des soignants pour l’hôpital public. De mon point de vue, le Ségur a été assez catastrophique, car, installé en sortie du premier confinement, les soignants, applaudis aux balcons pendant la première vague du Covid-19, en attendaient beaucoup, certainement trop.              La désillusion a été sévère et, par exemple, nombre de paramédicaux qui animaient le Collectif interurgence, à l’avant-garde des mobilisations en 2018 et en 2019, sont partis, soit vers d’autres services, soit ont quitté l’hôpital public pour devenir infirmiers de pratique avancée. De façon unanime, mes interlocuteurs hospitaliers, médecins ou infirmiers, ont eu l’impression d’avoir été « roulés dans la farine », si vous me permettez cette expression. Pour autant, il faut dire une chose : le gouvernement avait des marges de manœuvre très limitées, puisque le système hospitalier paie une politique de deux décennies, en particulier en matière de démographie des professionnels de santé.            Cam : Quel est le coût humain de tous ces dysfonctionnements et des fermetures de services d’urgence ? Concrètement, combien de morts par an à cause de ça ?            On ne le sait pas. Comme pour le Covid-19, qui a embolisé l’hôpital et obligé à des déprogrammations d’interventions, notamment en matière d’oncologie, il y a et il y aura clairement des pertes de chances. Mais ces dernières sont très difficiles à évaluer numériquement. La régulation de l’accès aux urgences via le SAMU, difficilement praticable selon moi, va conduire à réorienter une partie de la demande des urgences vers une médecine de ville en situation elle aussi tendue et, de surcroît, en pleine période estivale. Il y a un risque que cette demande de soins ne trouve pas son offre… Les urgences seront forcément embolisées, et le service public ne peut refuser de soigner des gens !                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Aux urgences, un service sur cinq est en danger de fermeture cet été. Il y aura donc des morts »                   Nappere : Je constate une volonté politique depuis trente ans de privatiser la santé hospitalière. Il n’y a jamais (disons : rarement) de débat sur ce point. Il s’ensuit un développement de l’offre privée qui a le privilège de choisir ses activités et, en particulier, les activités dites « rentables ». L’hôpital public se vide de son personnel, mais conserve les missions que le privé ne veut pas récupérer. Les conséquences politiques de cette grande orientation ne sont pas assumées au grand jour. Souscrivez-vous à cette analyse ?            Je ne sais pas s’il s’agit d’une volonté de favoriser l’offre privée. Globalement, l’offre de soins est en grande partie privée pour des raisons historiques : la médecine de ville est une médecine libérale ; en raison d’un hôpital réservé aux indigents jusqu’en 1945, s’est développé un important secteur de cliniques commerciales destinées aux catégories moyennes et supérieures. La logique « marchande » a donc toujours existé ! L’hôpital public est, de fait, la composante publique de l’offre de soins.              Vous avez, par contre, raison de dire que c’est l’hôpital public qui a été en ligne de mire des politiques de maîtrise des dépenses publiques au cours de ce que je qualifierais la « décennie hospitalière maudite » : 2010-2020. C’est l’hôpital qui a été particulièrement sollicité pour participer à la réduction de la dette et du déficit publics post-crise financière de 2008. Tandis que la médecine de ville était « chouchoutée » avec une politique fort peu contraignante, sur tous les plans, budgétaire mais aussi de régulation : on a laissé prospérer les dépassements d’honoraires, on a fait des politiques incitatives pour résorber les « déserts médicaux », alors même que l’on sait que ça ne fonctionne pas. Quant au secteur des cliniques privées, ses représentants vous diraient que le ministère de la santé est pro-hôpital public. Cela étant dit, elles ont la possibilité, elles, de sélectionner les patients et de choisir les « créneaux » rentables, ce que ne peut pas l’hôpital public.            Marc : Comment faire la part des choses entre les causes historiques de cette crise (une gestion trop comptable du soin orientée vers la rentabilité) et la crise sanitaire qui a accentué les désordres et désaffections des personnels soignants ?            La crise de la pandémie a été à la fois un révélateur et un catalyseur de la crise hospitalière. Un révélateur, car on a bien vu que le fonctionnement à flux tendu encouragé depuis quinze ans par les pouvoirs publics est incapable de faire face à une situation exceptionnelle, en plus de dégrader les conditions de travail des soignants. Il n’y a donc aucun « stock » de lits et de personnels pour faire face à ces situations exceptionnelles. Et l’on voit bien que l’été va provoquer la même situation que le Covid-19 : il va falloir « protéger » l’hôpital en essayant de réorienter la demande vers d’autres compartiments du système de soins. Mais comme ces compartiments sont eux-mêmes en tension, en particulier la médecine générale…            Elle a été un catalyseur, car les soignants ont beaucoup espéré une réorientation substantielle de la politique de santé en guise de leur dévouement. Force est de constater que la déception, sinon la désillusion, a été au rendez-vous, ce qui a incité un certain nombre d’entre eux soit à quitter l’hôpital, soit même à quitter le secteur sanitaire tout court. Nombre d’entre eux m’ont dit : « Si ça ne change pas avec le Covid-19, c’est que ça ne changera jamais. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hôpital : la crise ne cesse d’enfler aux urgences                   Leo : A ma connaissance, la France dépense plus que la moyenne de l’OCDE pour ses hôpitaux. Y a-t-il vraiment un problème de moyens ? Ne faut-il pas revoir l’organisation du système dans son ensemble, la décentralisation étant la piste la plus évidente ?            Il faut se méfier des comparaisons internationales, surtout en matière hospitalière. Les pays ne comptent pas la même chose et de la même manière, malgré les efforts d’harmonisation de l’OCDE. Par ailleurs, la place et le rôle de l’hôpital dépendent beaucoup de l’histoire des systèmes de santé. Ainsi, par exemple, au Royaume-Uni, il n’existe pas, comme en France, de spécialistes libéraux. Tous les spécialistes exercent à l’hôpital. De même, les habitudes des populations varient d’un pays à l’autre. Concernant la France, la part de l’hôpital dans le total des dépenses de soins, jadis aux alentours de 55 %, est descendue à 45 %.             « Les cahiers de doléances des “gilets jaunes” mettaient l’hôpital de proximité ou le désert médical en tête des préoccupations »            Comme je l’ai dit, c’est l’hôpital qui a beaucoup supporté l’ajustement budgétaire de la décennie 2010. La décentralisation n’est pas une solution. D’ailleurs, historiquement les hôpitaux étaient des établissements communaux, et c’est la raison pour laquelle le maire présidait le conseil d’administration. La tendance de ces trente dernières années a été l’étatisation et la centralisation de la politique hospitalière, notamment pour des raisons budgétaires, mais pas seulement. Ce n’est pas une solution, car c’est la Sécurité sociale qui les finance, et non pas les impôts locaux. On ne voit pas pourquoi les élus locaux seraient décideurs, alors qu’ils ne sont pas payeurs !                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’hôpital d’Orléans, les urgences craquent                   Joséphine : Quel est le poids, selon vous, de la concurrence entre structures publiques et privées dans la situation actuelle ?            La concurrence est plus fantasmée que réelle, pour une raison simple : les établissements privés peuvent choisir leurs créneaux et même les patients. Pour faire court, elles se spécialisent sur le « rentable » (tout ce qui est programmable et standardisable, comme les interventions sur la cataracte, par exemple), ce qui est mal vécu par les hospitaliers qui, eux, ont de lourdes contraintes de service public. Dès lors, ils ont l’impression, pas complètement déraisonnable, que les budgets hospitaliers sont amputés des malades les plus « rentables » qui vont vers le privé. Cela étant dit, on a beaucoup décrié la tarification à l’activité (T2A), mais cette dernière a permis aux établissements hospitaliers de regagner des « parts de marché » sur les cliniques commerciales, notamment en oncologie. Il est frappant de constater que les deux secteurs s’estiment mal-aimés des pouvoirs publics !                             Lire aussi la tribune :  Qu’est-ce que la T2A, qui cristallise les tensions à l’hôpital ?                   Mrtoutlemonde : Est-il vrai que la charge de travail des soignants a considérablement augmenté ces dernières années ?            Clairement. Au cours de la décennie 2010, la productivité a augmenté aux alentours de 13 %, quand les effectifs n’augmentaient que de 2 %. Il y a bien eu une intensification du travail dans une logique de flux tendu. Toutes les enquêtes de terrain le montrent. Ce qui me surprend, comme sociologue, c’est que les pouvoirs publics n’ont absolument pas vu ce phénomène, ou quand ils l’ont vu, en ont minimisé la portée sur le mode : « Ces fonctionnaires, toujours en train de râler ». Souvenez-vous que la ministre Agnès Buzyn (2017-2020) opposait une fin de non-recevoir aux mobilisations hospitalières à partir de 2018. C’est très récemment que l’on a commencé à s’intéresser au thème de la qualité de vie au travail. J’ai envie de dire : trop tardivement. L’hôpital public est entré dans une logique entropique où le mal s’alimente lui-même, désormais.            Mélodie : Que va apporter cette énième mission flash de François Braun ?            J’ai envie de dire : pas grand-chose qu’on ne sache déjà ! C’est, pour moi, une opération de communication politique visant à montrer, avant les élections législatives, que le président réélu a pris la mesure de la crise hospitalière. Il l’avait déjà fait en annonçant le Ségur de la santé au sortir du premier confinement. Tout pouvoir doit montrer qu’il agit, étant donné la sensibilité politique de l’enjeu hospitalier. Les cahiers de doléances des « gilets jaunes » mettaient l’hôpital de proximité ou le désert médical en tête des préoccupations.                             Lire aussi :  Hôpital : Emmanuel Macron lance une « mission flash » sur les difficultés des services d’urgences                   Les inégalités d’accès aux soins sont les plus mal tolérées, devant toutes les autres formes d’inégalités (de logement, de revenus, etc.). Hélas, cette mission ne pourra que proposer des rustines pour tenter de colmater les brèches autant que possible. Et encore, je vois mal lesquelles : la médecine générale, engorgée, ne prendra pas le relais. Et les médecins aussi vont en vacances ! Difficile également de priver de congés des personnels harassés, ou de les rappeler encore plus sur leur repos. Bref, tout le monde sait que l’été va être rude.            Alexis : Quels sont les risques à court terme et à moyen terme de la fermeture des urgences hospitalières ? Où aller en cas de problème ?            Il y a des risques sérieux, notamment en termes de perte de chance, en cas, par exemple, d’infarctus non diagnostiqué. Ces risques pour la santé de certaines personnes font courir un risque juridique pour l’Etat, qui pourrait être accusé de ne pas remplir les obligations de service public. Où aller ? Cela dépend, bien sûr, des territoires. Dans les territoires où l’offre de soins ambulatoires est « abondante », il ne devrait pas y avoir de problème. Par contre, comme toujours, et comme on l’a vu avec le Covid-19, le problème va être aigu dans la France des zones périurbaines (Seine-Saint-Denis, par exemple) ou rurales. Et je dois vous avouer que je ne vois pas d’autre solution que d’aller aux urgences dans ces zones très mal dotées en médecins généralistes et spécialistes.                           A Bordeaux, les cadres de santé sont particulièrement mobilisés, le 7 juin 2022.  UGO AMEZ POUR « LE MONDE »                 Bel : Comment en est-on arrivé là, ce n’est pas vraiment un secret. La vraie question est : comment réparer l’hôpital public ?            Je ne sais pas si l’on peut employer ce vocabulaire de mécanique. Il n’y a, hélas, pas de solution magique. Nous payons la note hospitalière d’une politique de santé qui n’a pas su anticiper un certain nombre d’enjeux sanitaires, démographiques et même sociaux. L’idéologie, de gauche comme de droite, de « l’hôpital de flux » ou du « virage ambulatoire » a montré ses limites.              De plus, la crise hospitalière n’est pas qu’une crise de l’hôpital : c’est une crise de l’amont – la médecine de ville – et de l’aval – le médico-social, les Ehpad sous-médicalisés, etc. C’est donc une transformation globale de l’offre de soins à laquelle il faut procéder. C’était toute la limite du Ségur de la santé, qui traitait la crise hospitalière de façon distincte du reste de l’offre de soins. Diminuer la pression sur l’hôpital nécessite urgemment, si j’ose dire, de réorganiser les soins primaires, c’est-à-dire avoir une politique plus volontariste en matière d’installation et aussi d’en finir avec la banalisation des dépassements d’honoraires pour les spécialistes. A bien des égards, l’hôpital est devenu le médecin généraliste du pauvre…             « Une garde pour un médecin hospitalier statutaire, c’est 250 euros environ ; une garde d’un médecin intérimaire peut monter à 1 200 euros ! »            Pour le reste, il y a la contrainte de plomb de la démographie médicale, et cela va prendre au moins dix à quinze ans pour l’alléger. Quand le gouvernement dit qu’il met fin au numerus clausus, c’est de la communication politique. Les capacités hospitalières de formation des étudiants en médecine restent très contraintes. Il existe donc des numerus clausus officieux et « décentralisés ». Une solution est peut-être à rechercher dans une nouvelle division du travail soignant, en donnant plus de compétences aux paramédicaux, avec, par exemple, les infirmiers de pratique avancée. Mais est-ce que les malades n’auront pas l’impression d’être soignés « au rabais », comme les officiers de santé soignaient au XIXe siècle les populations rurales, les médecins se concentrant sur les classes moyennes et supérieures ? C’est un risque. Mais je le répète, la crise hospitalière est devant nous, et les mesures budgétaires ne résoudront certainement pas tout.            Argent nerf de la guerre : A-t-on une idée du coût annuel global nécessaire pour remettre l’hôpital en marche ?            Si la dimension financière est importante dans l’explication de la situation, elle est loin de tout expliquer et donc de tout résoudre. Il faudra, en effet, massivement investir pour donner des conditions de travail décentes aux soignants. Le dégel du point d’indice et une revalorisation substantielle des rémunérations devraient participer d’un rattrapage en matière de pouvoir d’achat. Mais, hélas, cela ne peut suffire à susciter des vocations. L’hôpital a désormais une image dégradée, un peu comme le secteur du BTP ou de l’hôtellerie-restauration ou même de l’éducation : mauvaises conditions de travail, rémunérations insuffisantes, fortes contraintes de service.              Redorer le blason hospitalier, afin d’y attirer et de fidéliser de nouvelles générations soignantes, va prendre beaucoup de temps. Attirer et fidéliser, car on voit bien qu’un nombre toujours plus important de soignants, estimant n’être pas considérés comme il le faudrait par l’institution, adopte des stratégies « opportunistes », du type mercenariat ou intérim, ce qui fait exploser les budgets hospitaliers. Une garde pour un médecin hospitalier statutaire, c’est 250 euros environ ; une garde d’un médecin intérimaire peut monter à 1 200 euros ! Il n’y a pas photo, comme on dit. Où l’on vérifie à nouveau qu’une politique uniquement budgétaire à courte vue finit par générer des surcoûts énormes, en plus de désorganiser les équipes. Or, la qualité des soins dépend de la cohésion et de l’interconnaissance des membres d’une équipe.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/07/mobilisation-dans-les-hopitaux-la-crise-hospitaliere-est-devant-nous-et-les-mesures-budgetaires-ne-resoudront-certainement-pas-tout_6129235_3224.html"},"headline":"Mobilisation dans les h\u00f4pitaux\u00a0: \u00ab\u00a0La crise hospitali\u00e8re est devant nous, et les mesures budg\u00e9taires ne r\u00e9soudront certainement pas tout\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T14:49:25+02:00","datePublished":"2022-06-07T14:49:25+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:39:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Soignants et salari\u00e9s des h\u00f4pitaux ont manifest\u00e9, mardi, pour r\u00e9clamer plus de moyens. Fr\u00e9d\u00e9ric Pierru, sp\u00e9cialiste de la sociologie du champ m\u00e9dical a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/be8f9f4_1654606631236-dsc-1406.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-4">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Tout à l’orée de ce deuxième mandat est construit pour que le macronisme survive au chef de l’Etat. Du « je », le président est obligé de passer au « nous » sans garantie de succès.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Emmanuel Macron         « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Chronique            Françoise Fressoz  Editorialiste au « Monde »        Tout à l’orée de ce deuxième mandat est construit pour que le macronisme survive au chef de l’Etat. Du « je », le président est obligé de passer au « nous » sans garantie de succès.   Publié aujourd’hui à 02h16, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Un grand scepticisme a accueilli la décision du président de la République de réunir au lendemain des élections législatives un Conseil national de la refondation dans l’espoir de mener à bien les grands chantiers du quinquennat. Il est assez compréhensible. On ne croit pas sur parole un homme qui pendant cinq ans a incarné la verticalité et fait si peu de cas des forces vives et des corps intermédiaires que ces derniers apparaissent amortis, pour ne pas dire hors jeu. Or, Emmanuel Macron a, cette fois, une bonne raison de jouer le jeu en tentant d’associer à son projet un maximum de bonnes volontés politiques, associatives et citoyennes. Ce qu’il joue est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour son second quinquennat, Emmanuel Macron se veut moins « Jupiter »                 Tous les chefs d’Etat qui sont parvenus à se faire réélire ont vécu la malédiction du dernier mandat. De Gaulle a dû démissionner trois ans et demi après avoir été réélu, désavoué par les Français après l’explosion de mai 1968. Du dernier septennat de François Mitterrand on retient la maladie, la guerre des héritiers, la multiplication des affaires et l’effondrement électoral de la gauche. Des réformes importantes ont pourtant été conduites, comme la création du revenu minimum d’insertion (RMI) et un moment historique a été vécu à travers le débat passionné autour du référendum sur Maastricht (1992) qui s’est soldé, à l’arraché, par un oui très court.          Jacques Chirac a terminé son second mandat en 2007 physiquement affaibli et politiquement acculé par Nicolas Sarkozy, qui le comparait à Louis XVI occupé à « démonter tranquillement les serrures à Versailles pendant que la France gronde ». Tout avait basculé deux ans plus tôt lorsque les Français avaient, par 55 % des suffrages exprimés, répondu non au référendum sur le traité constitutionnel européen. La coupure entre le peuple et les élites qui s’était spectaculairement révélée lors de la présidentielle de 2002 n’avait fait que se creuser, à rebours des promesses d’un président réélu avec plus de 82 % des suffrages exprimés face à Jean-Marie Le Pen.          La crise démocratique ne date pas d’aujourd’hui          Tous ces présidents restaient cependant encore protégés par le respect dû à la fonction et l’aura relative dont bénéficiaient encore les politiques. La quasi-disparition de ces deux ingrédients rend cette fois l’exercice du dernier mandat particulièrement périlleux. Réélu avec 58 % des suffrages exprimés, ce qui n’est pas rien, Emmanuel Macron apparaît en même temps extraordinairement vulnérable. A 44 ans, ce n’est pas l’affaiblissement physique qui le guette mais le côté éruptif de la société, la montée de la violence, l’affaissement de toutes les intermédiations et la prime à la radicalité qui sert de carburant à Jean-Luc Mélenchon d’un côté, à Marine Le Pen de l’autre.        Il vous reste 51.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/07/ce-que-joue-macron-est-sa-trace-dans-l-histoire-et-celle-ci-ne-peut-plus-tourner-exclusivement-autour-de-sa-personne_6129150_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ce que joue Macron est sa trace dans l\u2019histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T02:16:16+02:00","datePublished":"2022-06-07T02:16:16+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:39:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Emmanuel Macron"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Emmanuel Macron","Politique","D\u00e9bats"],"description":"Tout \u00e0 l\u2019or\u00e9e de ce deuxi\u00e8me mandat est construit pour que le macronisme survive au chef de l\u2019Etat. Du \u00ab\u00a0je\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident est oblig\u00e9 de passer au \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb sans garantie de succ\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Fressoz","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/6e45c5b_1654619287467-000-328w247.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-5">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Selon Maria Avdeeva, directrice de la recherche à l’European Expert Association, cette attaque « a été lancée après que Poutine a menti au sujet de la Russie qui débloquerait les exportations de céréales ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                    Moscou dit avoir « totalement libéré » les zones résidentielles de Sievierodonetsk         Ce qu’il faut savoir ce matin du 7 juin 2022, 104e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :   CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les forces ukrainiennes « tiennent bon » à Sievierodonetsk, mais les Russes y sont « plus nombreux et plus puissants », si bien que la situation est « difficile » sur le front oriental, a déclaré Volodymyr Zelensky, dimanche, devant des journalistes à Kiev.« Les principaux efforts de l’ennemi se concentrent » sur une tentative de s’emparer de ce centre industriel et de « bloquer » les troupes ukrainiennes dans la région voisine de Lyssytchansk, a fait savoir dans la soirée l’armée ukrainienne. « Nos soldats gardent le contrôle de Sievierodonetsk, les combats se poursuivent dans sa partie orientale », a-t-elle ajouté dans son communiqué.Le gouverneur régional, Serhi Haïdaï, avait plus tôt déclaré que la situation s’était « aggravée » pour les Ukrainiens, malgré une contre-attaque qui a permis de reprendre la moitié de cette cité. Son maire, Oleksandr Striouk, a pour sa part raconté à l’Agence ukrainienne d’information indépendante, Unian, que « la situation changeait toutes les heures » et que d’« intenses combats de rue » étaient en cours, ainsi qu’un « duel d’artillerie ». Selon M. Haïdaï, les bombardements se sont encore intensifiés sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, une ville située sur « les hauteurs » et stratégique pour « tenir la ligne de défense ».Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a estimé, lundi 6 juin, « crédibles » les informations selon lesquelles la Russie « vole » les exportations de céréales ukrainiennes, bloquées en raison du conflit, « pour les vendre à son propre profit ». « Tout cela est délibéré », a-t-il dit lors d’une conférence virtuelle sur l’insécurité alimentaire, accusant le président russe, Vladimir Poutine, de faire du « chantage » pour obtenir une levée des sanctions internationales contre l’invasion de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Au port d’Odessa, les marins bannis de la mer Noire         Décryptages. Les scénarios noirs de l’agriculture ukrainienne         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »         Décryptage. La Transnistrie, prorusse, une menace pour l’Ukraine         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »         Décryptage. Guerre en Ukraine : la Turquie se pose en médiatrice de la crise du blé                          Moscou dit avoir « totalement libéré » les zones résidentielles de Sievierodonetsk         Ce qu’il faut savoir ce matin du 7 juin 2022, 104e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-07T16:44:39+00:00","coverageEndTime":"2022-06-08T04:44:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","description":"Selon Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, cette attaque \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s que Poutine a menti au sujet de la Russie qui d\u00e9bloquerait les exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : un nouveau terminal céréalier bombardé dans le port ukrainien de Mykolaïv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, cette attaque \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s que Poutine a menti au sujet de la Russie qui d\u00e9bloquerait les exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/4724/3779/1342/1073/3/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-07T16:44:39+00:00"
,"endDate":"2022-06-08T04:44:39+00:00"
  Un char russe d\u00e9truit a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 comme symbole de la guerre dans le centre de Kiev, en Ukraine.                Pr\u00e8s du monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 7\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/f6d6301_ba38b33dd7314a368907f20f81efdaca-ba38b33dd7314a368907f20f81efdaca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-06-07T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#496098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T16:40:45+00:00","articleBody":"     Environ 800 civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans une usine chimique \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats font rage depuis plusieurs jours, a affirm\u00e9 mardi Lanny Davis, l\u2019avocat am\u00e9ricain du magnat Dmytro Firtach, propri\u00e9taire du site.          \u00ab\u00a0Environ 800 civils se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les abris de l\u2019usine chimique d\u2019Azot, propri\u00e9t\u00e9 du Group DF de Dmytro Firtach\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Me Davis, avocat du magnat ukrainien. \u00ab\u00a0Parmi ces 800 civils figurent environ 200 des 3\u00a0000 employ\u00e9s de l\u2019usine et environ 600 habitants de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Contact\u00e9e par l\u2019AFP, la pr\u00e9sidence ukrainienne n\u2019avait pas confirm\u00e9 l\u2019information en fin d\u2019apr\u00e8s-midi.          Selon le communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le site internet du Group DF, les 200 employ\u00e9s toujours pr\u00e9sents sur le site de l\u2019usine \u00ab\u00a0restent (\u2026) pour assurer la protection des produits chimiques hautement explosifs encore sur le site\u00a0\u00bb. L\u2019usine Azot se situe dans Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, dont les troupes russes tentent de prendre le contr\u00f4le total depuis plusieurs semaines.          Moscou a affirm\u00e9 mardi matin y avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avait assur\u00e9 lundi que les combattants ukrainiens \u00ab\u00a0tenaient\u00a0\u00bb leurs positions. Dmytro Firtach, 57\u00a0ans, l\u2019une des plus grandes fortunes d\u2019Ukraine, est un ancien proche de l\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch.          En juin\u00a02021, Volodymyr Zelensky avait sign\u00e9 un d\u00e9cret imposant des sanctions au magnat, ordonnant notamment le gel de ses actifs et le retrait des licences \u00e0 ses soci\u00e9t\u00e9s, apr\u00e8s l\u2019avoir accus\u00e9 d\u2019avoir vendu des produits \u00e0 base de titane \u00e0 des entreprises militaires russes. Pour autant, M.\u00a0Firtach avait d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion russe fin f\u00e9vrier, aidant depuis \u00e0 la mise en place d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision en continu avec l\u2019administration pr\u00e9sidentielle et d\u2019autres propri\u00e9taires de cha\u00eenes. \u00ab\u00a0Cette guerre est compl\u00e8tement inutile et ne peut en aucun cas \u00eatre justifi\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mardi, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Cette trag\u00e9die humanitaire est intol\u00e9rable.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Environ 800 civils\u00a0\u00bb r\u00e9fugi\u00e9s dans une usine de Sievierodonetsk, selon la direction du site","dateModified":"2022-06-07T16:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#496006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:58:41+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le gaz, le bl\u00e9. Dans son affrontement avec l\u2019Ouest, le Kremlin mise sur les mati\u00e8res premi\u00e8res. \u00ab\u00a0Pas de probl\u00e8me\u2026\u00a0\u00bb, a temporis\u00e9, vendredi 3\u00a0juin, Vladimir Poutine. Accus\u00e9 par les Occidentaux de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, le dirigeant russe rencontrait Macky Sall, son homologue s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine, qui s\u2019est exprim\u00e9 au nom d\u2019un continent menac\u00e9 de crise alimentaire. Une rencontre organis\u00e9e \u00e0 Sotchi, cit\u00e9 baln\u00e9aire russe\u00a0: c\u2019est ici, sur les bords de la mer Noire, qu\u2019en octobre\u00a02019 M.\u00a0Poutine avait accueilli son premier sommet Russie-Afrique pour se pr\u00e9senter, face aux ex-colonies europ\u00e9ennes et aux ambitions chinoises, en nouveau partenaire pour le continent africain. Trois ans plus tard, les c\u00e9r\u00e9ales sont plus que jamais un objet-cl\u00e9 du \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb russe.                    Lire aussi :  Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e des sanctions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment Vladimir Poutine tire profit du blocus russe impos\u00e9 en mer Noire pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e des san...","dateModified":"2022-06-07T16:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#496000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:52:49+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, est arriv\u00e9 en Turquie pour discuter de l\u2019instauration de couloirs maritimes, afin de faciliter le commerce des c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire. Il doit notamment rencontrer le chef de la diplomatie turque, Mevl\u00fct Cavusoglu. A la demande des Nations unies, la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques, dans le contexte de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe est arriv\u00e9 en Turquie","dateModified":"2022-06-07T16:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:48:03+00:00","articleBody":"           Des miliciens civils lors d\u2019un entra\u00eenement sur un stand de tir dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 7\u00a0juin 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/1ebbc65_18424fc756234a9a8c75b956cba760e0-18424fc756234a9a8c75b956cba760e0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-06-07T15:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:34:10+00:00","articleBody":"     Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, et trois ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019un bombardement russe visant la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, selon le maire, Ihor Terekhov. La Russie \u00ab\u00a0ne laisse pas Kharkiv tranquille et maintient constamment les gens dans la peur\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce dernier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Reuters. L\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que la Russie poursuivait son offensive pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, et de Slovyansk, dans le nord de la r\u00e9gion de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne tu\u00e9e et trois bless\u00e9es lors d\u2019un bombardement russe \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-06-07T15:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:23:23+00:00","articleBody":"     La justice russe a plac\u00e9 mardi sur sa liste des personnes recherch\u00e9es l\u2019\u00e9crivain de science-fiction Dmitri Gloukhovski, qui risque jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s l\u2019offensive lanc\u00e9e en Ukraine. Sur la messagerie Telegram, l\u2019\u00e9crivain de 42\u00a0ans a expliqu\u00e9 \u00eatre accus\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019avoir discr\u00e9dit\u00e9 les forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb dans un message publi\u00e9 sur Instagram et d\u2019avoir accus\u00e9 Vladimir Poutine d\u2019\u00eatre responsable du conflit. L\u2019auteur de la dystopie Metro 2033 publi\u00e9e en\u00a02005, qui s\u2019est exprim\u00e9 plusieurs fois sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les m\u00e9dias occidentaux pour d\u00e9noncer cette op\u00e9ration militaire, a jout\u00e9\u00a0:           Je suis pr\u00eat \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter tout ce que j\u2019y ai \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Arr\u00eatez la guerre\u00a0! Admettez que c\u2019est une guerre contre une nation enti\u00e8re et arr\u00eatez-l\u00e0\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00e9met un mandat d\u2019arr\u00eat contre l\u2019\u00e9crivain Dmitri Gloukhovski","dateModified":"2022-06-07T15:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:07:13+00:00","articleBody":"     Une attaque massive de missiles contre le terminal c\u00e9r\u00e9alier Nika-Tera dans le port maritime de Mykola\u00efv vise \u00e0 aggraver la crise alimentaire mondiale, a estim\u00e9 Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, \u00e0 Kharkiv. Sur Twitter, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La Russie fait chanter le monde et utilise la faim comme arme. L\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s que Poutine a menti au sujet de la Russie qui d\u00e9bloquerait les exportations de c\u00e9r\u00e9ales par voie maritime depuis l\u2019Ukraine.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le terminal c\u00e9r\u00e9alier Nika-Tera dans le port maritime de Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, selon la directric...","dateModified":"2022-06-07T15:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T14:39:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le Financial Times, que les sanctions occidentales \u00ab\u00a0n\u2019affectaient pas\u00a0\u00bb la position de Moscou. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019impasse avec la Russie \u00ab\u00a0n\u2019est pas une option\u00a0\u00bb et a redemand\u00e9 de l\u2019aide militaire des pays occidentaux pour restaurer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Nous sommes inf\u00e9rieurs en termes d\u2019\u00e9quipement et nous ne sommes donc pas capables d\u2019avancer. Nous allons souffrir plus de perte et la population est ma priorit\u00e9.           Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9 que l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 perdu \u00ab\u00a0trop de personnes pour simplement c\u00e9der [son] territoire\u00a0\u00bb et qu\u2019elle devait obtenir \u00ab\u00a0le contr\u00f4le total de l\u2019ensemble de [son] territoire\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien a, par ailleurs, expliqu\u00e9 que l\u2019alliance militaire de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) devrait inviter l\u2019Ukraine \u00e0 adh\u00e9rer si elle le souhaitait, ajoutant \u00ab\u00a0qu\u2019il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de perdre du temps \u00e0 discuter de son adh\u00e9sion\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a \u00e9galement critiqu\u00e9 l\u2019appel d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas humilier la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Depuis huit\u00a0ans, ils nous tuent. De quoi parlons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impasse avec la Russie \u00ab\u00a0n\u2019est pas une option\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-07T14:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T13:50:35+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont adopt\u00e9 en troisi\u00e8me et derni\u00e8re lecture une loi autorisant la Russie \u00e0 ne plus appliquer les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH), apr\u00e8s l\u2019exclusion du pays du Conseil de l\u2019Europe en mars.          \u00ab\u00a0La Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme est devenue un instrument de lutte politique contre notre pays dans les mains d\u2019hommes politiques occidentaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Viatcheslav Volodine, le pr\u00e9sident de la Douma, chambre basse du Parlement russe, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du vote. \u00ab\u00a0Certaines de ses d\u00e9cisions \u00e9taient en contradiction directe avec la Constitution russe, nos valeurs et nos traditions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Cons\u00e9quence de cette loi, la Russie n\u2019appliquera plus les d\u00e9cisions de la CEDH prises apr\u00e8s le 15\u00a0mars, date \u00e0 laquelle Moscou a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de quitter le Conseil de l\u2019Europe dont elle \u00e9tait membre depuis 1996. Le lendemain, la Russie avait \u00e9t\u00e9 officiellement exclue du Conseil, en raison de son intervention militaire en Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          En quittant le Conseil, la Russie est \u00e9galement sortie de la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme. La Russie est toutefois officiellement tenue de se conformer \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme jusqu\u2019au 16\u00a0septembre, date \u00e0 laquelle elle cessera d\u2019en \u00eatre une \u00ab\u00a0haute partie contractante\u00a0\u00bb.          Selon M.\u00a0Volodine, les dommages et int\u00e9r\u00eats auxquels la Russie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par la CEDH avant le 15\u00a0mars seront vers\u00e9s \u00ab\u00a0uniquement en roubles et uniquement vers les comptes des banques publiques russes\u00a0\u00bb.          Les recours devant la CEDH \u00e9taient le dernier espoir de plaignants dans plusieurs affaires tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es qui avaient \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par les tribunaux russes. En\u00a02017, la Cour avait ordonn\u00e9 \u00e0 Moscou de verser des indemnit\u00e9s aux survivants du si\u00e8ge de l\u2019\u00e9cole de Beslan de 2004, qui all\u00e9guaient des manquements de la part des services de s\u00e9curit\u00e9. La Russie \u00e9tait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent le principal pourvoyeur de dossiers devant la CEDH\u00a0: sur 70\u00a0000\u00a0affaires pendantes devant la Cour, pr\u00e8s d\u2019un quart (24,2\u00a0%) concernaient des Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9cide de ne plus appliquer les arr\u00eats de la CEDH","dateModified":"2022-06-07T14:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T12:46:11+00:00","articleBody":"     A qui s\u2019adresse Dmitri Medvedev\u00a0? L\u2019ex-premier ministre russe, proche alli\u00e9 du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a publi\u00e9 un message sur Telegram qui suscite bien des interrogations\u00a0:           On me demande souvent pourquoi mes publications sur Telegram sont aussi dures. La r\u00e9ponse est que je les hais. Ce sont des enfoir\u00e9s et des d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s. Ils veulent notre mort, \u00e0 nous la Russie. Mais tant que je serai en vie, je ferai tout pour les faire dispara\u00eetre.           Il ne pr\u00e9cise pas qui est la cible de ses d\u00e9clarations.               M.\u00a0Medvedev, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de 2008 \u00e0 2012 et premier ministre de 2012 \u00e0 2020, est aujourd\u2019hui vice-pr\u00e9sident du puissant conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe. Autrefois consid\u00e9r\u00e9 comme une figure mod\u00e9r\u00e9e, il s\u2019est impos\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine comme l\u2019un des d\u00e9tracteurs les plus f\u00e9roces des pays occidentaux, qui ont mis en place des sanctions contre Moscou. Le mois dernier, il avait ainsi d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0folles\u00a0\u00bb sanctions \u00e9conomiques qui visent la Russie.          Il y a une semaine, toujours sur Telegram, il a \u00e9crit que les sanctions contre la Russie n\u2019affectent pas l\u2019\u00e9lite politique russe et ne seront pas \u00ab\u00a0fatales\u00a0\u00bb pour les grandes entreprises, mais qu\u2019elles sont \u00ab\u00a0dirig\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment contre le peuple russe\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir \u00e9num\u00e9r\u00e9 les sanctions qui visent divers secteurs, M.\u00a0Medvedev conclut sa diatribe par un\u00a0: \u00ab\u00a0Ils nous d\u00e9testent tous\u00a0! La base de ces d\u00e9cisions est la haine de la Russie et de tous ses habitants.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev s\u2019en prend aux \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb qui veulent la \u00ab\u00a0mort\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-06-07T12:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T12:38:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9, mardi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir emprisonn\u00e9 pr\u00e8s de 600\u00a0personnes dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud du pays, enti\u00e8rement occup\u00e9e par les forces de Moscou.          \u00ab\u00a0Selon nos informations, environ 600 personnes sont (\u2026) d\u00e9tenues dans des sous-sols sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Tamila Tacheva, repr\u00e9sentante du pr\u00e9sident ukrainien pour la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne frontali\u00e8re de Kherson et qui a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.          Il s\u2019agit \u00ab\u00a0essentiellement de journalistes et militants\u00a0\u00bb qui ont organis\u00e9 \u00ab\u00a0des rassemblements pro-ukrainiens \u00e0 Kherson et dans sa r\u00e9gion\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019occupation de ce territoire par les Russes, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Selon nos informations, ils sont d\u00e9tenus dans des conditions inhumaines et sont victimes de torture\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Mme\u00a0Tacheva sans donner de d\u00e9tails.          Une partie des Ukrainiens d\u00e9tenus dans la r\u00e9gion de Kherson a, ensuite, \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e dans des prisons en Crim\u00e9e, selon la m\u00eame source. Baign\u00e9e par la mer Noire et celle d\u2019Azov, la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, d\u2019une superficie de quelque 28\u00a0000\u00a0km2, comptait plus d\u2019un million d\u2019habitants avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, pr\u00e8s de 600\u00a0Ukrainiens sont d\u00e9tenus par les Russes dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-06-07T12:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T11:26:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les envahisseurs ont peur de la r\u00e9sistance de la population locale, qui se d\u00e9veloppe, en particulier, dans l\u2019oblast de Kherson. Les dirigeants des occupants se d\u00e9placent (\u2026) en gilets pare-balles, en v\u00e9hicules blind\u00e9s. La population locale continue \u00e0 opposer une r\u00e9sistance totale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, le 4\u00a0juin.          Dans une s\u00e9rie d\u2019articles, Foreign Policy, le New York Times, le Guardian ou Radio Svoboda (filiale russe du m\u00e9dia am\u00e9ricain\u00a0Radio Free Europe-Radio Liberty) \u00e9voquent aussi des attaques contre les autorit\u00e9s mises en place par l\u2019arm\u00e9e russe dans les territoires conquis. Il est notamment question d\u2019un attentat \u00e0 la bombe qui a vis\u00e9 Andrei Shevchik, le maire de Enerhodar, le blessant, ou de l\u2019explosion d\u2019une voiture pi\u00e9g\u00e9e qui a vis\u00e9 Yevgeny Balitsky \u00e0 Melitopol, faisant deux bless\u00e9s.          Depuis quelques semaines, les cartes de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, groupe de r\u00e9flexion sis aux Etats-Unis) font appara\u00eetre des zones hachur\u00e9es en bleu avec la mention \u00ab\u00a0Reported ukrainian partisan warfare\u00a0\u00bb.          Les communiqu\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des vid\u00e9os rapportent aussi des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb contre les forces russes, leurs alli\u00e9s ou des infrastructures, mais il est impossible de les v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en ligne un site pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, qui donne des instructions pour commettre des sabotages, contourner la censure russe et publie des informations sur les actions men\u00e9es contre l\u2019occupant russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des actions de partisans signal\u00e9es derri\u00e8re les lignes russes","dateModified":"2022-06-07T11:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T10:29:03+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a affirm\u00e9 mardi, lors d\u2019un briefing diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, que l\u2019arm\u00e9e russe avait \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de Sievierodonetsk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine o\u00f9 se concentrent les combats dans la r\u00e9gion. Il a ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0la prise de contr\u00f4le de sa zone industrielle et des localit\u00e9s voisines se poursuit\u00a0\u00bb.          Selon M.\u00a0Cho\u00efgou, dont les apparitions sont rares depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, Moscou contr\u00f4le d\u00e9sormais 97\u00a0% de la r\u00e9gion ukrainienne de Louhansk, dans laquelle se trouve Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Les villes de Lyman et Sviatohirsk, ainsi que quinze autres localit\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il aussi ajout\u00e9. Si elle \u00e9tait confirm\u00e9e, la conqu\u00eate de ces deux villes serait significative, car elle permettrait de lever un dernier obstacle vers la ville symbole de Sloviansk et vers celle de Kramatorsk, la capitale de la r\u00e9gion de Donetsk, sous contr\u00f4le ukrainien.          Par ailleurs, selon M. Cho\u00efgou, \u00ab\u00a0126 militaires ukrainiens se sont rendus en cinq jours\u00a0\u00bb aux forces russes et 6\u00a0489 au total ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces chiffres n\u2019\u00e9taient pas v\u00e9rifiables de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-07T16:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:56:52+00:00","articleBody":"    L'obusier en \"Une\" est-il Russe ou Ukrainien ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          C\u2019est un obusier M777 d\u2019origine am\u00e9ricaine. C\u2019est \u00e9crit dans la colonne de droite, dans \u00ab\u00a0Le contexte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T10:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:53:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine s\u2019oppose \u00e0 ce que le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, visite la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, tant qu\u2019elle est occup\u00e9e par les Russes, a annonc\u00e9 mardi Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a pas invit\u00e9 [M.] Grossi \u00e0 visiter la centrale de Zaporijia et lui a refus\u00e9 par le pass\u00e9 d\u2019effectuer une telle visite. La visite de la centrale ne deviendra possible que quand l\u2019Ukraine restituera le contr\u00f4le sur le site\u00a0\u00bb, a \u00e9crit mardi sur Telegram Energoatom.          Rafael Grossi a \u00e9crit lundi sur Twitter que l\u2019AIEA \u00e9tait en train de pr\u00e9parer une mission d\u2019experts \u00e0 la centrale de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe et occup\u00e9e par les forces russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en assurant que l\u2019Ukraine l\u2019avait\u00a0\u00ab\u00a0demand\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA Rafael Grossi ment de nouveau\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Energoatom. \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons cette d\u00e9claration comme une nouvelle tentative d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la centrale de Zaporijia pour y l\u00e9gitimer la pr\u00e9sence des occupants et approuver leurs actes\u00a0\u00bb, poursuit Energoatom. \u00ab\u00a0La perte de communication\u00a0\u00bb\u00a0entre l\u2019AIEA et la centrale est due au fait que les Russes ont bloqu\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur mobile ukrainien Vodafone sur le site, selon Energoatom. \u00ab\u00a0Les donn\u00e9es s\u2019accumulent sur les serveurs et seront transmises \u00e0 l\u2019AIEA quand l\u2019op\u00e9rateur sera de nouveau op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, ajoute Energoatom.          La Russie a menac\u00e9 le 19 mai de couper l\u2019Ukraine de sa centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sauf si Kiev payait Moscou pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite. Cette d\u00e9claration rejoint celle d\u2019autres responsables russes ces derni\u00e8res semaines qui laissent entendre que la Russie pr\u00e9pare une occupation durable voire une annexion des zones du sud de l\u2019Ukraine qu\u2019elle contr\u00f4le, la r\u00e9gion de Kherson et une partie de celle de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev refuse que le chef de l\u2019AIEA se rende \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russ...","dateModified":"2022-06-07T10:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:43:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, \n\navez-vous des nouvelles de Val\u00e9ri Guerassimov ?     parciparl\u00e0         Bonjour parciparl\u00e0,          Val\u00e9ri Guerassimov, le chef de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e russe, a particip\u00e9 le 20\u00a0mai \u00e0 une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine. Il s\u2019\u00e9tait entretenu la veille avec son homologue am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le Pentagone. Ils \u00ab\u00a0ont discut\u00e9 de plusieurs sujets de pr\u00e9occupation en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le colonel Dave Butler. D\u2019un commun accord, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas publier les d\u00e9tails de leur conversation, a-t-il ajout\u00e9.          Mais il \u00e9tait absent du d\u00e9fil\u00e9 du 9-Mai \u00e0 Moscou, auquel il assiste traditionnellement.\u00a0Au d\u00e9but du mois de mai, des rumeurs \u2013 non v\u00e9rifi\u00e9es \u2013 ont circul\u00e9 sur une blessure qu\u2019il aurait re\u00e7ue dans la r\u00e9gion d\u2019Izioum.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T10:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:23:34+00:00","articleBody":"               Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique  a publi\u00e9 son \u00e9valuation quotidienne de la situation sur le terrain en Ukraine. Au 104e jour de la guerre, il estime que les forces ukrainiennes ont repris des quartiers de Sievierodonetsk lors du week-end pr\u00e9c\u00e9dent, m\u00eame si les forces russes contr\u00f4lent les quartiers est. La Russie cherche toujours \u00e0 encercler la ville par le nord et le sud.          Plus au sud, les forces russes ont progress\u00e9 dans la r\u00e9gion de Popasna, tout au long du mois de mai, mais sa progression dans cette zone s\u2019est arr\u00eat\u00e9e au cours de la semaine derni\u00e8re. Les bombardements intensifs pr\u00e8s d\u2019Izioum laissent penser que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 redoubler d\u2019efforts sur l\u2019axe nord.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la Russie cherche \u00e0 r\u00e9aliser une perc\u00e9e sur au moins l\u2019un de ces axes pour transformer ses gains tactiques en succ\u00e8s au niveau op\u00e9rationnel et progresser vers son objectif politique\u00a0: le contr\u00f4le de l\u2019ensemble de l\u2019oblast de Donetsk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie cherche toujours \u00e0 encercler Sievierodonetsk, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-06-07T09:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T08:48:10+00:00","articleBody":"     Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine a confirm\u00e9 mardi la mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe dans cette r\u00e9gion o\u00f9 les forces de Moscou m\u00e8nent une offensive d\u2019envergure contre celles de Kiev.          Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, Denis Pouchiline a adress\u00e9 ses\u00a0\u00ab\u00a0sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 la famille et aux amis\u00a0\u00bb\u00a0du g\u00e9n\u00e9ral Roman Koutouzov,\u00a0\u00ab\u00a0qui a montr\u00e9 par l\u2019exemple comment servir la patrie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tant que nos g\u00e9n\u00e9raux combattront aux c\u00f4t\u00e9s des soldats, notre pays et notre nation seront invincibles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant s\u00e9paratiste en publiant une photo en noir et blanc de l\u2019officier.          La mort du g\u00e9n\u00e9ral Koutouzov avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e dimanche par un correspondant de guerre russe, Alexandre Sladkov, mais n\u2019avait jusque-l\u00e0 pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e de source officielle. Cette annonce  survient alors que les forces russes et leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes assaillent le Donbass ukrainien, avec notamment des combats acharn\u00e9s dans la ville de Sievierodonetsk.          Plusieurs hauts grad\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier. Leur nombre exact n\u2019est pas connu, les autorit\u00e9s russes communiquant rarement sur leurs pertes. A la fin de mars, une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019hommage au commandant adjoint de la flotte russe de la mer Noire, Andre\u00ef Pali\u00ef, mort au combat en Ukraine pr\u00e8s de Marioupol (sud-est), s\u2019\u00e9tait tenue en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Et en avril, les fun\u00e9railles du g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Frolov s\u2019\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, les autorit\u00e9s locales d\u00e9clarant \u00e0 cette occasion qu\u2019il avait trouv\u00e9 une\u00a0\u00ab\u00a0mort h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe confirm\u00e9e par un chef des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien","dateModified":"2022-06-07T08:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T08:47:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, cela fait un bout de temps qu'on n'entend plus parler de l'\u00eele aux serpents; que s'y passe-t-il ? les combats navals s'y poursuivent-il ?    mapiecascales         Bonjour\u00a0mapiecascales,          L\u2019\u00eele des Serpents est aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, apr\u00e8s la perte du croiseur Moskva, en\u00a0avril, les forces russes ont probablement install\u00e9 des moyens de d\u00e9fense a\u00e9rienne (des syst\u00e8mes SA-15 et SA-22), qui sont destin\u00e9s \u00e0 couvrir les navires de la marine russe qui participent au blocus des c\u00f4tes ukrainiennes et emp\u00eachent la reprise du commerce maritime, y compris les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Sur Twitter, Jomini of the West, l\u2019un des analystes les plus pr\u00e9cis de cette guerre \u00e9crit que \u00ab\u00a0le blocus russe d\u2019Odessa et de la c\u00f4te ukrainienne se poursuit. Les sous-marins russes de classe Kilo continuent d\u2019op\u00e9rer en toute impunit\u00e9 dans l\u2019ouest de la mer Noire, lan\u00e7ant des attaques de missiles Kalibr. Les d\u00e9fenses russes autour de l\u2019\u00eele des Serpents continuent d\u2019\u00eatre renforc\u00e9es\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale d\u2019Odessa, a \u00e9crit sur\u00a0Telegram, le 31\u00a0mai, que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe y renforce ses \u00e9quipements, ce qui contredit une nouvelle fois les affirmations de la Russie concernant les soi-disant \u201ccouloirs c\u00e9r\u00e9aliers humanitaires\u201d\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T09:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T08:22:27+00:00","articleBody":"     Une partie des r\u00e9serves de bl\u00e9 d\u2019Ukraine est situ\u00e9e en territoire occup\u00e9 par les troupes russes. Faute de pouvoir utiliser les ports, o\u00f9 transite d\u2019ordinaire 95\u00a0% de la production, les autorit\u00e9s de Kiev s\u2019alarment.          Selon l\u2019association ukrainienne\u00a0des producteurs de\u00a0grains (UGA), qui f\u00e9d\u00e8re les principaux acteurs c\u00e9r\u00e9aliers du pays, la production de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux devrait repr\u00e9senter 66,5\u00a0millions de tonnes cette ann\u00e9e, en recul de pr\u00e8s de 40\u00a0% par rapport \u00e0 2021. Sur ces volumes, l\u2019UGA estime que 30\u00a0millions de tonnes devraient normalement partir \u00e0 l\u2019exportation, vers l\u2019Afrique, le Moyen-Orient, l\u2019Asie et l\u2019Europe. Mais avec le blocus des ports de la mer Noire par la marine russe, les exportations pourraient se limiter \u00e0 18\u00a0millions de tonnes, voire \u00e0 12\u00a0millions, selon le sc\u00e9nario le plus sombre, \u00e0 la fois pour l\u2019alimentation de la plan\u00e8te et pour les revenus du peuple ukrainien.                    Lire aussi :  Crise alimentaire, d\u00e9tresse financi\u00e8re\u00a0: les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre","dateModified":"2022-06-07T08:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T07:56:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine devrait s\u2019abstenir de critiquer la France, estime Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Je pense que les Ukrainiens ne devraient pas nous parler comme \u00e7a, parce que la France arme, la France est pr\u00e9sente, la France soutient le peuple ukrainien (\u2026). Donc on m\u00e9rite mieux que des reparties \u00e0 la vol\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de file de La France insoumise, au micro de France Inter.          \u00ab\u00a0Si le pr\u00e9sident Macron parle avec M.\u00a0Poutine, je lui donne raison, parce qu\u2019il ne faut pas laisser cet homme s\u2019enfermer en lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0La na\u00efvet\u00e9, ce serait de croire qu\u2019en lui parlant, on va lui faire \u00e9vacuer l\u2019Ukraine. Tant qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9vacu\u00e9 l\u2019Ukraine, on ne peut pas discuter normalement avec lui\u00a0\u00bb, a-t-il cependant ajout\u00e9.          Emmanuel Macron a accord\u00e9 la semaine derni\u00e8re un entretien \u00e0 la presse quotidienne r\u00e9gionale dans lequel il appelait \u00e0 ne pas humilier la Russie, ce \u00e0 quoi les autorit\u00e9s de Kiev ont r\u00e9torqu\u00e9 que cette position humiliait la France.          Les propos d\u2019Emmanuel Macron ont d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle vague de critiques et d\u2019incompr\u00e9hension. \u00ab\u00a0Les appels \u00e0 \u00e9viter d\u2019humilier la Russie ne peuvent qu\u2019humilier la France (\u2026) Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la fa\u00e7on de remettre la Russie \u00e0 sa place\u00a0\u00bb, a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.          Les r\u00e9actions sont aussi vives dans les pays d\u2019Europe orientale, qui se sentent le plus menac\u00e9s par leur puissant voisin russe. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais cherche encore des voies pour \u00e9pargner une humiliation au criminel de guerre Poutine. Que dirait-il \u00e0 cette fillette en Ukraine\u00a0?\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parlement estonien, Marko Mihkelson, sur sa page Facebook, au-dessus d\u2019une photo montrant une enfant amput\u00e9e d\u2019une jambe sur son lit d\u2019h\u00f4pital.          Le chef de la diplomatie lettone, Edgars Rinkevics, a ironis\u00e9, pour sa part, sur le dialogue qu\u2019Emmanuel Macron continue d\u2019avoir avec le ma\u00eetre du Kremlin en citant, sur Twitter, une chanson d\u2019amour russe de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique (\u00ab\u00a0J\u2019ai peut-\u00eatre oubli\u00e9 ma fiert\u00e9\/Combien je veux entendre la voix\u2026\u00a0\u00bb).                    Lire aussi :  Pour son second quinquennat, Emmanuel Macron se veut moins \u00ab\u00a0Jupiter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne devrait pas \u00ab\u00a0nous parler comme \u00e7a\u00a0\u00bb, estime M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-06-07T08:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T07:06:59+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, est attendu par son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, \u00e0 Ankara, mercredi\u00a08\u00a0juin, pour des discussions sur la reprise des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales. Ankara, qui soigne son image de facilitateur entre Moscou et Kiev, esp\u00e8re contribuer \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens. Selon Anatolie, l\u2019agence de presse officielle turque, la Russie, la Turquie et l\u2019Ukraine sont parvenues \u00e0 \u00e9laborer une feuille de route dans le but d\u2019ouvrir un \u00ab\u00a0corridor c\u00e9r\u00e9alier\u00a0\u00bb\u00a0entre les ports ukrainiens et les march\u00e9s mondiaux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Turquie se pose en m\u00e9diatrice de la crise du bl\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie se pose en m\u00e9diatrice de la crise du bl\u00e9","dateModified":"2022-06-07T07:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T06:51:05+00:00","articleBody":"                     Les Ukrainiens affluent \u00e0 Kiev, ici le 4 juin 2022, pour observer des casques, des rations alimentaires et des missiles laiss\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s son red\u00e9ploiement militaire et pr\u00e9sent\u00e9s dans une exposition cr\u00e9\u00e9e en temps r\u00e9el. Baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Ukraine \u2013 Crucifixion\u00a0\u00bb, cette initiative du Mus\u00e9e de l\u2019histoire de l\u2019Ukraine dans la seconde guerre mondiale rassemble des objets authentiques, collect\u00e9s entre le 4 avril et le 5 mai, notamment dans la r\u00e9gion \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb du nord de Kiev. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/981c698_1654584543950-ukraine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T06:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:55:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Toucher la guerre du doigt\u00a0\u00bb\u00a0: les Ukrainiens se pressent \u00e0 Kiev pour observer casques, rations alimentaires et missiles r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe des zones occup\u00e9es et montr\u00e9s dans une exposition cr\u00e9\u00e9e en temps r\u00e9el. Nomm\u00e9e \u00ab\u00a0Ukraine -Crucifixion\u00a0\u00bb, cette initiative du Mus\u00e9e de l\u2019histoire de l\u2019Ukraine dans la seconde guerre mondiale rassemble d\u2019authentiques objets, collect\u00e9s entre le 4\u00a0avril et le 5\u00a0mai, notamment dans la r\u00e9gion \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb au nord de Kiev.          Elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 8\u00a0mai, son montage en un temps record ayant \u00e9t\u00e9 rendu possible par une coop\u00e9ration \u00e9troite avec l\u2019arm\u00e9e, la pr\u00e9sidence, le gouvernement ukrainien et les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          Dans le hall d\u2019entr\u00e9e, des bottes militaires rassembl\u00e9es au centre d\u2019une grande \u00e9toile rouge pos\u00e9e sur le sol. Les notes personnelles et les cartes de cr\u00e9dits des soldats russes tu\u00e9s au front sont pr\u00e9sent\u00e9es sous des vitrines. Sur des passeports, les dates de naissance t\u00e9moignent de leur jeunesse, tandis qu\u2019une plaque d\u00e9fonc\u00e9e, immatricul\u00e9e en Sib\u00e9rie, prouve que certains viennent de loin.          Des missiles sont encastr\u00e9s dans une fen\u00eatre, noircie et \u00e0 moiti\u00e9 fondue \u00e0 cause d\u2019une explosion, \u00e9voquant bombardements et destructions massives de maisons.          \u00ab\u00a0Ici on peut voir et toucher la guerre du doigt\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le commissaire, Iouri Savtchouk. \u00ab\u00a0C\u2019est aussi le but\u00a0: choquer les gens pour qu\u2019ils se rendent compte de ce qui se passe.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la guerre en cours est d\u00e9j\u00e0 au mus\u00e9e","dateModified":"2022-06-07T05:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:45:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Donetsk, en plus des tirs d\u2019artillerie, l\u2019ennemi tire depuis des avions et des h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0\u00bb, selon le premier bulletin de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne mardi matin, confirmant que Sievierodonetsk reste\u00a0\u00ab\u00a0le c\u0153ur de cible de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019artillerie russe, l\u2019aviation militaire","dateModified":"2022-06-07T05:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:30:05+00:00","articleBody":"           Un pompier tente d\u2019\u00e9teindre un feu cons\u00e9cutif \u00e0 un bombardement russe dans un entrep\u00f4t \u00e0 Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/01df40a_don001-ukraine-crisis-donetsk-0606-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T04:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:10:01+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk, mais les Russes y sont \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, si bien que la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb sur le front oriental, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky devant des journalistes \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Les principaux efforts de l\u2019ennemi se concentrent\u00a0\u00bb sur une tentative de totalement s\u2019emparer de ce centre industriel et de \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb les troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion voisine de Lyssytchansk, a fait savoir dans la soir\u00e9e l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nos soldats gardent le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, les combats se poursuivent dans sa partie orientale\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans son communiqu\u00e9.          Le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, avait plus t\u00f4t soulign\u00e9 que la situation s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb pour les Ukrainiens, malgr\u00e9 une contre-attaque qui a permis de reprendre la moiti\u00e9 de cette cit\u00e9. Son maire, Oleksandre Striouk, a pour sa part racont\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Unian que \u00ab\u00a0la situation changeait toutes les heures\u00a0\u00bb et que d\u2019\u00ab\u00a0intenses combats de rue\u00a0\u00bb \u00e9taient en cours, ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0duel d\u2019artillerie\u00a0\u00bb. Selon M. Ha\u00efda\u00ef, les bombardements se sont encore intensifi\u00e9s sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, une localit\u00e9 situ\u00e9e sur \u00ab\u00a0les hauteurs\u00a0\u00bb et strat\u00e9gique pour \u00ab\u00a0tenir la ligne de d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Washington juge \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb que Moscou \u00ab\u00a0vole\u00a0\u00bb du bl\u00e9 ukrainien \u00ab\u00a0pour le vendre\u00a0\u00bb. Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a jug\u00e9 lundi 6\u00a0juin \u00ab\u00a0cr\u00e9dibles\u00a0\u00bbles informations selon lesquelles la Russie \u00ab\u00a0vole\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es en raison du conflit, \u00ab\u00a0pour les vendre \u00e0 son propre profit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout cela est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence virtuelle sur l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, accusant le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, de faire du \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb pour obtenir une lev\u00e9e des sanctions internationales contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin du 7 juin 2022, 104e jour de guerre","dateModified":"2022-06-07T05:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:01:54+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-07T04:01:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/4724/3779/1342/1073/3/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/07/19-6">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le conducteur du véhicule est poursuivi pour « tentative d’homicide sur personne dépositaire de l’autorité publique ». L’enquête continue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Faits divers             Après la mort d’une femme lors d’un contrôle à Paris, la garde à vue des policiers levée      Le conducteur du véhicule est poursuivi pour « tentative d’homicide sur personne dépositaire de l’autorité publique ». L’enquête continue.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h15, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les services d’urgence s’occupent des passagers d’une voiture sur laquelle des policiers ont tiré lors d’un contrôle, samedi 4 juin, à Paris.  STAFF / AFP                 Le conducteur du véhicule sur lequel trois policiers ont tiré, lors d’un contrôle à Paris, samedi 4 juin, a été placé en garde à vue mardi. L’information judiciaire a été ouverte notamment pour « tentative d’homicide sur personne dépositaire de l’autorité publique », a précisé la procureure de Paris, Laure Beccuau.            L’enquête est également ouverte pour « refus d’obtempérer aggravé par la mise en danger d’autrui, conduite malgré annulation du permis de conduire et conduite sous l’empire d’un état alcoolique et après avoir fait usage de substances classées comme stupéfiants », selon un communiqué de Mme Beccuau. Les investigations ont été confiées au 2e district de police judiciaire de la direction régionale de la police judiciaire.              Par ailleurs, Mme Beccuau a également confirmé que la « garde à vue des trois policiers a[vait] été levée pour poursuite des investigations », dans le cadre d’une autre enquête, qui a, elle, été confiée à un juge d’instruction. Cette seconde information judiciaire a été ouverte notamment pour « violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner », « violences volontaires avec usage ou menace d’une arme ayant entraîné une incapacité totale de travail de plus de huit jours », d’une part, et « n’ayant pas entraîné d’incapacité totale de travail », d’autre part, par personne dépositaire de l’autorité publique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tirs lors d’un contrôle de police à Paris : mort d’une passagère de la voiture, deux enquêtes ouvertes                   Les trois policiers relâchés, « libres de toute charge »            Elle a été ouverte contre les trois policiers « au terme des premières investigations réalisées par l’IGPN, au vu de la nécessité de procéder à diverses auditions indispensables à la manifestation de la vérité et dans l’attente des résultats d’examens techniques qui permettront de préciser l’imputabilité des faits aux personnes impliquées ». Selon la procureure, la procédure « permettra de retracer avec précision le déroulement des faits et de déterminer les circonstances exactes d’usage de leur arme par les policiers. »            L’avocat des policiers, Me Laurent-Franck Liénard, avait annoncé, plus tôt dans la journée, qu’ils étaient sortis « libres de toute charge ». « L’enquête va se poursuivre sous une autre forme, et ils donneront tous les éléments de réponse, afin que la vérité se manifeste pleinement », avait déclaré Me Liénard à l’Agence France-Presse (AFP).              « Ils n’ont rien à cacher et démontreront leur respect des règles et la légitimité de leur action », avait-il ajouté. Un appel à témoin doit être lancé dans la journée par l’IGPN (Inspection générale de la police nationale) à la demande du parquet de Paris. Les trois hommes avaient été placés en garde à vue, dimanche, dans les locaux de l’IGPN.            Conducteur sans permis et en semi-liberté            Les faits se sont déroulés samedi, en fin de matinée, dans le 18e arrondissement, lorsque des fonctionnaires à VTT ont voulu contrôler « une voiture avec quatre passagers dont l’un ne portait pas sa ceinture de sécurité », a relaté une source policière. Alors qu’ils s’en approchaient, la voiture a pris la fuite.            Un peu plus loin, alors que les policiers tentaient à nouveau de le contrôler, le conducteur aurait démarré et « foncé » sur les policiers qui, selon la police, ont fait usage de leurs armes et atteint le conducteur et une passagère. Neuf cartouches auraient été tirées, mais des expertises balistiques complémentaires devraient avoir lieu.              Les deux passagers arrière n’ont pas été atteints. Ils ont depuis été entendus par les enquêteurs. L’un d’entre eux a raconté sur RTL que le conducteur, sans permis, n’a pas foncé sur les policiers, mais les a ignorés. Alors qu’un policier vient frapper à la vitre en lui demandant de se garer pour un contrôle, il acquiesce mais ne s’arrête pas. Bloqués un peu plus loin par la circulation, ils sont rattrapés par les agents qui les somment de sortir du véhicule. Le conducteur feint alors de ne pas les voir.                             Lire aussi :  Mort d’une femme lors d’un contrôle de police à Paris : Elisabeth Borne fustige les propos « outranciers » de Jean-Luc Mélenchon, qui dénonce une première ministre « technocrate sans cœur »                   Le véhicule s’est retrouvé dans « un genre d’embouteillage » et des coups de feu ont été tirés. « Mon ami a remis la première et a redémarré après les coups de feu », a assuré cet homme. « Il n’a percuté aucun policier », insiste le témoin. Le conducteur purgeait une peine et bénéficiait d’un aménagement en semi-liberté, selon une source proche de l’enquête.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/07/mort-d-une-femme-lors-d-un-controle-a-paris-la-garde-a-vue-des-policiers-levee-sans-poursuites_6129242_3224.html"},"headline":"Apr\u00e8s la mort d\u2019une femme lors d\u2019un contr\u00f4le \u00e0 Paris, la garde \u00e0 vue des policiers lev\u00e9e","dateCreated":"2022-06-07T15:15:19+02:00","datePublished":"2022-06-07T15:15:19+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:38:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Le conducteur du v\u00e9hicule est poursuivi pour \u00ab\u00a0tentative d\u2019homicide sur personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique\u00a0\u00bb. L\u2019enqu\u00eate continue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/356/0/2048/1024/1342/671/60/0/f054e91_5372251-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-7">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’ancien ministre de la santé, toujours dans le nouveau gouvernement Macron, avait presque été élu dès le premier tour aux élections législatives de 2017 dans la première circonscription du département.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Dans l’Isère, une campagne paisible pour Olivier Véran, l’« enfant du pays »      L’ancien ministre de la santé, toujours dans le nouveau gouvernement Macron, avait presque été élu dès le premier tour aux élections législatives de 2017 dans la première circonscription du département.          Par Olivier Faye(La Tronche, Grenoble (Isère), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olivier Véran et son équipe en campagne pour les législatives, sur le marché de l’abbaye, à Grenoble, le samedi 4 juin 2022.  MORGAN FACHE POUR « LE MONDE »               Deux joueurs échangent des balles sous un soleil éclatant, les Alpes en arrière-plan. Le club de tennis de La Tronche (Isère), ville cossue de la banlieue de Grenoble, a sorti la terrasse, où quelques habitués profitent d’un dessert à l’ombre, aussi tranquilles et las que dans un film de Claude Chabrol. Olivier Véran s’émerveille de la neige qui résiste à la cime des montagnes, en ce vendredi 3 juin. « Je suis né juste de l’autre côté de l’Isère », raconte-t-il en pointant du doigt le cours invisible de la rivière.          L’ancien ministre de la santé déroule sa fiche biographique, depuis les écoles du coin jusqu’au CHU de La Tronche, à quelques centaines de mètres de là. « Les gens me connaissent, me disent : “Comment va ta maman ?”, ou “J’étais au collège avec toi !” » Le CV parfait d’un « enfant du pays », selon l’expression d’Aurore Meyrieux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                 La jeune femme n’appartient pas à la liste de ses soutiens ; elle se présente même contre lui aux élections législatives des 12 juin et 19 juin, sous l’étiquette du Rassemblement national. Mais la candidate insiste : « Olivier Véran est beaucoup aimé dans la circonscription, qui est assez bourgeoise et favorable à La République en marche [LRM]. » Avec de tels adversaires, faut-il vraiment se fatiguer à mener campagne ?          Si le climat ne s’était pas (un peu) refroidi pour la majorité au niveau national, l’hypothèse d’une victoire de l’ancien socialiste dès le premier tour n’était pas exclue. En 2017, il avait déjà recueilli 47,2 % des suffrages à ce stade du scrutin. « La première circonscription de l’Isère, à cheval sur Grenoble et sa banlieue, est une des zones de force d’Emmanuel Macron, la circonscription la plus riche du département en termes de revenu moyen par habitant, décrypte Simon Persico, professeur de sciences politiques à Sciences Po Grenoble. Jean-Luc Mélenchon y est plus performant qu’au niveau national, mais reste à un niveau limité. » La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a d’ailleurs investi une novice, Salomé Robin, étudiante de 19 ans. Signe d’un espoir de victoire tout relatif.          « Je suis covidé »          L’enjeu, pour Olivier Véran, ne situe sans doute pas tant au pied des Alpes qu’à Paris. Après avoir passé deux ans à annoncer de mauvaises nouvelles (et quelques bonnes) aux Français sur le front de l’épidémie de Covid-19, l’ambitieux quadragénaire a bien failli voir le train du gouvernement lui passer sous le nez ; il espérait rester en place au ministère de la santé, mais Emmmanuel Macron a choisi de tourner la page en nommant à sa place Brigitte Bourguignon. « Olivier Véran est malgré lui le visage d’une période que les gens n’ont pas aimé, explique un proche du président de la République. La politique est dure. » « Je suis covidé… », soupirait l’intéressé auprès d’un ami, peu avant la présidentielle.        Il vous reste 48.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/07/dans-l-isere-campagne-paisible-pour-l-enfant-du-pays-olivier-veran_6129238_823448.html"},"headline":"Dans l\u2019Is\u00e8re, une campagne paisible pour Olivier V\u00e9ran, l\u2019\u00ab\u00a0enfant du pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T15:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-07T15:00:16+02:00","dateModified":"2022-06-07T17:55:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019ancien ministre de la sant\u00e9, toujours dans le nouveau gouvernement Macron, avait presque \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2017 dans la premi\u00e8re circonscription du d\u00e9partement.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye","description":"La Tronche, Grenoble (Is\u00e8re), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8899896_1654583711533-mfache-04062022-legislatives-olivier-veran-le-monde-grenoble-0001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-8">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Jean-Luc Mélenchon promet de « reparlementariser » la vie politique. Les soutiens d’Emmanuel Macron redoutent le blocage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : quelle que soit l’issue du scrutin, un duel attendu dans l’Hémicycle entre les macronistes et la Nupes      Jean-Luc Mélenchon promet de « reparlementariser » la vie politique. Les soutiens d’Emmanuel Macron redoutent le blocage.          Par Mariama Darame et Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 05h21, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des tracts et des affiches de campagne de la Nupes pour les élections législatives, à Paris, le 1er juin 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               Et si l’atonie de la campagne des législatives n’était que le long silence précédant la tempête ? Les candidats de la majorité, d’abord confiants dans l’obtention d’une majorité pour Emmanuel Macron, confessent désormais leurs doutes. Au coude-à-coude dans les sondages avec la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), les macronistes savent qu’ils devront sans doute composer dans la nouvelle Assemblée nationale avec un groupe plus important d’opposants de gauche, rangés derrière Jean-Luc Mélenchon.          Pour le quinquennat qui s’ouvre, ce dernier promet « une reparlementarisation radicale de l’exercice du pouvoir », après une élection présidentielle qui n’a, selon lui, « donné aucun mandat politique » à Emmanuel Macron. Derrière l’invitation à l’élire premier ministre, le chef de file de la Nupes promet de refaire de l’Assemblée nationale le lieu du débat politique. Un engagement qui vaut quelle que soit l’issue des législatives : si l’objectif affiché reste la cohabitation et la formation d’un gouvernement, les « insoumis » misent, au pire, sur un nouveau rôle de première force d’opposition.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  A moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                 « Guérilla parlementaire » : le terme avait été lâché pour qualifier l’action de leurs dix-sept députés entre 2017 et 2022, entre coups d’éclat diffusés simultanément sur les réseaux sociaux, amendements à foison et blocages des textes les plus controversés. Cette mobilisation a parfois payé. Elle a aussi éreinté le petit groupe à la discipline de fer, rangé derrière Jean-Luc Mélenchon et entraîné par la secrétaire générale de La France insoumise (LFI), Clémence Guetté, désormais candidate à la députation.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  A Créteil, l’« insoumise » Clémence Guetté tente de s’implanter                 Depuis octobre 2021, c’est Mathilde Panot qui préside ce groupe. A l’époque, certains élus auraient préféré une coprésidence, comme s’ils estimaient que la jeune femme n’avait pas les moyens de prendre, à elle seule, la place du tribun. Mais Jean-Luc Mélenchon, avec quelques conseils féministes, l’a imposée. Dans la législature à venir, la députée du Val-de-Marne est toute désignée pour rester en place – M. Mélenchon ne se représentant pas aux législatives –, mais à la tête d’un groupe très différent. A la faveur de ses 22 % à la présidentielle, La France insoumise espère des renforts en masse.          « Le conseil d’administration de l’entreprise Macron »          « Dix fois plus » de députés « insoumis », c’est ce qu’attend Eric Coquerel. De quoi avoir les moyens, même dans l’opposition, de décupler leur action. « La force de frappe de La France insoumise risque d’être impressionnante », estime le politologue Rémi Lefebvre, qui ne voit qu’une ombre au tableau : « Que va devenir ce groupe sans Mélenchon ? » Soudés et divers, les « insoumis » ont fonctionné pendant quatre ans comme un « gang » autour de son leader. A LFI, la réunion du groupe du mardi matin faisait office de bureau politique. Si leurs espoirs pour les législatives se concrétisent, les « insoumis » devront se structurer.        Il vous reste 59.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/07/legislatives-2022-quelle-que-soit-l-issue-du-scrutin-un-duel-attendu-dans-l-hemicycle-entre-les-macronistes-et-la-nupes_6129163_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: quelle que soit l\u2019issue du scrutin, un duel attendu dans l\u2019H\u00e9micycle entre les macronistes et la Nupes","dateCreated":"2022-06-07T05:21:44+02:00","datePublished":"2022-06-07T05:21:44+02:00","dateModified":"2022-06-07T15:50:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Jean-Luc M\u00e9lenchon promet de \u00ab\u00a0reparlementariser\u00a0\u00bb la vie politique. Les soutiens d\u2019Emmanuel Macron redoutent le blocage.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/633/0/5568/2784/1342/671/60/0/b4afc55_1654328276541-629335.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-9">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La France ne compte que 380 000 places en résidences publiques ou privées pour 2,7 millions d’étudiants. Nombreux sont celles et ceux qui doivent travailler pour pouvoir se loger.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       M Campus               La pénurie de logements étudiants, un mal systémique qui freine les jeunes dans l’accès aux études      La France ne compte que 380 000 places en résidences publiques ou privées pour 2,7 millions d’étudiants. Nombreux sont celles et ceux qui doivent travailler pour pouvoir se loger.          Par Séverin Graveleau         Publié aujourd’hui à 03h04, mis à jour à 16h06    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 ANNA WANDA GOGUSEY               Pas une minute à perdre. Sur le chantier de la ZAC Ivry Confluences, située aux portes de Paris, à quelques enjambées de la Bibliothèque nationale de France et du campus des Grands Moulins (université Paris Cité), les ouvriers s’activent pour terminer la paroi grise contemporaine du bâtiment. Cette résidence universitaire doit être livrée le 22 juin, pour une ouverture en septembre. « 317 places en plus pour nos étudiants, ce n’est pas rien ! », se réjouit Olivier Scassola, le directeur général du Centre régional des œuvres universitaires et scolaires (Crous) de Créteil, qui nous fait la visite ce matin dans le brouhaha, le béton et la poussière de ce quartier en train de sortir de terre.          Nul doute que ces logements lumineux, répartis sur deux bâtiments de treize et sept étages et reliés par un roof top végétalisé, trouveront preneurs rapidement, tant la pénurie de logements étudiants est criante en région parisienne. Et notamment dans l’académie de Créteil, dans laquelle pas moins de quatre universités et 130 écoles sont installées. Ce territoire, qui couvre la Seine-Saint-Denis et tout l’est de Paris, ne comptabilise que 5 300 places de logement du Crous pour 160 000 étudiants.          Une situation défavorable pour « l’attractivité du territoire et des formations », juge Olivier Scassola, mais surtout à même de décourager de nombreux jeunes « qui renoncent aux études postbac ou privilégient les filières courtes », car ils n’ont pas accès à un logement au loyer modique. Et ce malgré leur statut de boursier, premier critère pour accéder aux tarifs sociaux du Crous. 1 500 nouveaux logements en tout sont programmés d’ici à 2026 dans l’académie de Créteil.          Travailler, ou habiter chez papa-maman          Cette problématique est particulièrement d’actualité, à l’heure où la plate-forme Parcoursup a commencé à rendre ses propositions d’admission dans l’enseignement supérieur. Juste à côté, à Paris, 2 000 places doivent aussi être ouvertes d’ici cinq ans, selon les prévisions du Crous (en plus des 8 000 existantes, pour plus de 350 000 étudiants). Lorsque sept étudiants demandent un logement du Crous, un seul aura une place. « Je sais que je suis chanceuse. Cet appartement était de toute façon la seule option pour moi. Sinon les études à Paris auraient tout simplement été mission impossible », témoigne Assia, 22 ans, étudiante en master d’enseignement.          Son 18 mètres carrés de la résidence Bertelotte, qui a ouvert en septembre 2021 dans le 15e arrondissement et « sent encore le neuf », lui revient à 230 euros par mois, aide personnalisée au logement (APL) déduite. « Cela me permet de me concentrer sur mes études », explique la jeune femme, qui se dit « inquiète » pour la réussite des nombreux étudiants « obligés de travailler pour se loger ».        Il vous reste 64.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/07/la-penurie-de-logements-etudiants-un-mal-systemique-qui-freine-les-jeunes-dans-l-acces-aux-etudes_6129152_4401467.html"},"headline":"La p\u00e9nurie de logements \u00e9tudiants, un mal syst\u00e9mique qui freine les jeunes dans l\u2019acc\u00e8s aux \u00e9tudes","dateCreated":"2022-06-07T03:04:17+02:00","datePublished":"2022-06-07T03:04:17+02:00","dateModified":"2022-06-07T16:06:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Logement \u00e9tudiant"],"keywords":["Logement \u00e9tudiant","Enseignement sup\u00e9rieur","M Campus","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La France ne compte que 380 000 places en r\u00e9sidences publiques ou priv\u00e9es pour 2,7 millions d\u2019\u00e9tudiants. Nombreux sont celles et ceux qui doivent travailler pour pouvoir se loger.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9verin Graveleau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/838/0/7543/3771/1342/671/60/0/74504ac_1654508376133-logements-clr-01.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement \u00e9tudiant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement-etudiant/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-10">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’actuel premier ministre britannique a toujours travaillé sa personnalité non conventionnelle. Le 6 juin, un vote de confiance est organisé à son encontre à la Chambre des communes. En cause : le « partygate », dernier d’une longue série de scandales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Boris Johnson             Retour sur la carrière politique de Boris Johnson : mairie de Londres, gestion de la pandémie de Covid-19 et « partygate »      vidéo   L’actuel premier ministre britannique a toujours travaillé sa personnalité non conventionnelle. Le 6 juin, un vote de confiance est organisé à son encontre à la Chambre des communes. En cause : le « partygate », dernier d’une longue série de scandales.          Par Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h55, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               La coupe (de champagne) est pleine : le « partygate » pourrait avoir raison du gouvernement de Boris Johnson. Au Royaume-Uni, cinquante-quatre députés conservateurs ont annoncé, par lettre, leur souhait de voter une motion de défiance contre le premier ministre, issu de leur parti. Le scrutin aura lieu, à bulletin secret, lundi 6 juin. Si une majorité d’élus de son camp votent en défaveur d’un renouvellement de la confiance du Parlement envers lui, « BoJo » sera contraint de démissionner.            Une démission forcée serait, pour Boris Johnson, un énième épisode dans sa carrière politique émaillée de scandales et de gaffes. Le premier ministre s’est souvent fait remarquer par sa bonhomie, mais aussi par ses approximations. Lors de la campagne du Brexit, il a abusé du chiffre – très contesté – de 350 millions de livres sterling : il s’agissait, selon lui, de la somme payée par le Royaume-Uni à l’Union européenne chaque semaine.            Ses mandats de maire de Londres (2008-2016) présentent également des bilans comptables discutables. A l’occasion de la tenue des Jeux olympiques de 2012 dans la capitale, « BoJo » s’est lancé dans de nombreux projets, dont certains ont coûté cher à ses administrés alors même qu’ils n’ont pas vu le jour.            Cette année 2022 pourrait donc être celle de la révérence du premier ministre conservateur. La pandémie de Covid-19 a donné lieu au « partygate » : dans cette affaire politique, Boris Johnson a été accusé d’avoir participé à des festivités alors même qu’il avait imposé à la population britannique un confinement et des règles très strictes pour limiter les contaminations au SARS-CoV-2. En avril, il a été le premier dirigeant politique de son pays à être condamné à une amende forfaitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, Boris Johnson refuse de démissionner malgré les conclusions très sévères du rapport sur le « partygate »                        Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/07/de-la-mairie-de-londres-au-vote-de-confiance-retour-sur-la-carriere-rocambolesque-de-boris-johnson_6129254_3210.html"},"headline":"Boris Johnson\u00a0: retour sur une carri\u00e8re marqu\u00e9e par la mairie de Londres, sa gestion de la pand\u00e9mie de Covid-19 et le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T16:55:28+02:00","datePublished":"2022-06-07T16:55:28+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:16:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019actuel premier ministre britannique a toujours travaill\u00e9 sa personnalit\u00e9 non conventionnelle. Le 6\u00a0juin, un vote de confiance est organis\u00e9 \u00e0 son encontre \u00e0 la Chambre des communes. En cause\u00a0: le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb, dernier d\u2019une longue s\u00e9rie de scandales.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/6fd6e7e_5389281-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Retour sur la carri\u00e8re politique de Boris Johnson\u00a0: mairie de Londres, gestion de la pand\u00e9mie de Covid-19 et \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-06-07T16:55:28+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bfmf6?pubtool=oembed","duration":"04:14"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/6fd6e7e_5389281-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-11">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le document a été rédigé par une commission d’enquête mandatée par le Conseil des droits de l’homme de l’ONU. Ce rapport « est partial et biaisé, disqualifié par sa haine pour l’Etat d’Israël », a réagi le ministère des affaires étrangères israélien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Israël/Palestine             Israël-Palestine : les conclusions d’un rapport des Nations unies sur les causes du conflit « pointent dans leur immense majorité vers Israël »      Le document a été rédigé par une commission d’enquête mandatée par le Conseil des droits de l’homme de l’ONU. Ce rapport « est partial et biaisé, disqualifié par sa haine pour l’Etat d’Israël », a réagi le ministère des affaires étrangères israélien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h16, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des soldats israéliens font face à des manifestants palestiniens réunis contre la création d’une nouvelle route pour les Israéliens, près de Beita, en Cisjordanie occupée, le 25 août 2021.  MAJDI MOHAMMED / AP                 L’occupation de territoires palestiniens par Israël et la discrimination envers la population palestinienne sont « les causes principales » des tensions récurrentes et de l’instabilité, estime une commission d’enquête mandatée par le Conseil des droits de l’homme de l’Organisation des Nations unies (ONU) dans un rapport publié mardi 7 juin.            « Les conclusions et recommandations liées aux causes profondes [de ce conflit] pointent dans leur immense majorité vers Israël, ce que nous analysons comme un indicateur de la nature asymétrique du conflit et la réalité d’un Etat qui en occupe un autre », écrit la présidente de cette commission, la Sud-Africaine et ancienne haut-commissaire aux droits de l’homme, Navanethem Pillay.              Israël, qui a refusé de coopérer avec la commission, a estimé, de son côté, « que le rapport est partial et biaisé, disqualifié par sa haine pour l’Etat d’Israël et reposant sur une longue série de rapports partiaux et biaisés », selon un communiqué du ministère des affaires étrangères.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Israël-Palestine : l’équation à un Etat                   Israël dénonce « des organisations terroristes létales »            « Mettre fin à l’occupation de territoires par Israël, en pleine conformité avec les résolutions du Conseil de sécurité, reste crucial pour mettre fin au cycle persistant de violences », peut-on lire dans ce premier rapport rédigé par cette commission.            Ce qui est devenu une situation d’occupation perpétuelle a été cité par des parties prenantes palestiniennes comme israéliennes comme l’une des racines des tensions récurrentes, de l’instabilité et du prolongement d’un conflit aussi bien dans les territoires palestiniens occupés, y compris Jérusalem-Est, qu’en Israël.            Le rapport précise que le document de 18 pages a été soumis avant publication aux autorités palestiniennes comme israéliennes. La commission internationale a été mandatée l’année dernière par le Conseil des droits de l’homme pour enquêter sur les violations présumées des droits humains commises dans les territoires palestiniens et en Israël, depuis le 13 avril 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Israël-Palestine, le prix de l’oubli »                   L’Etat hébreu, qui accuse Mme Pillay d’être « une militante anti-Israël », estime encore que l’enquête « a ignoré les véritables raisons qui ont amené Israël à défendre ses citoyens contre des organisations terroristes létales qui commettent un double crime de guerre : tirer sur des civils israéliens à partir de zones civiles dans Gaza ».            Recommandations « largement ignorées »            La commission a été mise en place à la suite de la « guerre de 11 jours » que se sont livrés Israël et le Hamas en mai 2021, durant laquelle 260 Palestiniens ont été tués par des frappes israéliennes sur Gaza, selon les autorités locales. En Israël, les tirs de roquettes depuis Gaza ont fait treize morts, dont un soldat, d’après la police et l’armée.              Pour l’heure, la commission a passé en revue les nombreuses recommandations et résolutions déjà existantes, mais elle a souligné qu’elle devrait mener sa propre enquête. Toutefois, Mme Pillay estime que ces recommandations passées « ont été largement ignorées, y compris les appels à ce qu’Israël rende des comptes pour les violations du droit humanitaire et des droits de l’homme, tout comme les tirs de roquettes à l’aveugle contre Israël par des groupes armés palestiniens ».                             Lire la tribune de Valérie Zenatti :  Article réservé à nos abonnés  « En Israël et en Palestine, si la jeunesse n’est pas prise au sérieux, les braises un jour s’enflammeront pour tous »                   « C’est ce manque de mise en œuvre doublé d’un sens d’impunité ainsi que les preuves très claires qu’Israël n’a aucune intention de mettre fin à l’occupation et la discrimination permanente contre les Palestiniens qui sont au cœur de ces violations répétées aussi bien dans les territoires palestiniens occupés, y compris à Jérusalem-Est, qu’en Israël », accuse la présidente. Pour dénoncer la publication du rapport, une vingtaine d’étudiants et de réservistes de l’armée israélienne ont manifesté mardi devant le siège des Nations Unies à Genève.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/israel-palestine-les-conclusions-d-un-rapport-des-nations-unies-sur-les-causes-du-conflit-pointent-dans-leur-immense-majorite-vers-israel_6129272_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl-Palestine\u00a0: les conclusions d\u2019un rapport des Nations unies sur les causes du conflit \u00ab\u00a0pointent dans leur immense majorit\u00e9 vers Isra\u00ebl\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T18:16:37+02:00","datePublished":"2022-06-07T18:16:37+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:21:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le document a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par une commission d\u2019enqu\u00eate mandat\u00e9e par le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU. Ce rapport \u00ab\u00a0est partial et biais\u00e9, disqualifi\u00e9 par sa haine pour l\u2019Etat d\u2019Isra\u00ebl\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res isra\u00e9lien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/547/0/5472/2736/1342/671/60/0/cc58c20_bc60b944e4934fa6b4566eb79d17aa92-bc60b944e4934fa6b4566eb79d17aa92-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-12">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Azadeh Masihzadeh, ancienne étudiante du cinéaste iranien, lui reproche d’avoir copié son documentaire. Les deux films sont inspirés du même fait divers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Cinéma             Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat      Azadeh Masihzadeh, ancienne étudiante du cinéaste iranien, lui reproche d’avoir copié son documentaire. Les deux films sont inspirés du même fait divers.          Par Maroussia Dubreuil         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 8 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Rahim (Amir Jadidi) dans « Un héros » (2021), du cinéaste iranien Asghar Farhadi.  AMIRHOSSEIN SHOJAEI               Le 13 juillet 2021, à 14 heures, le cinéaste iranien multiprimé Asghar Farhadi monte les marches du Palais des festivals à Cannes, entouré de l’équipe d’Un héros, présenté en sélection officielle. Il ne se doute pas que cinq espions se sont glissés dans l’auditorium Louis-Lumière pour ausculter son film, plan par plan. Envoyés par leur camarade Azadeh Masihzadeh, une ancienne étudiante de Farhadi, ils sont chargés de faire un compte rendu détaillé à la jeune femme. Restée à Téhéran, elle entend vérifier une intuition qui la mine depuis plus de deux ans : le maître incontesté du cinéma iranien s’est-il inspiré du documentaire All Winners, All Losers, qu’elle a réalisé lors d’un stage avec lui ?          Au centre des deux films : un homme détenu à la prison de Chiraz pour dette impayée. Au cours d’une permission, il trouve dans la rue un sac rempli de pièces d’or. Après hésitation, il décide de le rendre à sa propriétaire. La presse s’en empare et en fait un héros local, avant que le doute ne s’installe… A-t-il rendu l’argent ou a-t-il inventé toute cette histoire pour redorer son blason ? Ce qui frappe ici, c’est l’effet miroir de ce geste si ambigu qu’il fait vaciller les apparences. De fait, en coulisses, une question semblable se pose : Farhadi a-t-il agi avec loyauté envers son étudiante ou s’est-il servi de ses recherches pour son propre compte ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Un héros », une fable philosophique sur la vérité et le mensonge                 Le 17 juillet 2021, le cinéaste remporte le Grand Prix, mais, un an plus tard, à l’instar de son héros, le sort se retourne contre lui. A la suite de la plainte d’Azadeh Masihzadeh pour plagiat, le parquet de Téhéran le met en examen, décelant dans son film des similitudes avec le travail de son étudiante. En réaction à cette décision, le Festival de Cannes a intégré, cette année, au jury de sa 75e édition, Asghar Farhadi, qui s’est exprimé, pour la première fois, sur l’affaire depuis la Croisette : « Mon film et le documentaire de cette personne sont inspirés d’un même fait divers. L’histoire de ce prisonnier avait été relatée par les journaux et les reportages de l’époque. Elle appartient au domaine public. La question du droit d’auteur ne se pose pas. » S’il est difficile de savoir si la plainte de Masihzadeh va suivre son cours côté instruction, l’affaire, vue dans ses détails, se révèle parsemée de zones grises qui fragilisent la logique implacable du droit d’auteur telle que la décrit le cinéaste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Asghar Farhadi, « La nécessité qu’ont les sociétés de créer des modèles m’a toujours inspiré »                 L’histoire commence en 2014, à l’Institut d’arts et de culture Karnameh, à Téhéran. Asghar Farhadi anime un atelier dans lequel les stagiaires réalisent, par petits groupes, des documentaires sur le thème suivant : l’héroïsation des individus dans la société, en prenant le cas particulier de ces anonymes qui trouvent des objets de valeur et les rendent à leurs propriétaires. Alors que les élèves se répartissent les sujets, Azadeh Masihzadeh, originaire de Chiraz, la ville des poètes située à 900 kilomètres au sud de la capitale, décide de travailler sur une histoire locale afin de réduire ses dépenses. Sur place, une connaissance lui rapporte qu’elle a vu un reportage sur la chaîne régionale du Fars (Fars Province TV), quelques années plus tôt, sur un prisonnier de Chiraz.        Il vous reste 73.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/07/cinema-le-realisateur-iranien-asghar-farhadi-et-son-film-un-heros-au-c-ur-d-une-accusation-de-plagiat_6129249_3246.html"},"headline":"Le r\u00e9alisateur iranien Asghar Farhadi et son film \u00ab\u00a0Un h\u00e9ros\u00a0\u00bb au c\u0153ur d\u2019une accusation de plagiat","dateCreated":"2022-06-07T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-07T16:00:11+02:00","dateModified":"2022-06-07T16:35:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Azadeh Masihzadeh, ancienne \u00e9tudiante du cin\u00e9aste iranien, lui reproche d\u2019avoir copi\u00e9 son documentaire. Les deux films sont inspir\u00e9s du m\u00eame fait divers.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/13/240/0/4904/2450/1342/671/60/0/c87059f_709599983-un-heros-1z1a4812-4-r-amirhosseinshojaei.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-13">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Tanguy De Wilde, professeur à l’Université catholique de Louvain, décrypte les raisons de la visite du roi des Belges en RDC, la première depuis son accession au trône en 2013.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Congo-RDC             « En Belgique, la question des excuses pour le passé colonial ne se pose pas comme en France »      Tanguy De Wilde, professeur à l’Université catholique de Louvain, décrypte les raisons de la visite du roi des Belges en RDC, la première depuis son accession au trône en 2013.          Propos recueillis par Elise Barthet         Publié aujourd’hui à 14h41, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                                                  Le roi des Belges, Philippe, a débuté, mardi 7 juin, sa première visite officielle en République démocratique du Congo (RDC) depuis son accession au trône en 2013, accompagné de la reine Mathilde et de membres du gouvernement, dont le premier ministre Alexander De Croo. Le souverain doit prononcer un discours mercredi à Kinshasa, avant de se rendre à Lubumbashi et à Bukavu, où il visitera la clinique du gynécologue Denis Mukwege, colauréat du prix Nobel de la paix 2018 pour son combat contre les violences sexuelles.                             Lire aussi :  RDC : première visite du roi Philippe dans l’ancienne colonie belge en juin                   Ce déplacement, initialement prévu en juin 2020 pour le 60e anniversaire de l’indépendance du Congo, mais reporté trois fois en raison de la pandémie de coronavirus puis de la guerre en Ukraine, intervient dans un contexte diplomatique tendu entre la RDC et le Rwanda. Pour Tanguy De Wilde, professeur de relations internationales à l’Université catholique de Louvain (UCL), il devrait également être marqué par les questions sur la mémoire coloniale.            Il y a deux ans, à l’occasion du 60e anniversaire de l’indépendance du Congo, le roi des Belges avait adressé une lettre au président exprimant ses « profonds regrets » pour les « blessures » causées par la colonisation. Faut-il s’attendre à des excuses durant sa visite ?            Tanguy De Wilde Cette question ne se pose pas en Belgique avec la même acuité qu’en France à propos de l’Algérie. Il y a des débats dans le royaume, portés notamment par les mouvements militants antiracistes et décoloniaux, mais les autorités congolaises, elles, ne demandent pas d’excuses officielles.              Il a pu arriver que le pouvoir à Kinshasa dénonce le paternalisme de l’ancien colonisateur quand celui-ci se montrait un peu trop critique sur la mauvaise gouvernance. Mais ce n’est pas le cœur des échanges. L’ancien président congolais Joseph Kabila s’était même plutôt fait remarquer pour avoir rendu hommage, lors d’un discours devant les parlementaires à Bruxelles en 2004, à ces « Belges, missionnaires, fonctionnaires et entrepreneurs qui crurent au rêve du roi Léopold II de bâtir, au centre de l’Afrique, un Etat », les qualifiant de « pionniers ».                              Lire aussi   Restitution d’art africain : la Belgique remet à la RDC un « inventaire complet » de ses collections                   Son successeur, l’actuel président Félix Tshisekedi, a passé une grande partie de sa jeunesse en Belgique et considère le pays comme son « autre Congo ». Il entretient d’excellents rapports avec le roi, à qui il a écrit, le 21 juillet 2020, jour de la fête nationale belge, pour s’engager à « œuvrer à la consolidation des relations séculaires qui unissent pour l’éternité nos deux pays et nos deux peuples ».            Dans ce courrier, qui était une réponse aux regrets formulés par Philippe, Félix Tshisekedi saluait également la mise sur pied, en juillet de la même année, d’une commission parlementaire sur le passé colonial de la Belgique. Ce travail, censé établir les responsabilités de l’Etat, des entreprises, de l’Eglise et de la monarchie pendant cette période (1908-1960), doit aboutir à un rapport avant la fin de l’année. Des auditions ont lieu et certains membres de la commission ont prévu de se rendre en Afrique centrale fin août, début septembre. Le gouvernement décidera en fonction des conclusions et des recommandations qu’ils rendront. La question est d’autant plus délicate que certains considèrent que des excuses ouvriraient, juridiquement, la voie à des réparations.            Comment la mémoire de la colonisation s’est-elle écrite en Belgique ?            Lorsque « l’aventure » coloniale a commencé en 1885, Léopold II n’était pas vraiment soutenu par la classe politique belge. L’Etat indépendant du Congo, dont le souverain est alors propriétaire à titre personnel, est considéré par beaucoup comme une foucade royale. Sociaux-chrétiens, libéraux et socialistes se rallient progressivement au projet lorsque le territoire, grand comme quatre-vingts fois le royaume, passe sous le contrôle de l’Etat belge en 1908.              Dans les décennies qui suivent, les conditions d’exploitation économiques et les abus commis sur les populations locales sont peu à peu passés sous silence. La figure de Léopold II, pourtant mort en 1909 dans une certaine indifférence, est célébrée. Celui que la presse socialiste qualifiait de « forban » devient un « génie créateur », le monarque qui a eu l’audace de s’insérer dans la compétition coloniale qui opposait Français, Britanniques et Portugais, permettant à un petit pays neutre de devenir une puissance qui compte en Afrique centrale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Belgique fait un pas vers la restitution de biens culturels au Congo                   Pour autant, il n’y a jamais eu de présence européenne massive au Congo : les Belges n’étaient environ que 200 en 1885, 14 000 dans l’entre-deux-guerres et 90 000 en 1960. L’indépendance est précipitée par les émeutes qui éclatent en janvier 1959 à Léopoldville (l’actuelle Kinshasa), faisant des dizaines de morts. Les autorités belges ne veulent pas du tout d’un scénario de guerre coloniale et préparent leur sortie. Lorsque l’indépendance advient le 30 juin 1960, deux mythologies s’opposent : celle d’une colonisation exemplaire vantée par le roi Baudouin et celle d’une lutte acharnée pour la liberté portée par le premier ministre du Congo indépendant, Patrice Lumumba.            Ce qu’on a appelé le « contentieux colonial », après l’indépendance, ne portait pas sur la mémoire de la colonisation à proprement parler, mais sur des questions économiques : la Belgique avait gardé des intérêts dans des entreprises congolaises nationalisées et Bruxelles devait trouver des accommodements.              Il a fallu attendre les années 1990 pour que le discours sur la période coloniale recommence à prendre une tournure plus critique. En 1999, le sociologue belge Ludo De Witte a publié une enquête qui fait grand bruit sur la mort de Patrice Lumumba. Cela a abouti à la création d’une commission d’enquête qui a conclu, en 2002, à une « responsabilité morale » de la Belgique dans la mort du premier ministre.            Une dent de Patrice Lumumba, seule relique de l’ancien dirigeant assassiné en 1961, doit être justement remise à ses proches le 20 juin. Pourquoi avoir attendu aussi longtemps ? Quelle place occupe le cas Lumumba dans le récit national belge ?            Patrice Lumumba n’a été premier ministre que deux mois avant d’être écarté par Joseph Kasa-Vubu et Mobutu, puis assassiné. C’est devenu un mythe, une icône, comme Che Guevara. Par rapport aux figures plus contestées qui ont marqué l’histoire du Congo, comme Mobutu ou les deux Kabila [Laurent-Désiré et son fils Joseph], il incarne encore une forme d’espoir, une certaine authenticité. Mais, pour une partie de la classe politique belge de l’époque, c’était surtout un incapable, quelqu’un qui n’avait pas su mater l’armée, qui s’était mutinée cinq jours seulement après l’indépendance, ni gérer les velléités sécessionnistes au Katanga et au Kasaï.              Quand Lumumba a été assassiné par des Katangais, des policiers belges étaient présents. L’un d’eux, chargé de faire disparaître le corps, a préservé la mâchoire et finalement gardé une dent. Il en avait parlé en 2000, avant de mourir, dans des émissions de télévision, mais la dent n’a reparu qu’en 2016. La justice belge s’est alors mise en branle pour la récupérer. Une fois restituée, elle doit prendre place dans un mausolée.            En 2003, le ministre des affaires étrangères, Louis Michel, avait reconnu que « les anciennes puissances coloniales, comme la Belgique, [étaient] redevables d’une bonne part de leur développement à leurs anciennes colonies ». Ce discours a-t-il marqué un tournant dans le récit politique belge sur la colonisation ?            Pas vraiment. Il s’inscrivait surtout dans une politique africaine beaucoup plus volontariste, très marquée par le génocide des Tutsi au Rwanda en 1994 et la grande guerre qui a déchiré le Congo entre 1998 et 2003. Le premier ministre de l’époque, Guy Verhofstadt, avait présenté des excuses au Rwanda pour la non-action des Belges pendant les massacres. Mais l’histoire coloniale, en l’occurrence celle du mandat accordée en 1919 par la Société des nations (SDN) à la Belgique sur les anciennes colonies allemandes qui deviendront le Rwanda et le Burundi n’était pas au cœur des discours.                              Lire aussi   Pourquoi les statues coloniales laissent les Congolais de marbre                   Les questions sur la mémoire coloniale ont surtout pris de l’ampleur récemment, dans la foulée de la mort de George Floyd, aux Etats-Unis, et avec l’essor du mouvement « Black lives matter », qui s’est traduit, en Belgique, par des actions contre les symboles de la colonisation, notamment les statues de Léopold II.                           La statue du roi des Belges Léopold II vandalisée en juin 2020, à Bruxelles.  THIERRY ROGE / AFP                 Mais le débat existait déjà depuis la fermeture en 2013 pour rénovation de l’ancien Musée royal de l’Afrique centrale de Tervuren, rebaptisé à sa réouverture en 2018 AfricaMuseum. L’établissement, qui n’avait pas bougé depuis les années 1950 était, dans l’esprit du temps, une sorte de défense et illustration de l’œuvre coloniale. Il a été repensé pour mettre davantage en lumière un patrimoine commun de l’humanité, tout en proposant un regard plus critique sur la colonisation.            Le 18 mai, un projet de loi « reconnaissant le caractère aliénable des biens liés au passé colonial de l’Etat belge » a été adopté en commission parlementaire. Est-ce que cela signifie que les objets en question – qui se trouvent pour la plupart à l’AfricaMuseum – pourraient être restitués ?            Il n’y avait pas de demandes précises côté congolais, qui apprécie donc le volontarisme belge en la matière. Juridiquement, le patrimoine culturel et artistique est inaliénable en tant que tel. Il fallait donc une loi pour permettre le transfert de propriété des objets dont on peut prouver historiquement et scientifiquement qu’ils ont été spoliés. Cela ne signifie pas nécessairement immédiatement ou à moyen terme un transfert matériel.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, la difficile décolonisation des esprits                   La coopération s’est intensifiée avec les musées du Congo pour que les restitutions, si elles peuvent se faire, aient lieu dans des conditions qui garantissent la conservation des biens. Potentiellement, la provenance de 85 000 biens, sur 128 000 objets présents dans le musée, doit être examinée scientifiquement pour une éventuelle restitution.            Où en est le débat sur les réparations financières ?            On verra ce qui ressortira de la commission sur le passé colonial. On peut imaginer un geste politique : pas forcément des réparations en tant que telles, mais une partie du budget de la coopération et du développement allouée spécifiquement au Congo, au Rwanda et au Burundi, en fonction des besoins formulés par ces pays. Une telle démarche irait à rebours de la tendance récente, qui a plutôt consisté à diluer les aides dans une coopération plus large, qui allait au-delà des trois pays.            La visite du couple royal et du chef du gouvernement belge intervient alors que les relations diplomatiques se tendent entre Kinshasa et Kigali, qui s’accusent mutuellement de soutenir des rébellions dans l’est de la RDC. La Belgique a-t-elle encore un rôle de médiateur à jouer dans la région ?            Elle le pourrait, mais elle ne le fera qu’avec l’appui de l’Union européenne et des Nations unies. Il y a une expertise, des diplomates sur place, fins connaisseurs des deux pays. Toutefois, je doute que le gouvernement expose le roi sur ces questions-là. Philippe et Mathilde se déplacent pour une visite historique afin d’aller à la rencontre du peuple congolais en évitant les polémiques avec le voisin de l’Est.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les tensions dans l’est de la RDC minent le rapprochement entre Kinshasa et Kigali                        Elise Barthet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/07/en-belgique-la-question-des-excuses-pour-le-passe-colonial-ne-se-pose-pas-comme-en-france_6129234_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Belgique, la question des excuses pour le pass\u00e9 colonial ne se pose pas comme en France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T14:41:00+02:00","datePublished":"2022-06-07T14:41:00+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:29:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Rwanda","Congo-RDC","Europe","Belgique","International","Le Monde Afrique"],"description":"Tanguy De Wilde, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique de Louvain, d\u00e9crypte les raisons de la visite du roi des Belges en RDC, la premi\u00e8re depuis son accession au tr\u00f4ne en\u00a02013.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Barthet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/228/0/2751/1375/1342/671/60/0/662a329_1654605352713-000-329c8e7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-14">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Même si la directive n’oblige pas les Vingt-Sept à respecter un smic européen uniforme, elle espère stimuler le dialogue social. Objectif : assurer à chacun un salaire « suffisant pour un niveau de vie décent ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Rémunérations             Salaire minimum : l’Union européenne adopte un cadre commun      Même si la directive n’oblige pas les Vingt-Sept à respecter un smic européen uniforme, elle espère stimuler le dialogue social. Objectif : assurer à chacun un salaire « suffisant pour un niveau de vie décent ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h35, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Après une dernière nuit de négociations, les Etats membres et le Parlement européen sont parvenus à un accord, mardi 7 juin au matin, sur le projet de directive relatif au salaire minimum. « Ce texte démontre que l’Europe sociale n’est pas un slogan, mais une réalité : augmentation des salaires, valorisation du dialogue social et lutte contre le dumping », commente, sur Twitter, le ministre délégué aux affaires européennes, Clément Beaune, qui est également candidat aux élections législatives des 12 et 19 juin et ne manque jamais une occasion de défendre les acquis de l’Europe face à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale et à l’euroscepticisme de Jean-Luc Mélenchon.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Salaire minimum européen : comment Paris tente de convaincre les pays nordiques                 Dans cette même veine, les eurodéputés macronistes (Renaissance) déclarent, dans un communiqué : « Loin de vouloir désobéir à l’Europe, nous avons fait le choix de la changer de l’intérieur, en convainquant les autres forces proeuropéennes de nous suivre. » En réalité, la directive n’oblige en rien les Vingt-Sept à respecter un salaire minimum européen uniforme, ni même à suivre des règles précises qui permettraient de fixer, pour chaque pays, une rémunération plancher contraignante. Néanmoins, elle pose un cadre commun qui a pour objectif de garantir un « niveau de vie décent » au sein de l’Union européenne (UE). « Ce salaire minimum se contente du service minimum ! » commentent les eurodéputés La France insoumise.          Aux vingt et un pays européens dotés d’un salaire minimum, la nouvelle législation impose d’évaluer s’il est « suffisant pour assurer un niveau de vie décent, compte tenu de leurs propres conditions socioéconomiques, du pouvoir d’achat », ainsi que « des niveaux nationaux de productivité et de développement à long terme », explique le Parlement dans un communiqué. Les gouvernements peuvent également se baser sur des valeurs de référence, comme « 60 % du salaire médian brut » ou « 50 % du salaire moyen brut », précise l’accord.           

<article-nb="2022/06/07/19-15">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’institution de Washington revoit fortement à la baisse sa prévision de croissance pour 2022, de 4,1 % anticipés en janvier à 2,9 %, et craint une période de stagnation économique combinée à une inflation élevée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             La Banque mondiale avertit des risques de stagflation      L’institution de Washington revoit fortement à la baisse sa prévision de croissance pour 2022, de 4,1 % anticipés en janvier à 2,9 %, et craint une période de stagnation économique combinée à une inflation élevée.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Guerre en Ukraine, inflation galopante, problèmes d’approvisionnement à cause du Covid-19, retrait partiel des aides publiques mises en place pendant la pandémie… La Banque mondiale décrit une tempête économique sur tous les fronts dans son rapport bisannuel sur l’état de l’économie, publié mardi 7 juin. Elle revoit donc très fortement à la baisse sa prévision de croissance mondiale pour 2022, de 4,1 % anticipés en janvier à 2,9 %.          Surtout, elle craint que ce violent coup de frein soit durable, avec un possible retour de la stagflation, soit une période de stagnation économique combinée à une inflation élevée. « Même si une récession mondiale est évitée, la douleur de la stagflation pourrait persister pendant plusieurs années, sauf si une amélioration majeure du côté des problèmes d’offre ne se met en place. (…) Plusieurs années d’inflation au-dessus de la tendance de long terme et de croissance en dessous de la tendance sont maintenant probables, avec des conséquences potentiellement déstabilisantes pour les pays à revenus faibles et moyens. C’est un phénomène [la stagflation] que le monde n’a pas connu depuis les années 1970. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La zone euro au bord de la stagflation                 Le choc actuel, sorte de tempête parfaite, est majeur, souligne l’institution de Washington. En 2021, la croissance mondiale était exceptionnelle, à 5,7 %, à la suite du rebond artificiel provoqué par la (presque) fin de la crise sanitaire. En 2022, elle devrait être réduite de moitié, à 2,9 %. A court terme, la zone euro et les Etats-Unis doivent connaître cette année une hausse de leur produit intérieur brut similaire (2,6 % et 2,5 %), mais la première devrait décrocher en 2023 par rapport aux seconds (1,9 % contre 2,4 %).          La guerre en Ukraine rend la zone euro plus fragile, dans la mesure où elle dépend nettement plus du gaz russe. De surcroît, elle est davantage touchée par les problèmes d’approvisionnement sur les chaînes logistiques. L’Ukraine produit par exemple certaines pièces automobiles dont la fabrication est fortement réduite, ce qui provoque l’arrêt de certaines usines au sein de l’Union européenne. Les économies les plus fragiles restent cependant les pays émergents. Ainsi, selon la Banque mondiale, la croissance devrait y atteindre 3,4 % en 2022, contre 6,6 % en 2021.          Eviter les subventions au pétrole et à l’énergie          Les parallèles avec les années 1970 sont frappants. La hausse du cours du pétrole observée depuis deux ans est la plus forte depuis le choc de 1973. De plus, toutes les énergies sont touchées : pétrole, gaz, charbon, ainsi que l’ensemble des produits pétroliers, ce qui n’était pas le cas il y a cinquante ans. « Il y a moins de marge de manœuvre pour substituer [à l’or noir] une autre énergie fossile alternative », est-il indiqué dans le rapport. La conséquence est une inflation mondiale qui, en avril, s’élevait à 7,8 %, du jamais-vu depuis 2008. Pour les pays développés, elle est la plus haute depuis 1982. L’impact sera quasi mécanique, avec une réduction de la croissance mondiale de 0,8 point, uniquement à cause de la flambée des prix.        Il vous reste 34.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/07/la-banque-mondiale-avertit-des-risques-de-stagflation_6129243_3234.html"},"headline":"La Banque mondiale avertit des risques de stagflation","dateCreated":"2022-06-07T15:30:07+02:00","datePublished":"2022-06-07T15:30:07+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:15:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019institution de Washington revoit fortement \u00e0 la baisse sa pr\u00e9vision de croissance pour 2022, de 4,1\u00a0% anticip\u00e9s en janvier \u00e0 2,9\u00a0%, et craint une p\u00e9riode de stagnation \u00e9conomique combin\u00e9e \u00e0 une inflation \u00e9lev\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/756/0/4400/2200/1342/671/60/0/81f8645_1654599630775-banque-mondiale-washington.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-16">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s’inscrit dans un contexte général de répression contre les militants du Hirak.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Algérie             En Algérie, le journaliste Ihsane El-Kadi condamné à six mois de prison ferme      Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s’inscrit dans un contexte général de répression contre les militants du Hirak.          Par Karim Amrouche(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Devant un kiosque à journaux à Alger, le 14 avril 2022.  RYAD KRAMDI / AFP                 Le journaliste algérien Ihsane El-Kadi, directeur des médias indépendants Radio M et Maghreb Emergent, a été condamné, mardi 7 juin, par le tribunal de Sidi M’Hamed, à Alger, à six mois de prison ferme sans mandat de dépôt et 50 000 dinars (322 euros) d’amende. Il était jugé pour un article d’analyse publié le 23 mars 2021 dans lequel il prônait l’inclusion de la formation islamo-conservatrice Rachad au sein du Hirak, le mouvement de contestation qui s’était formé en février 2019 contre un cinquième mandat du président Abdelaziz Bouteflika.              C’est l’ancien ministre de la communication et ex-journaliste Amar Belhimer qui avait engagé des poursuites contre le patron des deux médias indépendants pour « diffusion de fausses informations à même de porter atteinte à l’unité nationale », « perturbations des élections » et « réouverture du dossier de la tragédie nationale » des années 1990 en référence à la décennie de guerre intérieure.                             Lire aussi :  Algérie : le journal francophone « Liberté » va cesser de paraître                   Les avocats d’Ihsane El-Kadi ont souligné, le 17 mai, au cours du procès que M. Belhimer n’avait pas légalement le droit de poursuivre le journaliste, théoriquement protégé par la Constitution. L’article 54 de la loi fondamentale consacre en effet la liberté d’expression tout en soulignant que le « délit de presse ne peut être sanctionné par une peine privative de liberté ».            Ihsane El-Kadi, qui se trouvait à Oran pour des obligations professionnelles au moment de l’énoncé du verdict, a dit sa « colère et sa tristesse » et annoncé qu’il fera appel du jugement. Le journaliste s’attendait à une peine avec sursis contre laquelle il ne comptait pas faire appel car, dit-il, un « second procès ne sert ni la presse, ni la justice, ni la réputation du pays ». Mais, a-t-il expliqué avec regrets, « il y aura bien un second procès, car ce verdict me contraint à agir de toutes mes forces pour en montrer la véritable image, celle d’une décision imposée par le pouvoir exécutif au pouvoir judiciaire et au sein de l’exécutif, par la partie sécuritaire ».            Inquiétude des journalistes            Le verdict contre Ihsane El-Kadi a suscité l’inquiétude des journalistes algériens dans un contexte de répression tous azimuts contre les activités du Hirak : 272 détenus d’opinion étaient répertoriés au 1er juin par le site spécialisé Algerian Detainees. Les professionnels de la presse voient dans ce jugement l’illustration d’une extension des interdits. Des « lignes rouges » d’autant plus contraignantes qu’elles sont indéfinies.                             Lire aussi :  Saïd Bouteflika, frère de l’ancien président d’Algérie, condamné à huit ans de prison                   Le 19 avril 2021, Rabah Karèche, correspondant à Tamanrasset du quotidien francophone Liberté – dont le propriétaire, le milliardaire Issad Rebrab, a décidé en avril de cesser la parution – avait été écroué puis condamné en appel à un an de prison, dont six mois fermes, pour « création d’un compte électronique consacré à la diffusion d’informations susceptibles de provoquer la ségrégation et la haine dans la société », « diffusion volontaire de fausses informations susceptibles d’attenter à l’ordre public » et « usage de divers moyens pour porter atteinte à la sûreté et l’unité nationale ». Le journaliste n’avait pourtant fait que « couvrir » une manifestation de Touaregs dans la ville du Grand Sud contre un projet de découpage territorial.              « La condamnation d’Ihsane El-Kadi est tout aussi inattendue que choquante, a déclaré au Monde, le journaliste Khaled Drareni, représentant de Reporters sans frontières (RSF) en Afrique du Nord. On continue en Algérie de condamner des journalistes pour leur travail alors que la loi elle-même exclut la prison dans ce cas de figure. »                 Karim Amrouche(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/07/en-algerie-le-journaliste-ihsane-el-kadi-condamne-a-six-mois-de-prison-ferme_6129276_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, le journaliste Ihsane El-Kadi condamn\u00e9 \u00e0 six mois de prison ferme","dateCreated":"2022-06-07T18:30:03+02:00","datePublished":"2022-06-07T18:30:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s\u2019inscrit dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral de r\u00e9pression contre les militants du Hirak.","author":[{"@type":"Person","name":"Karim Amrouche","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/204/0/2464/1232/1342/671/60/0/b0231f6_1654617884216-000-328b3un.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-17">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’entreprise américaine a dévoilé un Macbook Air modernisé lors de sa dernière conférence. Côté logiciel, l’écran de veille des iPhone offrira bientôt des possibilités de personnalisation poussées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Apple             Apple annonce un nouvel ordinateur MacBook Air et des améliorations logicielles      L’entreprise américaine a dévoilé un Macbook Air modernisé lors de sa dernière conférence. Côté logiciel, l’écran de veille des iPhone offrira bientôt des possibilités de personnalisation poussées.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Apple a dévoilé plusieurs nouveautés en introduction de son salon annuel destiné aux créateurs de logiciels, la Worldwide Developers Conference (WWDC), qui a ouvert ses portes lundi 6 juin. Au menu : plusieurs améliorations logicielles prévues pour l’automne et un nouvel ordinateur portable au lancement programmé pour juillet.            Un MacBook Air modernisé            Le nouveau MacBook Air a été redessiné en profondeur. Son épaisseur est rabotée d’un demi-centimètre et son poids s’allège de 50 grammes, alors que son écran grandit en passant de 13,3 pouces à 13,6 pouces. Ses lignes délaissent les rondeurs cultivées par les MacBook Air depuis 2008 pour une ligne aplatie, dont les bords anguleux reprennent la signature visuelle des iPhone de nouvelle génération.                           Le Macbook Air de nouvelle génération s’aplatit.  APPLE                 Son équipement progresse, avec un écran légèrement plus lumineux, une meilleure webcam et un processeur M2 plus rapide que le M1 de son prédécesseur, sans que l’autonomie annoncée de l’ordinateur ne diminue. Sur son flanc, plutôt que la prise USB-C du précédent MacBook Air, on retrouve l’ancien connecteur d’alimentation MagSafe, moins fragile puisque le câble qu’on y raccorde est aimanté plutôt qu’enfiché.              Modèle le moins coûteux des gammes d’Apple, le nouveau MacBook Air sera tout de même commercialisé à 1 500 euros, un tarif haut perché face à la concurrence des ordinateurs équipés de Windows. L’ancien MacBook Air équipé d’un processeur M1 reste au catalogue au tarif de 1 200 euros.            Sur iPhone, un écran de veille personnalisé            C’est le premier écran que les usagers d’iPhone voient lorsqu’ils prennent leur mobile en main, avant même de le déverrouiller. Pour le moment, cet écran de veille affiche l’heure et les notifications, mais il n’est pas très personnalisable. Cela va changer avec iOS 16, la prochaine version du logiciel central des iPhone : ses usagers pourront modifier la dominante de couleur de l’écran, voir le passer en noir et blanc.                           Dans iOS 16, il deviendra possible de personnaliser l’écran d’accueil en profondeur, en fonction de ses goûts et de ses besoins.  APPLE                 Ceux qui y ont placé une photo pourront la décaler vers le bas, afin de laisser la place à des widgets, de tout petits panneaux d’information affichant, par exemple, un rendez-vous à venir ou le nombre de pas effectués ce jour-là. Pour épurer davantage l’écran, il sera également possible de faire disparaître le fond de la photo pour que s’en détachent mieux les personnes qui y figurent. Ces possibilités de personnalisation, à la fois esthétiques et ergonomiques, semblent si touffues qu’elles en paraissent complexes à première vue.              Cette évolution ne sera pas disponible sur les iPhone 6s, 7 et sur le SE de 2016 : ces modèles qui entreront bientôt dans leur sixième et septième année seront privés de la nouvelle version d’iOS lorsqu’elle arrivera cet automne.            Un outil contre le harcèlement en cas de rupture            A l’automne, les iPhone seront équipés de Safety Check (« contrôle de sécurité »), un outil destiné aux personnes qui se séparent d’un proche potentiellement malintentionné. Selon Apple, Safety Check dressera la liste des services et autres mots de passe partagés avec cette personne et aidera à couper ces liens numériques, afin d’empêcher de possibles comportements de harcèlement ou de surveillance. Cet outil permettra également de couper le suivi de position géographique sur iPhone, iPad ou Macbook.            Un logiciel d’e-mails amélioré            Pour progresser, Mail, le logiciel de courriels d’Apple, s’inspirera largement de Gmail, le logiciel concurrent édité par Google. Quand les utilisateurs de Mail presseront le bouton d’envoi d’un courriel, ils auront quelques secondes pour annuler son départ. Ils pourront programmer l’envoi d’un message pour une heure et une date précise, et faire disparaître un e-mail reçu durant quelques heures, pour le faire réapparaître à un meilleur moment.              Selon Apple, le moteur de recherche de Mail progressera : il sera capable de trouver un courriel même quand l’utilisateur formulera sa recherche avec une faute de frappe, ou tapera un synonyme à la place du mot d’origine.            Sur MacBook et iPad, les jongles entre logiciels facilités            Sur Macbook et iPad, les logiciels ouverts pourront désormais être affichés sur le côté gauche de l’écran lorsqu’ils ne sont pas utilisés, affichés au format timbre-poste, de trois quarts de côté. Le but étant qu’on puisse les retrouver plus facilement lorsqu’on souhaite les afficher. Cette vue, baptisée Stage Manager, n’envahira pas l’écran automatiquement : il faudra presser un bouton pour l’afficher. Elle sera disponible sur tablette comme sur ordinateur cet automne, après que les MacBooks auront reçu leur prochain logiciel central Mac OS Ventura, et que les iPad seront passés à iPadOS 16.                           Les logiciels ouverts s’affichent à gauche de l’écran, au format timbre-poste.  APPLE                 Au passage, on constate que l’ergonomie des tablettes Apple se rapproche encore de celle des ordinateurs. La convergence est en marche, après l’ouverture de la mémoire des iPad, leur adoption de la souris et l’usage d’un processeur de la même famille. On se demande ce qui retient encore Apple d’autoriser les iPad de grande taille à faire tourner les logiciels plus riches qui sont réservés à ses ordinateurs pour le moment.                             Lire aussi :  On a testé la souris sur iPad, une réintroduction qui ne change pas la nature de la tablette d’Apple                   CarPlay envahit l’écran des voitures            Le logiciel CarPlay est destiné aux conducteurs de voiture qui, grâce à lui, peuvent retrouver sur l’écran de leur automobile l’essentiel des fonctions de leur iPhone. L’affichage de CarPlay était auparavant cantonné à un unique écran, situé au centre du tableau de bord. Mais les voitures ayant tendance à accueillir un second écran, situé derrière le volant, en remplacement des compte-tours, Apple a souhaité accompagner cette évolution.              Sur certains modèles de voiture, l’affichage de CarPlay sera étendu : le logiciel d’Apple sera capable d’afficher le compteur de vitesse, ainsi que d’autres fonctions-clés du véhicule, comme les commandes de climatisation.                           Même dans une voiture dotée de nombreux écrans, CarPlay sera capable de s’afficher partout à la fois.  APPLE                 On pourra personnaliser cet affichage en choisissant les informations qui y apparaissent, et même modifier la couleur des compteurs, ce qui n’est pas sans poser des questions de lisibilité, d’ergonomie et, finalement, de sécurité. Pour mettre au point ce CarPlay étendu, Apple a travaillé avec une douzaine de constructeurs, dont Volvo, Mercedes et Renault.                 Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/07/apple-annonce-un-nouvel-ordinateur-macbook-air-et-des-ameliorations-logicielles_6129246_4408996.html"},"headline":"Apple annonce un nouvel ordinateur MacBook Air et des am\u00e9liorations logicielles","dateCreated":"2022-06-07T15:38:21+02:00","datePublished":"2022-06-07T15:38:21+02:00","dateModified":"2022-06-07T16:09:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Apple"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","High tech","Apple","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Vie priv\u00e9e","Pixels","Banc d'essai"],"description":"L\u2019entreprise am\u00e9ricaine a d\u00e9voil\u00e9 un Macbook Air modernis\u00e9 lors de sa derni\u00e8re conf\u00e9rence. C\u00f4t\u00e9 logiciel, l\u2019\u00e9cran de veille des iPhone offrira bient\u00f4t des possibilit\u00e9s de personnalisation pouss\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/61/0/1960/980/1342/671/60/0/a30e8bf_1654592078227-apple-wwdc22-ios16-3up-hero-220606-big-jpg-large-2x.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Apple","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apple/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-18">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les hommes d’affaires d’origine indienne sont accusés d’avoir siphonné les caisses d’entreprises publiques des secteurs de l’électricité, du transport et de l’aviation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Rajesh et Atul Gupta, au cœur d’un vaste scandale de corruption en Afrique du Sud, ont été arrêtés aux Emirats arabes unis      Les hommes d’affaires d’origine indienne sont accusés d’avoir siphonné les caisses d’entreprises publiques des secteurs de l’électricité, du transport et de l’aviation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manifestation, le 7 avril 2017, à Pretoria, capitale sud-africaine, de milliers de personnes dénonçant la corruption sous l’ère Zuma.  MUJAHID SAFODIEN / AFP                 L’Afrique du Sud tente de les amener devant la justice depuis des années : deux frères de la sulfureuse famille Gupta, au cœur d’un vaste scandale de corruption d’Etat impliquant l’ex-président Jacob Zuma, ont été arrêtés aux Emirats.            Le ministère de la justice sud-africain a déclaré, lundi soir, dans un communiqué, avoir reçu confirmation : « Le ministère de la justice et des services correctionnels confirme qu’il a reçu des informations des autorités des Emirats arabes unis (EAU) selon lesquelles les fugitifs Rajesh et Atul Gupta ont été arrêtés. » La police de Dubaï a confirmé, mardi 7 juin, leur arrestation et leur probable extradition.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afrique du Sud, une rocambolesque affaire de cambriolage met en difficulté le président Ramaphosa                   Les deux pays sont en discussion sur la procédure qui suivra, poursuit-il, ajoutant que « le gouvernement sud-africain continuera à coopérer avec les EAU ». Un accord d’extradition a été finalisé entre les deux pays en 2021. Ajay, Atul et Rajesh Gupta, trois frères d’origine indienne et redoutable trio d’hommes d’affaires, sont accusés d’avoir pillé les caisses de l’Etat sud-africain, avec la complicité de M. Zuma, pendant ses neuf ans au pouvoir (2009-2018).              Interpol a lancé en juillet un avis de recherche contre deux d’entre eux, dans le cadre d’un contrat douteux de 25 millions de rands (1,5 million d’euros) impliquant une entreprise liée à la famille. Le procès avait été reporté en juillet « en l’absence des accusés », avait expliqué le parquet national (NPA). Une nouvelle audience avait alors été fixée au 6 septembre au tribunal de Bloemfontein (centre). Le troisième frère, Ajay, n’est pas concerné par ce chapitre, mais est cité dans une autre affaire de détournements de fonds et corruption.            « Tout ce qu’ils voulaient »            En 2016, après des révélations dans la presse, un rapport accablant sur la corruption généralisée détaille comment la fratrie proche de M. Zuma a remporté de lucratifs contrats publics et participé à la gestion des affaires de l’Etat, allant jusqu’à nommer des ministres. Ils sont accusés d’avoir siphonné les caisses des entreprises publiques dans plusieurs secteurs : l’électricité avec Eskom, les transports avec Transnet et l’aviation avec SAA.            Le trio a fui l’Afrique du Sud peu après la création, en 2018, d’une commission présidée par le juge Raymond Zondo et chargée d’enquêter sur la corruption d’Etat. Un volet remis en avril de son rapport, dont les conclusions sont encore attendues, souligne qu’« il est clair que dès le début de son premier mandat, le président Zuma était prêt à faire tout ce que les Gupta voulaient qu’il fasse pour eux ».                             Lire aussi :  Comment l’ancien président Jacob Zuma a offert l’Afrique du Sud aux frères Gupta                   Ces scandales ont contribué à la chute du chef d’Etat, lâché par son parti et poussé à la démission. Condamné en juillet à quinze mois de prison pour outrage à la justice, il est aujourd’hui en liberté conditionnelle pour raison de santé. Son procès pour corruption, dans une affaire distincte, est toujours en cours.              Le successeur de Jacob Zuma, l’actuel président Cyril Ramaphosa, a fait de la lutte contre la corruption son cheval de bataille. Mais il a lui-même été entendu par la commission Zondo.            Arrivés en Afrique du Sud en 1993, les Gupta ont bâti un empire commercial, investissant les secteurs minier, informatique et médiatique. En 2019, le Trésor américain leur a imposé des sanctions et gelé leurs actifs sous sa juridiction. Selon certaines estimations, le trio aurait volé environ 50 milliards de rands (3 milliards d’euros) grâce à leurs activités illicites.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/07/corruption-d-etat-en-afrique-du-sud-deux-des-freres-gupta-arretes-aux-emirats-arabes-unis_6129194_3212.html"},"headline":"Rajesh et Atul Gupta, au c\u0153ur d\u2019un vaste scandale de corruption en Afrique du Sud, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Emirats arabes unis","dateCreated":"2022-06-07T10:02:58+02:00","datePublished":"2022-06-07T10:02:58+02:00","dateModified":"2022-06-07T16:15:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Economie","Afrique du Sud","Le Monde Afrique","Proche-Orient","Emirats arabes unis","International"],"description":"Les hommes d\u2019affaires d\u2019origine indienne sont accus\u00e9s d\u2019avoir siphonn\u00e9 les caisses d\u2019entreprises publiques des secteurs\u00a0de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, du transport et de l\u2019aviation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/85/0/1024/512/1342/671/60/0/f5840e8_1654588831969-000-nd1zf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

       
  
