<FILE-date="2022/11/05/17">

<article-nb="2022/11/05/17-1">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les autorités veulent projeter une image positive de l’Egypte, alors que les difficultés économiques s’accumulent pour la population.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       COP27             COP 27 en Egypte : le sommet sur le climat, une aubaine pour le pouvoir d’Abdel Fattah Al-Sissi      Les autorités veulent projeter une image positive de l’Egypte, alors que les difficultés économiques s’accumulent pour la population.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président égyptien Abdel Fattah Al-Sissi sur un panneau d’affichage avant la COP27, sur la route de la Paix à Charm El-Cheikh, dans le sud du Sinaï, en Egypte, le 3 novembre 2022.  THOMAS HARTWELL / AP               La photo de famille des leaders du monde en réunion annuelle pour plancher sur le climat sous les auspices de l’ONU est prévue lundi 7 novembre, à Charm El-Cheikh. C’est un exercice classique, mais il prend en Egypte une autre saveur : la COP27 doit illustrer le rôle international du pays, que les médias officiels mettent en avant depuis des semaines. Le cliché est bienvenu alors que le pays s’enfonce dans une crise économique, attisant l’inquiétude et le mécontentement.          Le président Abdel Fattah Al-Sissi sera entouré d’une centaine de chefs d’Etat et de gouvernement, selon Le Caire. Au soulagement des autorités, le nouveau premier ministre britannique Rishi Sunak est revenu sur sa décision de ne pas faire le voyage ; cela aurait été perçu comme un boycott, alors que le roi Charles III ne viendra pas. Emmanuel Macron sera présent. Le président américain Joe Biden, lui, arrivera le 11 novembre.          L’ex-maréchal Sissi, qui dirige l’Egypte d’une main de fer, s’est personnellement investi dans la préparation de cette COP, en visitant diverses capitales, en amont du sommet. L’Egypte ambitionne de renforcer sa carrure de médiateur – un rôle qu’elle joue sur la scène régionale, sans la même influence qu’autrefois. A la COP, elle représentera les voix de l’Afrique et posera comme priorité l’obtention d’avancées sur les réparations financières du Nord vers le Sud, en compensation des dégâts du réchauffement climatique causés par les pays industrialisés.          Les autorités, agacées que les médias internationaux se focalisent sur les violations des droits humains, entendent aussi remporter la mise en termes d’image. « Le message adressé sur la scène interne est que l’Egypte est une puissance dont les dirigeants reçoivent l’appui des grands acteurs internationaux. En direction de l’étranger, le régime veut montrer qu’il continue d’incarner la stabilité, tout en présentant une belle image du pays, avec ses sites touristiques et ses règles environnementales adoptées à Charm El-Cheikh… », analyse Mustapha Kamel Al-Sayed, professeur de sciences politiques à l’université du Caire.          Manifestations interdites          A vrai dire, le pouvoir de Sissi n’a pas à craindre que ses liens se distendent avec ses alliés occidentaux, qui expriment un soutien public et font le choix, sur la question des prisonniers politiques, de la « diplomatie privée ». Le pays est notamment un bon client de l’industrie d’armement française. Sur fond de crise de l’énergie liée à la guerre en Ukraine, l’Union européenne mise sur le rôle croissant de hub gazier de l’Egypte. Elle a aussi signé, dimanche 30 octobre, avec Le Caire, un accord pour un « programme de gestion des frontières » – terme pudique pour désigner la lutte contre une immigration dont Bruxelles ne veut pas, alors que le nombre des départs clandestins d’Egyptiens depuis la Libye voisine est en hausse.        Il vous reste 62.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/en-egypte-le-sommet-sur-le-climat-une-aubaine-pour-le-pouvoir-d-abdel-fattah-al-sissi_6148632_3210.html"},"headline":"COP 27 en Egypte\u00a0: le sommet sur le climat, une aubaine pour le pouvoir d\u2019Abdel Fattah Al-Sissi","dateCreated":"2022-11-05T10:00:18+01:00","datePublished":"2022-11-05T10:00:18+01:00","dateModified":"2022-11-05T16:13:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","COP27"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Egypte","Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","COP27"],"description":"Les autorit\u00e9s veulent projeter une image positive de l\u2019Egypte, alors que les difficult\u00e9s \u00e9conomiques s\u2019accumulent pour la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/5588/2794/1342/671/60/0/b6acd0f_32391cf0fb50417a86aba15a09c827ad-aa81afa00f0d41cd84fb54c6841f6b85-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-2">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Cette décision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des dégâts dans les centrales électriques à travers le pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : des restrictions d’électricité supplémentaires à Kiev et dans plusieurs autres régions Cette décision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des dégâts dans les centrales électriques à travers le pays.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin         Washington a accusé, vendredi 4 novembre, Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        Sur le front, c’est dans l’est du pays, et particulièrement « dans le Donbass, à Bakhmout et Soledar » que les combats sont « les plus violents », a souligné, vendredi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Mais « nous tenons nos positions », a-t-il assuré, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et effectué cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples », sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipropetrovsk (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.        Face à cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.                  Tout le live                16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une statue de Lénine déboulonnée à Melitopol refait surface        Les autorités d’occupation russe ont annoncé, samedi, avoir remis à Melitopol, dans le sud-est de l’Ukraine, une statue de Lénine qui avait été déboulonnée lors de la révolution de 2014.          Le chef de l’autorité régionale de Zaporijia installé par Moscou, Vladimir Rogov, a publié sur les réseaux sociaux plusieurs photos de la statue du leader bolchevique dans cette ville occupée par les Russes depuis les tout premiers jours de l’offensive, à la fin de février. « Après sept ans, la statue de Vladimir Lénine retrouve sa place à Melitopol », s’est-il félicité, affirmant que les autorités municipales ukrainiennes l’avaient enlevée en 2015.                    L’Ukraine a déboulonné de nombreuses statues de Lénine dans la foulée de la révolution de 2014, qui avait mené à la destitution d’un président prorusse, dans un effort de décommunisation de l’espace public. Moscou a condamné à plusieurs reprises cette tentative de Kiev de s’éloigner du passé soviétique et de l’influence russe. En Russie, presque toutes les grandes villes du pays ont une statue du fondateur de l’Union soviétique dans leur centre-ville.             Lire aussi cet article de 2015 :     Kiev veut effacer sa mémoire soviétique                                  16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les conséquences de la complicité dans l’agression russe seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie » : Kiev réagit à la reconnaissance par Téhéran de la fourniture de drones à la Russie        Le porte-parole du ministère des affaires étrangères ukrainien, Oleg Nikolenko, a réagi cet après-midi sur Facebook à la reconnaissance par l’Iran de la fourniture de drones iraniens à la Russie. « Le chef de la diplomatie iranienne a publiquement admis que Téhéran fournissait des drones de combat russes quelques mois avant l’invasion totale de l’Ukraine », a-t-il déclaré.          Et d’avertir que « Téhéran devrait se rendre compte que les conséquences de la complicité dans les crimes de l’agression russe contre l’Ukraine seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie. (…) Le ministère des affaires étrangères [ukrainien] (…) continuera à prendre des mesures strictes maximales pour empêcher la Russie d’utiliser des armes iraniennes pour tuer des Ukrainiens et détruire nos infrastructures critiques ».                    14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des restrictions supplémentaires d’électricité à Kiev et dans plusieurs autres régions        « Des restrictions supplémentaires » d’électricité ont été décidées pour Kiev et plusieurs régions d’Ukraine, a annoncé, samedi, l’opérateur national Ukrenergo, alors que des interruptions de courant étaient déjà en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.          « Aujourd’hui, le centre de contrôle d’Ukrenergo a été contraint d’introduire des restrictions supplémentaires sous la forme d’interruptions d’urgence pour toutes les catégories de consommateurs » dans plusieurs régions, dont celle de Kiev, a affirmé Ukrenergo dans un communiqué.          Cette décision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des dégâts dans les centrales électriques à travers le pays.                La capitale de l’Ukraine, Kiev, lors d’une panne d’électricité, le 4 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP              Lire aussi :     Le réseau électrique d’Ukraine, nouveau « champ de bataille » de la Russie                                  11:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un juge de la région annexée de Donetsk blessé par balle, annoncent les autorités d’occupation russes        Un juge de la Cour suprême de la « république populaire de Donetsk » (DNR), région annexée, fin septembre, par Moscou dans l’est de l’Ukraine, a été blessé par balle, ont annoncé, samedi, les autorités d’occupation russes.          « Dans la soirée du 4 novembre 2022, le ministère de l’intérieur (…) a reçu un message concernant une tentative d’assassinat dans la ville de Vouhlehirsk contre le juge de la Cour suprême de la DNR, Alexandre Nikouline », a annoncé le ministère, autorité installée par Moscou. « La victime a été blessée par balle », selon le communiqué, qui précise que M. Nikouline « est dans un état grave ».          Le ministère de l’intérieur de la région occupée de Donetsk n’a toutefois pas donné plus de détails sur le modus operandi, ni les raisons de cette attaque.          « Son état est évalué par les médecins comme grave », a également confirmé sur Telegram un haut responsable de l’autorité d’occupation russe, Denis Pouchiline. Selon lui, M. Nikouline « a fait condamner des criminels de guerre nazis », faisant référence au régime de Kiev avec la terminologie employée par le Kremlin pour justifier l’offensive russe en Ukraine fin février.                    11:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Iran reconnaît avoir livré des drones à la Russie avant sa guerre contre l’Ukraine        L’Iran a révélé avoir fourni des drones à la Russie avant l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes en février 2022. « Nous avons fourni à la Russie un nombre limité de drones, des mois avant la guerre en Ukraine », a annoncé, samedi, le ministre des affaires étrangères iranien, Hossein Amir Abdollahian, cité par l’agence officielle IRNA. C’est la première fois que le ministre fait état de la livraison de drones à la Russie.          Ces dernières semaines, Kiev et ses alliés occidentaux ont accusé la Russie d’utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine. Kiev a affirmé qu’environ 400 drones iraniens avaient déjà été utilisés contre la population ukrainienne et que Moscou en avait commandé environ 2 000. En réponse, l’Union européenne et le Royaume-Uni ont annoncé de nouvelles sanctions contre l’Iran, visant trois généraux et une entreprise d’armements « responsables de fournir à la Russie des drones kamikazes » pour bombarder l’Ukraine. En septembre, Kiev a décidé de réduire considérablement ses relations diplomatiques avec Téhéran en raison de livraisons d’armes présumées à Moscou.          Téhéran a nié à plusieurs reprises ces affirmations, mais le chef de la diplomatie iranienne s’est dit prêt à examiner toute preuve d’un recours aux drones iraniens dans le conflit ukrainien. « Lors d’une conversation téléphonique avec le ministre des affaires étrangères ukrainien la semaine dernière, nous sommes convenus que s’il y avait une preuve [de l’utilisation de drones iraniens par Moscou], il nous la fournirait », a précisé M. Amir Abdollahian. « Si la partie ukrainienne tient sa promesse [de tenir des discussions avec l’Iran], nous pourrons examiner cette question dans les jours à venir et nous prendrons en compte leurs preuves », a-t-il ajouté. Toutefois, le ministre iranien a à nouveau démenti la livraison de missiles à la Russie, jugeant ces accusations « complètement fausses ».             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                                  10:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces armées ukrainiennes évaluent les pertes russes à plus de 75 400 soldats        Alors que le conflit est entré dans son 255e jour, les forces armées ukrainiennes ont dressé, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24 février. Elles dénombrent environ 75 440 soldats tués et estiment les pertes d’équipements militaires à 2 758 chars, 277 avions, ou encore 260 hélicoptères.                                        06:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire        Envers et contre tout, le canal de communication a été maintenu. Alors même que Kiev ne reconnaît pas la légitimité du dirigeant biélorusse, Alexandre Loukachenko, depuis sa réélection frauduleuse en août 2020, et dénonce sa participation à la guerre russe menée contre le pays, les relations diplomatiques entre l’Ukraine et la Biélorussie n’ont jamais été rompues. En dépit d’une rhétorique agressive et des attaques régulières de missiles et de drones russes depuis la Biélorussie, l’ambassade d’Ukraine n’a pas quitté ses bureaux de Minsk.          Le journaliste Thomas d’Istria nous explique cette étrange situation entre pays voisins, dont l’un s’est rendu complice d’une agression contre l’autre.             Lire aussi :     A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire                        06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin         Washington a accusé, vendredi 4 novembre, Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        Sur le front, c’est dans l’est du pays, et particulièrement « dans le Donbass, à Bakhmout et Soledar » que les combats sont « les plus violents », a souligné, vendredi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Mais « nous tenons nos positions », a-t-il assuré, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et effectué cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples », sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipropetrovsk (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.        Face à cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour, bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  A Kiev, le 31 octobre 2022.   Andrew Kravchenko / AP          Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.Sur le front, c’est dans l’est du pays, et particulièrement « dans le Donbass, à Bakhmout et Soledar », que les combats sont « les plus violents », a déclaré, vendredi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Nous tenons nos positions », a-t-il néanmoins assuré, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.« Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé vendredi 4 novembre que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Reportage. Dans le Donbass, « que les prorusses fassent leurs valises ! »         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Reportage. A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-05T15:02:09+00:00","coverageEndTime":"2022-11-06T03:02:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 suppl\u00e9mentaires \u00e0 Kiev et dans plusie...","description":"Cette d\u00e9cision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des d\u00e9g\u00e2ts dans les centrales \u00e9lectriques \u00e0 travers le pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des restrictions d’électricité supplémentaires à Kiev et dans plusieurs autres régions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette d\u00e9cision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des d\u00e9g\u00e2ts dans les centrales \u00e9lectriques \u00e0 travers le pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-05T15:02:09+00:00"
,"endDate":"2022-11-06T03:02:09+00:00"
  Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe ont annonc\u00e9, samedi, avoir remis \u00e0 Melitopol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, une statue de L\u00e9nine qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9boulonn\u00e9e lors de la r\u00e9volution de 2014.          Le chef de l\u2019autorit\u00e9 r\u00e9gionale de Zaporijia install\u00e9 par Moscou, Vladimir Rogov, a publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux plusieurs photos de la statue du leader bolchevique dans cette ville occup\u00e9e par les Russes depuis les tout premiers jours de l\u2019offensive, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s sept ans, la statue de Vladimir L\u00e9nine retrouve sa place \u00e0 Melitopol\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9, affirmant que les autorit\u00e9s municipales ukrainiennes l\u2019avaient enlev\u00e9e en\u00a02015.                    L\u2019Ukraine a d\u00e9boulonn\u00e9 de nombreuses statues de L\u00e9nine dans la foul\u00e9e de la r\u00e9volution de 2014, qui avait men\u00e9 \u00e0 la destitution d\u2019un pr\u00e9sident prorusse, dans un effort de d\u00e9communisation de l\u2019espace public. Moscou a condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises cette tentative de Kiev de s\u2019\u00e9loigner du pass\u00e9 sovi\u00e9tique et de l\u2019influence russe. En Russie, presque toutes les grandes villes du pays ont une statue du fondateur de l\u2019Union sovi\u00e9tique dans leur centre-ville.             Lire aussi cet article de 2015 :     Kiev veut effacer sa m\u00e9moire sovi\u00e9tique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une statue de L\u00e9nine d\u00e9boulonn\u00e9e \u00e0 Melitopol refait surface","dateModified":"2022-11-05T15:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T15:07:35+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko, a r\u00e9agi cet apr\u00e8s-midi sur Facebook \u00e0 la reconnaissance par l\u2019Iran de la fourniture de drones iraniens \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Le chef de la diplomatie iranienne a publiquement admis que T\u00e9h\u00e9ran fournissait des drones de combat russes quelques mois avant l\u2019invasion totale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Et d\u2019avertir que \u00ab\u00a0T\u00e9h\u00e9ran devrait se rendre compte que les cons\u00e9quences de la complicit\u00e9 dans les crimes de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie. (\u2026)\u00a0Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res [ukrainien] (\u2026) continuera \u00e0 prendre des mesures strictes maximales pour emp\u00eacher la Russie d\u2019utiliser des armes iraniennes pour tuer des Ukrainiens et d\u00e9truire nos infrastructures critiques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les cons\u00e9quences de la complicit\u00e9 dans l\u2019agression russe seront beaucoup plus importantes que les av...","dateModified":"2022-11-05T15:32:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T13:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des restrictions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es pour Kiev et plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, samedi, l\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo, alors que des interruptions de courant \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le centre de contr\u00f4le d\u2019Ukrenergo a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019introduire des restrictions suppl\u00e9mentaires sous la forme d\u2019interruptions d\u2019urgence pour toutes les cat\u00e9gories de consommateurs\u00a0\u00bb dans plusieurs r\u00e9gions, dont celle de Kiev, a affirm\u00e9 Ukrenergo dans un communiqu\u00e9.          Cette d\u00e9cision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des d\u00e9g\u00e2ts dans les centrales \u00e9lectriques \u00e0 travers le pays.                La capitale de l\u2019Ukraine, Kiev, lors d\u2019une panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le 4\u00a0novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP              Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/e6148ab_4fd9e407bbce44faa31a18fd715b6497-4fd9e407bbce44faa31a18fd715b6497-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des restrictions suppl\u00e9mentaires d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev et dans plusieurs autres r\u00e9gions","dateModified":"2022-11-05T14:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T10:46:38+00:00","articleBody":"     Un juge de la Cour supr\u00eame de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (DNR), r\u00e9gion annex\u00e9e, fin septembre, par Moscou dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balle, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes.          \u00ab\u00a0Dans la soir\u00e9e du 4\u00a0novembre\u00a02022, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026) a re\u00e7u un message concernant une tentative d\u2019assassinat dans la ville de Vouhlehirsk contre le juge de la Cour supr\u00eame de la DNR, Alexandre Nikouline\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re, autorit\u00e9 install\u00e9e par Moscou. \u00ab\u00a0La victime a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par balle\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise que M.\u00a0Nikouline \u00ab\u00a0est dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Donetsk n\u2019a toutefois pas donn\u00e9 plus de d\u00e9tails sur le modus operandi, ni les raisons de cette attaque.          \u00ab\u00a0Son \u00e9tat est \u00e9valu\u00e9 par les m\u00e9decins comme grave\u00a0\u00bb, a \u00e9galement confirm\u00e9 sur Telegram un haut responsable de l\u2019autorit\u00e9 d\u2019occupation russe, Denis Pouchiline. Selon lui, M.\u00a0Nikouline \u00ab\u00a0a fait condamner des criminels de guerre nazis\u00a0\u00bb, faisant r\u00e9f\u00e9rence au r\u00e9gime de Kiev avec la terminologie employ\u00e9e par le Kremlin pour justifier l\u2019offensive russe en Ukraine fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un juge de la r\u00e9gion annex\u00e9e de Donetsk bless\u00e9 par balle, annoncent les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe...","dateModified":"2022-11-05T12:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T10:33:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir fourni des drones \u00e0 la Russie avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes russes en f\u00e9vrier\u00a02022. \u00ab\u00a0Nous avons fourni \u00e0 la Russie un nombre limit\u00e9 de drones, des mois avant la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, samedi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, Hossein Amir Abdollahian, cit\u00e9 par l\u2019agence officielle IRNA. C\u2019est la premi\u00e8re fois que le ministre fait \u00e9tat de la livraison de drones \u00e0 la Russie.          Ces derni\u00e8res semaines, Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux ont accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine. Kiev a affirm\u00e9 qu\u2019environ 400\u00a0drones iraniens avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre la population ukrainienne et que Moscou en avait command\u00e9 environ 2\u00a0000. En r\u00e9ponse, l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni ont annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements \u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb pour bombarder l\u2019Ukraine. En septembre, Kiev a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire consid\u00e9rablement ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran en raison de livraisons d\u2019armes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 Moscou.          T\u00e9h\u00e9ran a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces affirmations, mais le chef de la diplomatie iranienne s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 examiner toute preuve d\u2019un recours aux drones iraniens dans le conflit ukrainien. \u00ab\u00a0Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien la semaine derni\u00e8re, nous sommes convenus que s\u2019il y avait une preuve [de l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou], il nous la fournirait\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0M.\u00a0Amir Abdollahian. \u00ab\u00a0Si la partie ukrainienne tient sa promesse [de tenir des discussions avec l\u2019Iran], nous pourrons examiner cette question dans les jours \u00e0 venir et nous prendrons en compte leurs preuves\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Toutefois, le ministre iranien a \u00e0 nouveau d\u00e9menti la livraison de missiles \u00e0 la Russie, jugeant ces accusations \u00ab\u00a0compl\u00e8tement fausses\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant sa guerre contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-05T10:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T09:48:19+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans son 255e\u00a0jour, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont dress\u00e9, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elles d\u00e9nombrent environ 75\u00a0440\u00a0soldats tu\u00e9s et estiment les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 2\u00a0758\u00a0chars, 277\u00a0avions, ou encore 260\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes \u00e9valuent les pertes russes \u00e0 plus de 75\u00a0400\u00a0soldats","dateModified":"2022-11-05T09:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:08:06+00:00","articleBody":"     Envers et contre tout, le canal de communication a \u00e9t\u00e9 maintenu. Alors m\u00eame que Kiev ne reconna\u00eet pas la l\u00e9gitimit\u00e9 du dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, depuis sa r\u00e9\u00e9lection frauduleuse en ao\u00fbt\u00a02020, et d\u00e9nonce sa participation \u00e0 la guerre russe men\u00e9e contre le pays, les relations diplomatiques entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 rompues. En d\u00e9pit d\u2019une rh\u00e9torique agressive et des attaques r\u00e9guli\u00e8res de missiles et de drones russes depuis la Bi\u00e9lorussie, l\u2019ambassade d\u2019Ukraine n\u2019a pas quitt\u00e9 ses bureaux de Minsk.          Le journaliste Thomas d\u2019Istria nous explique cette \u00e9trange situation entre pays voisins, dont l\u2019un s\u2019est rendu complice d\u2019une agression contre l\u2019autre.             Lire aussi :     A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire","dateModified":"2022-11-05T06:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:01:04+00:00","articleBody":"      Washington a accus\u00e9, vendredi 4\u00a0novembre, Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine ont du chauffage. Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          Sur le front, c\u2019est dans l\u2019est du pays, et particuli\u00e8rement \u00ab\u00a0dans le Donbass, \u00e0 Bakhmout et Soledar\u00a0\u00bb que les combats sont \u00ab\u00a0les plus violents\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9, vendredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Mais \u00ab\u00a0nous tenons nos positions\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et effectu\u00e9 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb, sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipropetrovsk (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Ils se d\u00e9roulent aussi en Crim\u00e9e, ainsi que dans l\u2019Est (r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk, annex\u00e9es par la Russie), a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb\u00a0personnes par jour.          Face \u00e0 cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars, a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge pour la f\u00eate de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9 que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire, le G7 s\u2019engageant de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher Moscou d\u2019\u00ab\u00a0affamer\u00a0\u00bb et de faire \u00ab\u00a0mourir de froid\u00a0\u00bb les Ukrainiens cet hiver.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 5\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-05T06:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-05T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/05/17-3">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le jeune successeur de Marine Le Pen, largement élu, a écarté ses rivaux au sein du parti. Ceux-ci dénoncent une radicalisation idéologique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                             Politique       Rassemblement national             Après l’élection de Jordan Bardella, un parfum de « purge » au Rassemblement national      Le jeune successeur de Marine Le Pen, largement élu, a écarté ses rivaux au sein du parti. Ceux-ci dénoncent une radicalisation idéologique.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 16h50, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le nouveau chef du Rassemblement national, Jordan Bardella, à Paris, le 5 novembre 2022.  LEWIS JOLY / AP               « Nous sommes un parti normal, mais pas un parti comme les autres : les autres, c’est la guerre des tranchées. Chez nous, il y a une forme d’unité à préserver, c’est mon souhait. » De ce souhait, énoncé par Jordan Bardella il y a un mois, il ne reste plus rien. Elu, samedi 5 novembre, avec un score au-delà de ses espérances (84,84 %), signe de sa grande popularité auprès des 36 600 militants, le nouveau président du Rassemblement national (RN) a fait le choix de rompre avec l’unité du parti en formant un bureau exécutif à sa main.          Louis Aliot est le seul non-membre de la garde rapprochée de Jordan Bardella à intégrer cette instance, composée de douze personnes. Ses alliés dans la campagne interne, les élus du Pas-de-Calais Steeve Briois et Bruno Bilde, des proches de Marine Le Pen, sont écartés de l’instance, qu’intègre notamment Gilles Pennelle, militant frontiste depuis trente-cinq ans, accusé d’avoir collaboré avec un groupuscule néopaïen racialiste, Terre et Peuple.          La plus éminente victime de cette décision, le maire d’Hénin-Beaumont Steeve Briois, a claqué la porte dans un vacarme de tous les diables : dans la foulée de l’annonce de la composition du bureau exécutif, il envoyait à la presse un communiqué dénonçant « un début de purge contre ceux qui défendent la ligne sociale ». Homme de base du marinisme, Steeve Briois a longtemps labouré le bassin minier du Pas-de-Calais avant de conquérir la mairie – pour lui – et la députation – pour Marine Le Pen – d’Hénin-Beaumont.                           Lire aussi :  Marine Le Pen passe la main à Jordan Bardella pour diriger le Rassemblement national                 Cela lui vaut une popularité réelle au sein du parti : au vote des militants, il est arrivé en quatrième position derrière le vice-président de l’Assemblée nationale Sébastien Chenu, le maire de Fréjus, David Rachline, et la sœur de l’ancienne présidente, Marie-Caroline Le Pen. Jordan Bardella, Louis Aliot et Marine Le Pen n’étaient pas candidats au conseil national.          « Positions droitardes »          Le « clan d’Hénin-Beaumont » y voit le signe d’un « rabougrissement » idéologique du RN, qui s’éloignerait d’un « gaucho-lepénisme » pour se rapprocher du zemmourisme. « Alors que depuis de nombreux mois je tire la sonnette d’alarme sur une potentielle “reradicalisation”, je ne peux voir dans mon éviction qu’une sanction pour avoir voulu sensibiliser sur un phénomène que les faits confirment, depuis les ronds de jambe faits à certains intégristes, jusqu’à l’adoption de positions droitardes, contraires à mon sens au “ni droite ni gauche” qui a prévalu pendant des décennies au Front national », écrit Steeve Briois.        Il vous reste 59.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/05/apres-l-election-de-jordan-bardella-un-parfum-de-purge-au-rassemblement-national_6148659_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Jordan Bardella, un parfum de \u00ab\u00a0purge\u00a0\u00bb au Rassemblement national","dateCreated":"2022-11-05T16:50:25+01:00","datePublished":"2022-11-05T16:50:25+01:00","dateModified":"2022-11-05T17:06:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Politique","Rassemblement national"],"description":"Le jeune successeur de Marine Le Pen, largement \u00e9lu, a \u00e9cart\u00e9 ses rivaux au sein du parti. Ceux-ci d\u00e9noncent une radicalisation id\u00e9ologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/427/0/5126/2563/1342/671/60/0/aff256e_57cd04725f414f67adec6a0844c256e4-57cd04725f414f67adec6a0844c256e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-4">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Constatant une « polarisation éducative » croissante, David Shor, spécialiste des données sur l’évolution du Parti démocrate, explique au « Monde » l’enjeu existentiel pour cette formation de renouer avec la catégorie de la population la moins diplômée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                                               International       Midterms 2022             Midterms 2022 : aux Etats-Unis, « les classes populaires se sont éloignées du Parti démocrate »      Constatant une « polarisation éducative » croissante, David Shor, spécialiste des données sur l’évolution du Parti démocrate, explique au « Monde » l’enjeu existentiel pour cette formation de renouer avec la catégorie de la population la moins diplômée.          Propos recueillis par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h31, mis à jour à 14h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans le domaine des sondages et des études d’opinion, républicains et démocrates américains ont leurs gourous. A l’approche des élections de mi-mandat du 8 novembre, particulièrement incertaines, ils occupent une place grandissante dans le débat public. David Shor est l’un d’eux. D’origine marocaine, ce fils d’une médecin et d’un rabbin est l’une des voix les plus suivies à gauche. Il a commencé sa carrière d’analyste dans l’équipe de Barack Obama lors de sa réélection, en 2012. Aujourd’hui, ce consultant, âgé de 31 ans, est à la tête de sa propre société, Blue Rose Research, installée à New York, où il compile les données sur l’évolution du Parti démocrate aux Etats-Unis.                           Lire aussi :  Tout comprendre aux midterms 2022, les élections de mi-mandat aux Etats-Unis                 Le parti au pouvoir perd les élections de mi-mandat, sauf rare exception, comme après les attentats du 11 septembre 2001…          Si on regarde l’histoire des élections de mi-mandat, on s’aperçoit que les démocrates au pouvoir ont reculé dans quasiment tous ces scrutins depuis la fin des années 1930. La théorie dominante veut que les électeurs sont rétifs aux bouleversements. Ils ont tendance à voter pour le parti dans l’opposition afin d’arrêter les changements en cours, même s’ils ne sont pas nécessairement d’accord avec tout ce que ce parti véhicule. Ce qui est unique dans le cycle électoral actuel, c’est que le Parti républicain est parvenu à incarner des changements radicaux, sans contrôler ni la présidence ni le Congrès. Comme on l’a vu dans les études d’opinion ainsi que dans les élections partielles qui ont suivi la décision de la Cour suprême sur l’avortement fin juin, cela s’est traduit chez les démocrates par un regain d’enthousiasme. Mais c’était cet été. On ne sait pas comment cela se traduira mardi 8 novembre.          J’ai déjà connu six cycles électoraux. Celui-ci est le plus bizarre de tous. On est entré dans cette année 2022 avec le sentiment que les élections seraient une boucherie pour les démocrates. Le fait même qu’on débatte à présent de nos chances de garder le Sénat, montre à quel point la donne a changé. Si nous étions dans le cadre d’une élection normale, les démocrates devraient perdre entre 40 et 50 sièges à la Chambre et quatre à cinq au Sénat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : fin de campagne en Pennsylvanie pour Biden et Trump                 Qu’est ce qui a changé dans la politique américaine depuis la présidentielle de 2020 ?          Je retournerais la question. Ce qui importe, c’est la continuité. La polarisation éducative s’est accrue. Les grands changements sont survenus entre 2016 et 2020. L’écart entre la classe ouvrière et les électeurs diplômés a augmenté de façon substantielle, notamment en raison de l’épidémie de Covid-19, des restrictions prises et de la vaccination, des sujets très polarisants. L’autre bouleversement a été le fait que les électeurs hispaniques et non blancs se sont détournés largement des démocrates, comme l’a montré le scrutin de 2020. On s’interrogeait sur la continuité de ces tendances, on les pensait associées à Donald Trump, au fait que son nom était sur le bulletin. Or, leurs causes sont structurelles, on en voit aussi la trace dans des pays en Europe.        Il vous reste 54.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/aux-etats-unis-les-classes-populaires-se-sont-eloignees-du-parti-democrate_6148643_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0les classes populaires se sont \u00e9loign\u00e9es du Parti d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-05T11:31:49+01:00","datePublished":"2022-11-05T11:31:49+01:00","dateModified":"2022-11-05T14:20:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Constatant une \u00ab\u00a0polarisation \u00e9ducative\u00a0\u00bb croissante, David Shor, sp\u00e9cialiste des donn\u00e9es sur l\u2019\u00e9volution du Parti d\u00e9mocrate, explique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb l\u2019enjeu existentiel pour cette formation de renouer avec la cat\u00e9gorie de la population la moins dipl\u00f4m\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/5370/2685/1342/671/60/0/456e5de_1667643587873-063-1242015748.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-5">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ A moins d’un an de la Coupe du monde en France, les Bleus commencent une nouvelle saison avec une équipe ayant gagné en expérience et en confiance au fil des victoires. Premier rendez-vous pour le prouver face à l’Australie, samedi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Rugby             Rugby : face à l’Australie, le XV de France entame la dernière ligne droite vers « son » Mondial      A moins d’un an de la Coupe du monde en France, les Bleus commencent une nouvelle saison avec une équipe ayant gagné en expérience et en confiance au fil des victoires. Premier rendez-vous pour le prouver face à l’Australie, samedi.          Par Valentin Moinard         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Antoine Dupont sera le capitaine de l’équipe de France pour les trois prochaines rencontres des Bleus. Ici, au Stade de France, le 20 novembre 2021.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Une équipe professionnelle de rugby passe rarement inaperçue, la faute à la présence dans ses rangs de bon nombre de gaillards dépassant allégrement 1,90 mètre et les 100 kilos. C’est encore plus vrai quand cette même équipe vient d’enchaîner dix succès, remportant au passage son premier grand chelem dans le Tournoi des six nations depuis douze ans. Voilà la situation dans laquelle se trouve l’équipe de France, qui défie l’Australie samedi 5 novembre au Stade de France (à 21 heures) pour entamer sa tournée d’automne, une série de trois matchs amicaux.            Après avoir enfin dépoussiéré leur armoire à trophées, les Bleus entament donc une nouvelle saison avec les yeux déjà tournés vers son terme, la Coupe du monde en France (du 8 septembre au 28 octobre 2023) – un aboutissement pour une génération programmée pour cet événement depuis la prise de fonctions du sélectionneur Fabien Galthié, en 2019. « Ça fait longtemps que le Mondial est dans toutes les têtes », admet Grégory Alldritt, qui a déjà usé ses shorts avec la jeune équipe de France lors de la dernière Coupe du monde, au Japon. Du haut de ses trente et une sélections, le troisième ligne rochelais de 25 ans fait aujourd’hui partie des cadres du groupe, et sera titulaire contre l’Australie.            🇫🇷⚡️🇦🇺 Ça se passe 𝒔𝒂𝒎𝒆𝒅𝒊 𝒂̀ 𝟐𝟏𝒉 au @StadeFrance et il nous tarde de vous retrouver !

— FranceRugby (@France Rugby)              « J’ai beaucoup d’admiration pour cette équipe, avoue Aurélien Rougerie. Elle a réussi à emmagasiner de la confiance pour être prête pour cette dernière ligne droite. » L’ancien centre et ailier international (soixante-seize sélections) connaît bien la situation actuelle du XV de France pour avoir participé au Mondial 2007, également organisé dans l’Hexagone.                 Lui aussi faisait partie de l’aventure qui avait vu les Bleus s’incliner en demi-finales face à l’Angleterre, Sébastien Bruno (vingt-six capes) pointe les dangers qui guettent les Bleus : « Notre génération était aussi en confiance avant la compétition, mais nous nous sommes mis trop de pression et sommes un peu passés à travers. »            L’ossature de l’équipe ne bouge plus            « Mais cette équipe s’appuie largement sur les générations vainqueures des Coupes du monde des moins de 20 ans [en 2018 et 2019], elle a prouvé qu’elle pouvait être très performante », relativise l’ex-talonneur. Dès le début de son mandat, Fabien Galthié a en effet choisi de faire confiance à des jeunes joueurs sans grande expérience. En 2020, les quarante-deux élus de sa première liste affichaient des moyennes d’âge et de sélections faméliques à ce niveau : 24 ans pour huit capes !                             Lire aussi :  Commotions cérébrales : d’anciens joueurs anglais et gallois assignent en justice les instances du rugby                   Près de trois ans plus tard, son pari est réussi : les vingt-trois qui affronteront l’Australie en sont à vingt-deux sélections de moyenne. Mieux, aucun d’entre eux n’a moins de 23 ans, et seulement deux ont dépassé la trentaine (Uini Atonio et Romain Taofifenua, 32 ans chacun). Et leur maturité va s’affirmer avec les douze rencontres que les Bleus vont disputer avant leur premier match du Mondial, face à la Nouvelle-Zélande.                A quatre exceptions près, le XV qui va défier l’Australie est le même que celui qui a conclu le grand chelem face à l’Angleterre en mars. Et nul besoin de chercher un quelconque choix tactique de Fabien Galthié et de son staff pour expliquer ces changements.            Si Paul Willemse, François Cros, Gabin Villière et Melvyn Jaminet ne sont pas là, c’est pour une raison simple : ils sont tous blessés et ont tous déclaré forfait. « Il y a longtemps eu beaucoup trop de changements entre les matchs du XV de France. C’est bien que les joueurs enchaînent et développent des automatismes », salue l’ancien ouvreur Rémi Talès (vingt-quatre sélections).            L’Australie et l’Afrique du Sud manquent à leur tableau de chasse            A l’image de ce qui se fait habituellement dans les pays anglo-saxons et de l’hémisphère Sud, quand un titulaire peut jouer, il est systématiquement aligné. Dernier exemple en date avec Romain Ntamack. A peine remis d’une entorse à la cheville, et éloigné des terrains depuis le début de septembre, le Toulousain retrouvera directement les pelouses en foulant celle du Stade de France, avec le numéro 10 dans le dos.                           Romain Ntamack (balle en main) lors d’une rencontre des Bleus et de l’Irlande, au Stade de France, le 31 octobre 2020.  FRANCK FIFE / AFP                 « C’est une immense marque de confiance envers lui, le XV de France a cherché son ouvreur pendant des années et l’a enfin trouvé, estime Rémi Talès. L’équipe est très mature, mais lui, on dirait en plus qu’il est là depuis dix ans alors qu’il n’a que 23 ans ! » Au cours d’une saison 2021-2022 quasi parfaite, Romain Ntamack et les Bleus ont battu la plupart des nations majeures du rugby. Seules deux manquent à leur tableau de chasse : l’Australie et l’Afrique du Sud. Ça tombe bien, ce sont les deux prochains adversaires des Bleus, à commencer donc par les Wallabies samedi.                             Lire aussi :  Claude Atcher, patron du comité d’organisation de la Coupe du monde 2023, démis de ses fonctions                   Seulement troisièmes du Rugby Championship (compétition annuelle les mettant aux prises avec la Nouvelle-Zélande, l’Afrique du Sud et l’Argentine), en septembre, les Australiens restent les derniers à avoir fait tomber le XV de France, le 17 juillet 2021. « C’est une équipe imprévisible, capable de tout et très physique. Que ce soit devant ou derrière, ils sont très puissants et ne lâchent jamais rien », confie Grégory Alldritt. L’occasion est belle pour l’équipe de France de prouver, une fois de plus, qu’elle est déjà prête pour « son » Mondial.            🇦🇺 Your 23 to face @FranceRugby in Paris!

🗓 Sunday 6 November, 7am AEDT
🏟 Stade de France, Paris

<article-nb="2022/11/05/17-6">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ A 80 ans, le chanteur a levé le pied, il tourne des films avec modération et ne part plus en tournée. Revenu à ses premières amours, la BD, il publie « Des Lilas à Belleville », un album inspiré de son histoire et illustré par Ralph Meyer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            L'époque       Un apéro avec...             Un apéro avec Eddy Mitchell : « Râler n’est pas ce que je fais le plus mal »      A 80 ans, le chanteur a levé le pied, il tourne des films avec modération et ne part plus en tournée. Revenu à ses premières amours, la BD, il publie « Des Lilas à Belleville », un album inspiré de son histoire et illustré par Ralph Meyer.          Par Frédéric Potet         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eddy Mitchell, au bar de l’hôtel Raphaël, à Paris (16e), le 25 octobre 2022.  ELLIOTT VERDIER POUR « LE MONDE »               Pour l’apéro, on repassera. Il est 16 h 30 au Bar Anglais de l’hôtel Raphaël, avenue Kléber, à Paris (16e), et Eddy Mitchell commande… un verre d’eau minérale. L’époque est à la sobriété, certes, mais quand même ! Legs de l’interview ayant précédé la nôtre, un verre à cognac vide traîne négligemment sur la table. Qui l’a descendu, le confrère ou le chanteur ? « J’y vais mollo avec l’alcool », bougonne ce dernier, en confiant être « très suivi » médicalement. Eddy Mitchell a 80 ans, dont soixante passés à chanter et à jouer la comédie. « Mes toubibs me harcèlent, poursuit-il. Hier, j’étais à l’hôpital Necker pour des examens, demain je serai à l’hôpital américain. Je dois faire gaffe. »          On se souvient de sa chanson, Un petit peu d’amour, sortie il y a un an (sur l’album Country Rock), dans laquelle il remontait les bretelles, post mortem, à son ami de toujours, Johnny Hallyday, coupable d’avoir « brûlé toute [sa] vie » en restant sourd aux mises en garde de ses proches. La disparition prématurée de son « presque sosie », en 2017, à l’âge de 74 ans, l’aurait-elle convaincu de mettre la pédale douce ?          Deux tournages par an          Le tabac ? « Pas plus de dix cigarettes par jour. C’est chiant mais je n’ai pas le choix. » La coke ? « De l’histoire ancienne. Je n’en ai pris que pour faire des trucs que je ne voulais pas faire, comme cette tournée de deux cents dates [en 1976] qui devait servir à payer des arriérés de divorce. Je n’ai jamais eu d’accoutumance. La coke, on n’est pas enrhumé quand on en prend. » Sans filtre, Mister Eddy…          Son addiction au jeu, enfin ? Terminée, également, en partie grâce à sa femme. « Soit tu arrêtes, soit je me casse », l’a-t-elle menacé un jour. « J’ai arrêté, tout en me faisant interdire de casino, à ne plus pouvoir mettre un pied dans un établissement de jeu dans le monde entier. Un jour où j’étais à Vegas, j’ai voulu prendre part à une table de poker qui m’intéressait. On m’a demandé mon passeport, avant de me dire “ah non, pas possible”. Je me suis cassé. »           « J’ai commencé à chanter dans des baloches vers 14 - 15 ans. Je n’ai pas arrêté depuis. Ça suffit, je n’en peux plus des hôtels, la salade gourmande à 2 heures du matin, ras le bol ! »          Epargné par le Covid-19, avec ses quatre vaccinations, Eddy Mitchell se sent plutôt « en forme », marmonne-t-il. Pas au point, néanmoins, de repartir un jour en tournée. Cela aussi, c’est fini. « J’ai commencé à chanter dans des baloches vers 14-15 ans, et je suis devenu une “star”, entre guillemets, à 19 ans. Je n’ai pas arrêté depuis. Ça suffit, je n’en peux plus des hôtels. La salade gourmande à 2 heures du matin, ras le bol ! Et puis, il faut les faire, les deux heures sur scène. Il faut donner ce que les gens attendent », argumente l’ex-poulbot de Belleville, aujourd’hui partagé entre un coin cossu du 16e arrondissement et Saint-Tropez.        Il vous reste 63.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/11/05/un-apero-avec-eddy-mitchell-raler-n-est-pas-ce-que-je-fais-le-plus-mal_6148607_4497916.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Eddy Mitchell\u00a0: \u00ab\u00a0R\u00e2ler n\u2019est pas ce que je fais le plus mal\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-05T06:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-05T06:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["Culture","Musiques","L'\u00e9poque","Confidences","Un ap\u00e9ro avec..."],"description":"A 80\u00a0ans, le chanteur a lev\u00e9 le pied, il tourne des films avec mod\u00e9ration et ne part plus en tourn\u00e9e. Revenu \u00e0 ses premi\u00e8res amours, la BD, il publie \u00ab\u00a0Des Lilas \u00e0 Belleville\u00a0\u00bb, un album inspir\u00e9 de son histoire et illustr\u00e9 par Ralph Meyer.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/392/0/4724/2362/1342/671/60/0/8ebf681_1667384622891-verdier7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-7">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La douzième édition de la course à la voile devait s’élancer dimanche de Saint-Malo.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Route du rhum             Route du rhum : le départ de la course reporté à « mardi ou mercredi » en raison de la météo      La douzième édition de la course à la voile devait s’élancer dimanche de Saint-Malo.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h06, mis à jour à 17h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les skippeurs français Arthur Le Vaillant et Romain Pilliard à Saint-Malo, le 4 novembre 2022.  LOIC VENANCE / AFP                 Les spectateurs et les skippeurs devront patienter encore un peu. Les organisateurs de la Route du rhum ont annoncé, samedi 5 novembre, que le départ de la célèbre course était reporté à « mardi ou mercredi » en raison de la météo. C’est une première dans l’histoire de l’épreuve. Le départ de la 12e édition de la Route du rhum, course transatlantique en solitaire, devait être donné dimanche à Saint-Malo à destination de la Guadeloupe.            « Une décision confirmée notamment par le passage d’une très violente dépression, accompagnée d’une mer très forte barrant la route dès la première nuit et ne laissant aucune échappatoire aux marins pour sortir de la Manche », explique l’organisation dans un communiqué.                 L’annonce a été faite à l’issue d’un briefing météo fourni aux 138 marins engagés sur cette prestigieuse course qui a lieu tous les quatre ans depuis 1978. « C’est une bonne décision qui vise à optimiser la sécurisation de la flotte et les meilleures conditions possibles au succès sportif de l’épreuve, pour les marins et le grand public », ont estimé les organisateurs.            [(🚨DÉPART DÉCALÉ🚨)]


<article-nb="2022/11/05/17-8">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Championnes olympiques en titre, les handballeuses françaises peuvent compter sur leur défense de fer pour espérer remporter une compétition (du 4 au 20 novembre) qui s’annonce relevée. Leur premier match a lieu contre la Macédoine du Nord, samedi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Handball             Euro de handball : des Bleues rajeunies dans le carré des favorites      Championnes olympiques en titre, les handballeuses françaises peuvent compter sur leur défense de fer pour espérer remporter une compétition (du 4 au 20 novembre) qui s’annonce relevée. Leur premier match a lieu contre la Macédoine du Nord, samedi.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le sélectionneur de l’équipe de France féminine de handball, Olivier Krumbholz, félicite l’arrière Océane Sercien-Ugolin au cours de la demi-finale de l’Euro opposant la France à la Croatie, à Herning, au Danemark, le 18 décembre 2020.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP                 Les championnes olympiques remettent le bleu de chauffe. Onze mois après sa lourde défaite (29-22) en finale du Mondial espagnol face à la Norvège, l’équipe de France féminine de handball aborde le championnat d’Europe, du 4 au 20 novembre, avec l’espoir de décrocher un deuxième titre continental, après son sacre de 2018.            La quinzième édition de l’Euro se déroule dans trois pays de l’ex-Yougoslavie : la Macédoine du Nord, le Monténégro et la Slovénie, où aura lieu la phase finale. Le tournoi a été avancé d’un mois pour éviter qu’il chevauche la Coupe du monde de football masculin. C’est l’avant-dernier grand rendez-vous international avant les Jeux olympiques de Paris – un Mondial se déroulera en Scandinavie à la fin de 2023.                 L’équipe russe étant exclue de toute compétition internationale, les quatre favorites de l’Euro sont la France et les trois pays scandinaves (Suède, Danemark, Norvège). Depuis la victoire du Monténégro au championnat d’Europe organisé en Serbie en 2012, le titre continental n’a plus échappé aux Bleues et aux Norvégiennes. Tenantes du titre et vainqueures du Mondial 2021, ces dernières possèdent un palmarès inégalé de huit victoires à l’Euro.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial de handball : impuissantes face aux Norvégiennes, les Bleues donnent rendez-vous en 2024                   « C’est actuellement la meilleure équipe du monde », juge Olivier Krumbholz, le sélectionneur des Bleues, qui annonce « viser le dernier carré ». Il y a onze mois, lors du Mondial espagnol, les Tricolores avaient été nettement battues en finale par les Norvégiennes (29-22), après avoir pourtant dominé la première période et compté jusqu’à six buts d’avance. Face à la gardienne Silje Solberg en état de grâce (onze arrêts, dont sept consécutifs en seconde période), les Bleues avaient connu un trou noir fatal dans le deuxième acte.            D’autres équipes pourraient-elles troubler l’hégémonie des quatre favorites ? « Il faut se méfier de l’Allemagne, que l’équipe de France pourrait retrouver sur sa route au tour principal », estime Nodjialem Myaro, présidente de la Ligue féminine de handball et consultante pour TF1. En match de préparation à l’Euro, les Françaises ont difficilement battu les Allemandes à deux reprises : 34-31 le 30 septembre à Metz, puis 30-29 le 2 octobre à Nancy.            Plus décisives au tir            Les deux autres succès, plus larges, enregistrés ensuite contre la Pologne le 28 octobre à Cesson-Sévigné (33-26), puis le 30 octobre à Nantes (30-19), ont montré que la France pouvait toujours compter sur sa défense de fer. « La force des Bleues est leur capacité à déployer plusieurs types de défense, à plat ou en profondeur, en s’adaptant à leurs adversaires », analyse Nodjialem Myaro. Cette stratégie réclame une débauche d’énergie et se déploie parfois au détriment de l’efficacité en attaque. Pour espérer remporter cette compétition, les Bleues devront se montrer plus décisives au tir que lors du Mondial espagnol.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mondial de handball : Grâce Zaadi, chef d’orchestre de l’attaque bleue                   Dans un sport où le mental est primordial, les Françaises ont atteint le dernier carré dans sept des huit compétitions internationales auxquelles elles ont participé depuis le retour d’Olivier Krumbholz à leur tête en 2016 (il avait déjà dirigé l’équipe de France de 1998 à 2013). Pour autant, la compétition s’annonce très serrée.                « Il n’y a plus d’équipes moyennes. Le handball étant un sport surtout européen, gagner un Euro est aussi difficile, voire plus difficile que de remporter un Mondial », développe Olivier Krumbholz. Tout retard à l’allumage est interdit, car les points marqués au tour préliminaire seront pris en compte pour le tour principal, et donc la qualification pour la phase finale à Ljubljana, en Slovénie.            En progrès, les Pays-Bas, la Roumanie et l’Espagne, voire la Hongrie, paraissent aussi susceptibles de jouer les trouble-fêtes. Les deux premières sont dans le groupe C, celui de la France. « Avec Cristina Neagu, la Roumanie possède la meilleure joueuse du monde, et [l’équipe des Pays-Bas] est une équipe jeune qui possède une grosse force de frappe en attaque », détaille le coach des Bleues. La Macédoine du Nord paraît l’équipe la plus faible du groupe C, mais elle aura l’avantage de recevoir la France chez elle pour le premier match, le 5 novembre, au centre sportif Boris-Trajkovski de Skopje et ses 6 000 places.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Béatrice Edwige, l’incontournable rempart du handball français                   C’est une équipe de France rajeunie qui aborde ce rendez-vous par rapport à celle qui a décroché l’argent au Mondial espagnol. Allison Pineau, 33 ans, n’a pas été rappelée en sélection et, en raison de la blessure de Méline Nocandy, Olivier Krumbholz va donner davantage de responsabilités à Tamara Horacek en meneuse de jeu.                La blessure de Laura Glauser va aussi lui permettre de tester au plus haut niveau deux jeunes gardiennes, Floriane André (22 ans), qui évolue à Nantes, et la Messine Camille Depuiset (24 ans). Le technicien a aussi décidé de donner sa chance à la joueuse de Besançon Audrey Dembélé (21 ans) au poste d’arrière gauche et de rappeler Déborah Lassource (23 ans) comme arrière droite. Quant à la demi-centre Léna Grandveau (19 ans), elle pourrait profiter du nouveau règlement, qui permet désormais de faire tourner sans limites un groupe de vingt joueuses.                           Le calendrier des Bleues       Tour préliminaire (à Skopje, Macédoine du Nord) :         Samedi 5 novembre : France-Macédoine du Nord (18 heures, à Skopje)         Lundi 7 novembre : Roumanie-France (20 h 30, à Skopje)         Mercredi 9 novembre : France - Pays-Bas (20 h 30, à Skopje)         Tour principal (à Skopje, Macédoine du Nord) :         En cas de qualification, la France rencontrera au deuxième tour les trois équipes qualifiées issues du groupe D, composé de la Pologne, de l’Espagne, du Monténégro et de l’Allemagne. Matchs le 11, le 13, le 15 ou le 16 novembre (en fonction du classement du tour préliminaire).         Phase finale (à Ljubljana, Slovénie) :         Les demi-finales et la finale se dérouleront les 18 et 20 novembre.                              Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/05/euro-de-handball-des-bleues-rajeunies-dans-le-carre-des-favorites_6148652_3242.html"},"headline":"Euro de handball\u00a0: des Bleues rajeunies dans le carr\u00e9 des favorites","dateCreated":"2022-11-05T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-05T14:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"Championnes olympiques en titre, les handballeuses fran\u00e7aises peuvent compter sur leur d\u00e9fense de fer pour esp\u00e9rer remporter une comp\u00e9tition (du 4\u00a0au 20\u00a0novembre) qui s\u2019annonce relev\u00e9e. Leur premier match a lieu contre la Mac\u00e9doine du Nord, samedi.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/18/320/0/5024/2512/1342/671/60/0/2de89a3_5898951-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/05/17-9">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Deux activistes se sont collé la main sur les cadres de « La Maja nue » et « La Maja vêtue », exposés au musée du Prado, à Madrid.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Culture       Planète             Deux tableaux de Goya à Madrid pris pour cible par des militantes écologistes      Deux activistes se sont collé la main sur les cadres de « La Maja nue » et « La Maja vêtue », exposés au musée du Prado, à Madrid.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Deux militantes écologistes se collant la main sur « La Maja nue » et « La Maja vêtue », du peintre espagnol Francisco de Goya, au musée du Prado, à Madrid, samedi 5 novembre 2022.  EXTINCTION REBELLION / AFP                 Monet, Van Gogh, Vermeer, et maintenant Goya. Deux militantes écologistes se sont collé la main, samedi 5 novembre, sur le cadre de tableaux du peintre espagnol Francisco de Goya, au musée du Prado, à Madrid, afin de dénoncer l’inaction des autorités face au réchauffement climatique. Les œuvres n’ont pas été endommagées, selon le musée, qui a condamné l’action des deux jeunes femmes, et précisé dans un communiqué avoir fermé la salle où se trouvaient les deux tableaux.            Les deux militantes, membres du collectif Futuro vegetal, affilié au collectif Extinction Rebellion, qui n’ont pas abîmé les tableaux mais ont tagué « + 1,5 °C » sur le mur entre les deux peintures, en référence à l’objectif de réchauffement que s’est fixé la communauté internationale, ont été interpellées et placées en garde à vue, selon la police.                 Dans une vidéo mise en ligne par Extinction Rebellion, collectif écologiste adepte de la désobéissance civile, on voit les deux activistes la main fixée chacune sur un tableau, dans l’une des salles du musée, avant d’être prises en charge par des responsables de la sécurité du musée.            🛑🛑 ÚLTIMA HORA

Nos pegamos a “Las Majas” de Goya en el Museo Del Prado.


<article-nb="2022/11/05/17-10">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Au cours de six auditions devant la police, l’autrice présumée du meurtre de Lola a d’abord refusé de répondre, avant d’avouer les faits puis finalement de se rétracter en parlant d’un « cauchemar ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Police             Affaire Lola : les déclarations de Dahbia Benkired en garde à vue      Au cours de six auditions devant la police, l’autrice présumée du meurtre de Lola a d’abord refusé de répondre, avant d’avouer les faits puis finalement de se rétracter en parlant d’un « cauchemar ».          Par Yves Bordenave         Publié hier à 17h49, mis à jour hier à 19h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La direction régionale de la police judiciaire situé au 36 rue du Bastion, à Paris, en 2017.  NICOLAS KOVARIK / IP3 PRESS/MAXPPP               Interpellée peu avant 8 heures, le samedi 15 octobre, chez un ami à Bois-Colombes (Hauts-de-Seine), Dahbia Benkired a été placée en garde à vue au siège de la police judiciaire, 36, rue du Bastion, à Paris. Elle en est sortie deux jours après. Incarcérée en détention provisoire à la prison de Fresnes (Val-de-Marne), elle est poursuivie pour « meurtre sur mineur de 15 ans », « viol avec actes de torture et de barbarie ». Durant sa garde à vue, la suspecte a été entendue à six reprises par plusieurs enquêteurs. La première audition remonte au samedi 15 octobre. Elle a démarré peu avant 17 heures. Et la dernière audition, le dimanche 16 octobre, commence peu après 18 heures.          Comme le relèvent les policiers dans un rapport de synthèse, la suspecte a d’abord donné « des versions fantaisistes ». Tout en niant les faits, ou en répétant à plusieurs reprises la formule « je n’ai pas envie de vous répondre », elle s’est employée lors des trois premières auditions à livrer un récit imprégné de contradictions et d’invraisemblances.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Lola : ce que révèle l’enquête judiciaire sur Dahbia Benkired, la principale suspecte                 A l’en croire, sa journée du 14 octobre commence vers 10 heures ou 11 heures. Après avoir pris un petit-déjeuner avec sa sœur, chez qui elle loge au 119, rue Manin à Paris, elle part se promener, sans but précis. Elle prend le métro pour les Champs-Elysées, puis revient dans le 19e arrondissement, à la résidence Manin.          Aucune sorte de regret, ni d’émotion          C’est là, vers 15 h 30, qu’elle croise la petite Lola. Laquelle rentre de l’école. Dahbia Benkired n’a pas de passe qui permet l’entrée dans l’immeuble et l’accès aux ascenseurs. Selon sa version et jusqu’au milieu de la quatrième audition, elle assure n’avoir jamais vu Lola. Puis, après que les enquêteurs lui ont montré cinq photos sur lesquelles figure le cadavre de Lola, la jeune femme raconte.          « En fait, j’ai été voir la mère de la fille pour avoir un passe, mais elle m’a refermé la porte au visage. A partir de ce moment-là, j’ai eu la haine, je n’étais pas bien (…) Donc ce qui se passe, après je vois une fille qui arrive avec un passe et je lui demande de me le prêter. Elle a refusé en disant que ses parents ne voulaient pas qu’elle prête ses clés. J’avais mes valises à descendre. Cette fille m’a déverrouillé la porte pour que je puisse monter dans l’ascenseur. Je l’ai forcée à monter avec moi dans l’ascenseur et tout ce qui s’est passé, ça s’est produit dans l’appartement (…) En ressortant avec la mallette, il y avait la victime dedans. »                           Lire aussi :  Les obsèques de Lola ont été ouvertes au public pour honorer sa mémoire dans « le respect et la dignité », selon sa famille                 Dahbia Benkired poursuit sa déposition et décrit avec précision la scène de crime. « Je ne l’ai pas forcée, elle est montée volontairement, elle avait peur en haut et je l’ai forcée à rentrer chez moi (…) Je l’ai un peu tapée, je n’étais pas bien en fait j’ai fait ce que j’avais à faire (…) J’ai abusé un peu, histoire d’avoir mon plaisir et point barre. » Puis elle parle des violences, des coups portés dans le dos, dans le cou, avec un couteau et des ciseaux. Elle explique avoir inscrit le chiffre 1 et un 0 sur les pieds avec du vernis à ongles de couleur rouge, sans dire ce que cela signifie. Elle ne semble pas bouleversée par son récit et ne manifeste aucune sorte de regret, ni d’émotion. Puis elle demande une pause.        Il vous reste 20.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/04/en-ressortant-avec-la-mallette-il-y-avait-la-victime-dedans-les-declarations-de-dahbia-benkired-en-garde-a-vue_6148551_3224.html"},"headline":"Affaire Lola\u00a0: les d\u00e9clarations de Dahbia Benkired en garde \u00e0 vue","dateCreated":"2022-11-04T17:49:08+01:00","datePublished":"2022-11-04T17:49:08+01:00","dateModified":"2022-11-04T19:14:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Au cours de six auditions devant la police, l\u2019autrice pr\u00e9sum\u00e9e du meurtre de Lola a d\u2019abord refus\u00e9 de r\u00e9pondre, avant d\u2019avouer les faits puis finalement de se r\u00e9tracter en parlant d\u2019un \u00ab\u00a0cauchemar\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bordenave"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/0696a34_1667577795255-maxnewsfrthree947666.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-11">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ A 48 ans, le comédien hollywoodien, à l’affiche d’« Amsterdam », reste marqué par ses débuts précoces.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Cinéma             Christian Bale, éternel enfant-acteur      A 48 ans, le comédien hollywoodien, à l’affiche d’« Amsterdam », reste marqué par ses débuts précoces.          Par Aureliano Tonet         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Christian Bale, à l’hôtel Costes, à Paris, le 23 septembre 2022.  ED ALCOCK/M.Y.O.P.               A ceux qui trépignent d’impatience entre chaque film de Christian Bale, un conseil : visez ses poils. « Pour savoir depuis combien temps j’ai arrêté de travailler, il suffit de contrôler la longueur de mes cheveux et de ma barbe, glisse l’acteur de 48 ans, mèches hirsutes, touffes en bataille. Dès que je ne tourne pas, je me laisse aller. Au boulot, mon apparence est contrôlée chaque matin, alors je savoure chaque plage de liberté… »          Sa toison prolifère d’autant plus nonchalamment que, en 2021, Bale a enchaîné trois tournages coup sur coup. Thor. Love and Thunder, une super-saga lambda, avec super-héros, super-marteaux et tout le toutim, sortie le 13 juillet ; The Pale Blue Eye, un thriller sur l’éphémère carrière militaire d’Edgar Allan Poe, annoncé « prochainement » sur Netflix ; et Amsterdam, qui a rejoint les salles françaises à la Toussaint, après un accueil funeste de la critique et du public aux Etats-Unis.          C’est pour cet objet filmique mal identifié qu’il est venu parler à la presse, fin septembre, dans un palace de la place Vendôme, à Paris. Il en est l’un des principaux coproducteurs, au côté du réalisateur David O. Russell, qui le dirige pour la troisième fois après Fighter (2010) et American Bluff (2013). « J’ai accompagné David dès les premières notes gribouillées sur une nappe de resto, il y a six ans, jusqu’à la salle de montage, souligne le comédien. On s’est échangé un tas de disques et de documentaires, pour bien appréhender un épisode méconnu mais essentiel de l’histoire américaine. » Soit la tentative de coup d’Etat ourdie par un groupe de politiciens et d’industriels réactionnaires, l’American Liberty League, au milieu des années 1930.          Méconnaissable de film en film          Dans la version très romancée qu’en donne Amsterdam, ce complot est déjoué par une escouade extravagante menée par le personnage que campe Christian Bale, un médecin qui retape les vétérans de la première guerre mondiale avec des méthodes peu orthodoxes. Il offre à leur visage ce que l’acteur inflige au sien, méconnaissable de film en film : de nouveaux traits, une nouvelle identité. Faut-il voir, dans ce drôle de rôle, un miroir de ce qui meut Bale depuis ses débuts, il y a plus de trois décennies ? « C’est vrai, je n’aime guère me reconnaître à l’écran », confesse, en faisant vibrer son accent british, celui qui zigzague de blockbusters en films d’auteur, gonflant le torse dans Batman ou Terminator, affinant sa sensibilité chez Werner Herzog, Todd Haynes ou Terrence Malick.          Parmi les questionnements qui scandent Amsterdam, il en est un autre qui résonne avec sa filmographie : agit-on prioritairement par choix ou par besoin ? « Ma carrière est une combinaison des deux, module le comédien, qui fut révélé, à 13 ans, dans Empire du soleil (1987), de Steven Spielberg. Les enfants jouent à se déguiser naturellement. Ils veulent faire l’expérience d’être quelqu’un d’autre. C’est un choix. Quand mon père est tombé malade [militant écologiste, David Bale est mort d’une tumeur au cerveau, en 2003, à 62 ans], mon métier est devenu un besoin. J’ai eu l’occasion de gagner de l’argent, j’ai pu aider ma famille. J’ai tourné dans des films, sans en avoir envie. Aujourd’hui, je me trouve dans une situation privilégiée, jouer est redevenu un choix. La pandémie [de Covid-19] a renforcé ce sentiment : “Si je prends du temps pour tel film, autant que ça ait du sens.” Du fait de la mort qui rôdait autour de nous, le tournage d’Amsterdam était particulièrement vivant. »        Il vous reste 52.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/05/christian-bale-eternel-enfant-acteur_6148606_3246.html"},"headline":"Christian Bale, \u00e9ternel enfant-acteur","dateCreated":"2022-11-05T06:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-05T06:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"A 48\u00a0ans, le com\u00e9dien hollywoodien, \u00e0 l\u2019affiche d\u2019\u00ab\u00a0Amsterdam\u00a0\u00bb, reste marqu\u00e9 par ses d\u00e9buts pr\u00e9coces.","author":[{"@type":"Person","name":"Aureliano Tonet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/1087/0/4480/2240/1342/671/60/0/21006fc_1667569679722-choix-bale-alcock-006.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-12">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Alors que la mise en service commerciale du réacteur pressurisé européen était prévue début décembre, elle va devoir être reportée en raison d’anomalies constatées au niveau des turbines. Le chantier a désormais treize ans de retard.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             Alessandro Rampazzo pour « LE MONDE »                        Économie       Finlande         Nucléaire : l’interminable saga de l’EPR finlandais Olkiluoto 3   Par Anne-Françoise Hivert (Olkiluoto, Finlande, envoyée spéciale)   Publié hier à 03h30, mis à jour hier à 07h08     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlors que la mise en service commerciale du réacteur pressurisé européen était prévue début décembre, elle va devoir être reportée en raison d’anomalies constatées au niveau des turbines. Le chantier a désormais treize ans de retard.                Tout vient à point à qui sait attendre. Et, dans le cas de l’EPR finlandais, il a fallu patienter longuement. Très longuement. Au point que cela en devienne un sujet de plaisanterie dans les ministères à Helsinki, où on se demandait, sur le ton de la boutade, si le réacteur, bâti par le consortium Areva-Siemens, finirait un jour par produire de l’électricité. « J’ai été nommé responsable de l’énergie nucléaire au ministère de l’industrie en 2005. Le chantier venait de commencer et on m’avait dit qu’OL3 serait inauguré quatre ans plus tard », raconte Riku Huttunen, aujourd’hui directeur général du département de l’énergie au ministère de l’économie.          On peut donc imaginer le soulagement qui a accueilli cet instant, le 30 septembre, quand, pour la première fois, ses immenses turbines se sont mises à tourner à plein régime. Pendant quelques jours, OL3 est devenu le réacteur le plus puissant d’Europe et le troisième du monde, derrière ses homologues chinois de Taishan, avec une capacité de production de 1 650 mégawatts (MW), soit l’équivalent de 14 % de la consommation finlandaise.          Mais voilà : depuis la mi-octobre, il est de nouveau à l’arrêt et sa mise en service commerciale, annoncée pour début décembre, a été reportée. Selon l’opérateur Teollisuuden Voima Oyj (TVO),  « des dommages ont été détectés dans les composants internes des pompes d’eau d’alimentation, situées sur l’îlot de la turbine, lors de travaux de maintenance et d’inspection ». Il s’agit de « fissures longues de plusieurs centimètres », dont l’origine est pour le moment inconnue, précise TVO, dans un communiqué publié le 27 octobre.                              Travailleurs de la centrale nucléaire d’Olkiluoto devant le réacteur Olkiluoto 3, en Finlande, le 27 septembre 2022.  ALESSANDRO RAMPAZZO PUR « LE MONDE »               Sur la péninsule d’Olkiluoto, à 270 kilomètres au nord-ouest d’Helsinki, pas question, pour autant, de se laisser abattre. A l’entrée du site, une phrase en anglais accueille le visiteur : « We did it ! » (« nous l’avons fait ! »). La banderole a été déroulée sur le portail de sécurité le 12 mars, quand le réacteur a enfin pu être raccordé au réseau électrique finlandais. Trois mots qui expriment la satisfaction de voir cet énorme chantier, aux allures de gouffre financier, arriver enfin à son terme, avec treize ans de retard sur le calendrier.          Représailles          D’autant que le timing pouvait difficilement être meilleur. Dans la nuit du 13 au 14 mai, la Russie a coupé ses exportations d’électricité vers la Finlande, privant ses 5,5 millions d’habitants d’environ 1 000 MW, soit 10 % de leur consommation. Une mesure de représailles à l’encontre du pays nordique, qui partage 1 340 kilomètres de frontières avec son immense voisin russe, et qui a décidé, au printemps, d’adhérer à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), après l’invasion de l’Ukraine par la Russie.        Il vous reste 74.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/04/nucleaire-l-interminable-saga-de-l-epr-finlandais-olkiluoto-3_6148419_3234.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: l\u2019interminable saga de l\u2019EPR finlandais Olkiluoto\u00a03","dateCreated":"2022-11-04T03:30:03+01:00","datePublished":"2022-11-04T03:30:03+01:00","dateModified":"2022-11-04T07:08:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Finlande"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Finlande","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Alors que la mise en service commerciale du r\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en \u00e9tait pr\u00e9vue d\u00e9but d\u00e9cembre, elle va devoir \u00eatre report\u00e9e en raison d\u2019anomalies constat\u00e9es au niveau des turbines. Le chantier a d\u00e9sormais treize ans de retard.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Olkiluoto, Finlande, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/ed23f49_1667409074113-014-paz06649.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-13">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans un texte largement adopté par les sénateurs, les élus de droite se sont également refusés à introduire une notion de distance des côtes dans l’implantation des projets éoliens en mer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                             Politique       Énergies renouvelables             Le Sénat adopte à une large majorité le projet de loi sur les énergies renouvelables, le « droit de veto » des maires abandonné      Dans un texte largement adopté par les sénateurs, les élus de droite se sont également refusés à introduire une notion de distance des côtes dans l’implantation des projets éoliens en mer.          Par Jérémie Lamothe et Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Finalement, le gouvernement aura eu gain de cause. Alors que le Sénat a adopté en première lecture, dans la nuit du vendredi 4 au samedi 5 novembre, à une large majorité, le projet de loi relatif à l’accélération de la production d’énergies renouvelables par 320 voix pour et 5 contre (quatre élus Les Républicains et un centriste), les sénateurs de droite ont renoncé durant l’examen du texte à deux des propositions qui auraient, si elles avaient été votées, modifié la nature du texte présenté par l’exécutif.          Sur la question des éoliennes en mer tout d’abord. Alors que certains sénateurs avaient souhaité imposer une distance minimale de 40 kilomètres, voire davantage pour l’instauration de ce type de projet – invoquant « un impact visuel considérable » –, l’idée n’a finalement pas été retenue. A l’issue d’une séance mouvementée, vendredi en fin d’après-midi, les élus ont voté par 186 voix contre 151 des amendements supprimant cet ajout controversé, auquel le gouvernement était défavorable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Projet de loi « énergies renouvelables » : la majorité introuvable du gouvernement                 « Avec cette disposition, nous ne pourrons plus lancer de projets, même flottants, en mer du Nord, dans la Manche et en Méditerranée. Seul l’océan Atlantique pourrait accueillir des projets », avait mis en garde la ministre de la transition énergétique Agnès Pannier-Runacher. « Ne coupons pas les ailes à la filière éolienne marine française », avaient, de leur côté, exhorté certains élus comme le socialiste Jean-Michel Houllegatte.          « Faire de la planification »          Cette décision est intervenue alors que la veille déjà, une autre disposition majeure pour les sénateurs de droite avait été rejetée. Les élus avaient cette fois refusé d’accorder aux maires un possible droit de veto sur l’implantation de projets d’énergie renouvelable dans leur territoire. Une mesure d’autant plus controversée que ses promoteurs souhaitaient la voir étendue aux communes limitrophes « en visibilité » dudit projet.          « Est-ce qu’on défend vraiment les maires en leur donnant l’arme atomique du droit de veto mais qui en même temps les responsabilise ? », s’est interrogé le président du groupe centriste au Sénat, Hervé Marseille, pour justifier un tel rétropédalage. Pour le sénateur des Hauts-de-Seine, une telle mesure aurait donné « l’image d’un Sénat hostile aux énergies renouvelables ».          En lieu et place, les élus du palais du Luxembourg ont voté à main levée un dispositif assez complexe, permettant aux maires de définir des « zones de zonage » où pourraient être implantés ces projets. « Au lieu d’être sur un non ou un oui de la part des élus, nous allons faire de la planification en intégrant des zones réservées à l’échelle des intercommunalités, puis au niveau régional, a expliqué Nadège Havet, sénatrice (Rassemblement des démocrates, progressistes et indépendants) du Finistère. Les porteurs de projet auront tout à gagner à s’installer dans les zones repérées par les élus car dans les documents d’urbanisme il y a une phase de concertation publique. »        Il vous reste 45.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/05/le-senat-adopte-a-une-large-majorite-le-projet-de-loi-sur-les-energies-renouvelables-le-droit-de-veto-des-maires-abandonne_6148648_823448.html"},"headline":"Le S\u00e9nat adopte \u00e0 une large majorit\u00e9 le projet de loi sur les \u00e9nergies renouvelables, le \u00ab\u00a0droit de veto\u00a0\u00bb des maires\u00a0abandonn\u00e9","dateCreated":"2022-11-05T12:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-05T12:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-05T12:00:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["S\u00e9nat","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables"],"description":"Dans un texte largement adopt\u00e9 par les s\u00e9nateurs, les \u00e9lus de droite se sont \u00e9galement refus\u00e9s \u00e0 introduire une notion de distance des c\u00f4tes dans l\u2019implantation des projets \u00e9oliens en mer.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/895/0/5900/2950/1342/671/60/0/6b2bd86_1667547810242-jmug221103005.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-14">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        L'époque       Ecran total         Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Chronique        Magali Cartigny        Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   La promotion de la « Star Academy » 2022 au complet, à Dammarie-les-Lys (Seine-et-Marne), le 16 octobre 2022.  BENJAMIN DECOIN/SIPA               A la fin, il n’en restera qu’un. Depuis le 15 octobre, la « Star Academy », mélange de « The Voice » et de « Koh Lanta », est de retour sur TF1 après quatorze ans d’absence. Pariant sur le principe que ce sont dans les vieux pots que l’on fait les meilleures daubes, le concept est donc repris à la lettre : de jeunes apprentis chanteurs enfermés dans le mythique château de Dammarie-lès-Lys (rénové pour l’occasion), en Seine-et-Marne, pour suivre des cours de danse, de chant, de théâtre, de sport et d’expression scénique et ainsi devenir des artistes accomplis, sous la houlette de leur directeur, Michael Goldman, fils de Jean-Jacques. A la clé, 100 000 euros et un contrat avec Sony Music.          Le quotidien est rythmé par les cours, les débriefings des prestations, et la préparation des évaluations au terme desquelles plusieurs d’entre eux seront nominés par les professeurs, pour être ensuite soumis à la vindicte du public. Chaque samedi soir, les téléspectateurs peuvent ainsi suivre les progrès des élèves sur scène, seuls ou en duo avec des artistes, dans une soirée en prime time et en direct présentée par le sautillant Nikos Aliagas, sorte de Michel Drucker du télécrochet. A la fin de l’émission, le public sauve un candidat, les élèves éliminent l’un des leurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un apéro avec Nikos Aliagas : « Plus tard, je m’imagine à Las Vegas, dans un bar pourri, avec une moumoute et un micro à fil »                 Pour les fans de la première heure, qui ont vu naître Jenifer, Olivia Ruiz, Nolwenn Leroy ou Gregory Lemarchal, se coller en 2022 devant la « Star Ac » donne l’impression de tomber dans une faille spatio-temporelle, à une époque où les réseaux sociaux, le réchauffement climatique, les virus, les attentats, la « start-up nation », les influenceurs et Cyril Hanouna n’existaient (presque) pas. Un doudou audiovisuel, où les seuls débats tournent autour des « harmo », de la « choré » et de la « tona ».          Le seul chant des oiseaux          Le « direct » diffusé sur TF1 Max, où les élèves sont filmés seize heures sur vingt-quatre, contrarie la règle première de la télé en général et du divertissement en particulier, en invitant à une forme de méditation silencieuse, générant un ennui presque revigorant, dans une société médiatique ultraconnectée, bavarde, alimentée par le clash permanent et les discours stériles. L’image peut rester bloquée plusieurs minutes sur une vue du château baigné de soleil, perturbée par le seul chant des oiseaux, ou sur des roseaux caressés par le vent qui surplombent un étang.           Les multiples coupures du live échappent à toute logique ; on ne comprend jamais pourquoi telle conversation sur la météo est soudainement interrompue        Il vous reste 51.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/11/05/le-retour-de-la-star-academy-chantons-sous-l-ennui_6148639_4497916.html"},"headline":"Le retour de la \u00ab\u00a0Star Academy\u00a0\u00bb\u00a0: chantons sous l\u2019ennui","dateCreated":"2022-11-05T11:00:04+01:00","datePublished":"2022-11-05T11:00:04+01:00","dateModified":"2022-11-05T11:00:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Ecran total"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","L'\u00e9poque","Vie sociale","Ecran total"],"description":"Dans \u00ab\u00a0Ecran total\u00a0\u00bb, Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omnipr\u00e9sentes dans nos vies. Des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, du smartphone \u00e0 la console de jeux vid\u00e9o, les journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb plongent dans ce tourbillon inflationniste.","author":[{"@type":"Person","name":"Magali Cartigny"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/488/0/3543/1771/1342/671/60/0/67665ca_1667555093924-20221016-sipa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecran total","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecran-total/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-15">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La commission d’enquête menée par dix eurodéputés sur les logiciels espions n’a pas été reçue par le premier ministre Kyriakos Mitsotakis, fragilisé par l’espionnage de journalistes et de politiques impliquant le renseignement grec.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Grèce             Le Parlement européen presse Athènes d’ouvrir une « enquête urgente » sur le scandale des écoutes      La commission d’enquête menée par dix eurodéputés sur les logiciels espions n’a pas été reçue par le premier ministre Kyriakos Mitsotakis, fragilisé par l’espionnage de journalistes et de politiques impliquant le renseignement grec.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 11h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, assiste à une séance du Parlement à Athènes, le 26 août 2022.  ARIS MESSINIS / AFP               En déplacement à Athènes, la commission d’enquête du Parlement européen sur les logiciels espions (PEGA) a réclamé au gouvernement grec, vendredi 4 novembre, d’enquêter « de manière urgente et approfondie avant les élections de l’année prochaine » sur le scandale d’écoutes illégales qui agite actuellement le pays. A huit mois du scrutin législatif, prévu en juillet 2023, le gouvernement du premier ministre conservateur, Kyriakos Mitsotakis, est fragilisé par une affaire de mise sur écoute par le renseignement grec de plusieurs journalistes et hommes politiques, dont le chef du parti socialiste grec.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Grèce, un vaste scandale d’écoutes téléphoniques fragilise le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis                 Les victimes ont été ciblées par un logiciel espion Predator, qui permet, une fois le téléphone infecté, d’enregistrer les messages et les appels – y compris ceux passés par le biais d’applications cryptées –, d’avoir accès à des mots de passe ou à l’historique de navigation sur le Web de l’appareil. Commercialisé en Grèce par la société Intellexa, dont le PDG, Tal Dilian, est un ex-agent des services secrets israéliens résidant à Chypre, le coût du logiciel a été évalué par les médias grecs à 14 millions d’euros, ce qui le rend difficilement accessible à des particuliers. Plus de 15 000 téléphones auraient été surveillés par les renseignements grecs, soit une hausse de 30 % depuis 2019.          La délégation des dix députés européens n’a pu s’entretenir ni avec le premier ministre ni avec les dirigeants d’Intellexa. « Tant que les autorités grecques ne sont pas disposées à partager les dossiers et documents officiels, nous devons construire un puzzle avec les pièces disponibles. Heureusement, il y en a beaucoup (…). Et toutes semblent pointer dans la direction de personnes faisant partie des cercles gouvernementaux », a noté l’eurodéputée néerlandaise (Renew) Sophie in’t Veld, rapporteuse de la commission PEGA.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pegasus : au Parlement européen, une commission d’enquête pour que les abus du logiciel espion « ne se produisent plus »                 Après son élection en juillet 2019, le premier ministre avait placé les renseignements grecs directement sous son égide. En août, le média d’investigation Inside Story a révélé que la société Intellexa avait des liens avec le neveu du premier ministre, également responsable de son cabinet. Il a, depuis, été limogé avec le chef du renseignement et une réforme du service de ce dernier a été engagée.          « Confiance qui s’érode »          Mais les eurodéputés ont regretté le manque de transparence de la commission parlementaire ouverte fin août pour déterminer les responsabilités du premier ministre dans ce scandale. Le président de la commission PEGA, le Néerlandais Jeroen Lenaers (Parti populaire européen), a déploré que les conclusions de cette commission n’aient pas été rendues publiques et que « des personnalités-clés », notamment certaines victimes, n’aient pas été auditionnées.        Il vous reste 35.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/le-parlement-europeen-presse-athenes-d-ouvrir-une-enquete-urgente-sur-le-scandale-des-ecoutes_6148636_3210.html"},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en presse Ath\u00e8nes d\u2019ouvrir une \u00ab\u00a0enqu\u00eate urgente\u00a0\u00bb sur le scandale des \u00e9coutes","dateCreated":"2022-11-05T10:19:04+01:00","datePublished":"2022-11-05T10:19:04+01:00","dateModified":"2022-11-05T11:33:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Pixels","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"La commission d\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par dix eurod\u00e9put\u00e9s sur les logiciels espions n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par le premier ministre Kyriakos Mitsotakis, fragilis\u00e9 par l\u2019espionnage de journalistes et de politiques impliquant le renseignement grec.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/6720/3360/1342/671/60/0/21be73d_1667634746943-000-32h47qp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-16">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Selon Séoul, le même jour, la Corée du Nord a lancé quatre missiles de courte portée vers la mer Jaune.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Corée du Sud             En Corée du Sud, un bombardier américain B-1B rejoint les exercices aériens conjoints      Selon Séoul, le même jour, la Corée du Nord a lancé quatre missiles de courte portée vers la mer Jaune.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 12h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’armée sud-coréenne a annoncé, samedi 5 novembre, la participation dans l’après-midi du bombardier lourd supersonique américain B-1B aux vastes exercices aériens en cours en Corée du Sud, menés conjointement par Séoul et Washington.            « Les armées de l’air sud-coréenne et américaine ont procédé à des exercices conjoints le 5 novembre [samedi] sur la péninsule coréenne avec deux B-1B de l’armée de l’air américaine, quatre F-35A sud-coréens et quatre F-16 américains », selon un communiqué de l’état-major sud-coréen publié à la fin des manœuvres, samedi après-midi.            Le B-1B est un bombardier supersonique que l’armée de l’air américaine décrit comme la « colonne vertébrale de la force américaine de bombardement à longue portée ». Son déploiement dans le cadre des manœuvres avec la Corée du Sud sera considéré comme une « menace significative » par la Corée du Nord, avait déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Ahn Chan-il, expert des questions nord-coréennes.                             Lire aussi :  De nouveaux tirs de missiles par la Corée du Nord provoquent une fausse alerte au Japon                   Nouveaux tirs de missiles nord-coréens            Le même jour, la Corée du Nord a lancé quatre missiles de courte portée vers la mer Jaune, a fait savoir l’armée sud-coréenne. Cette dernière a détecté ce lancement « depuis Donglim, dans la province de North Pyongan, vers la mer occidentale, entre 11 h 32 et 11 h 39 (entre 3 h 32 et 3 h 39 à Paris) », samedi, a expliqué l’état-major interarmées sud-coréen dans un communiqué, utilisant un autre nom pour la mer Jaune. Leur « distance de vol a été détectée à quelque 130 kilomètres, à une altitude d’environ 20 kilomètres et une vitesse de Mach 5 », ajoute le communiqué, soit cinq fois la vitesse du son.                 Les exercices aériens « Vigilant Storm » (« tempête vigilante »), qui ont démarré le 31 octobre, sont les plus importants jamais organisés conjointement par la Corée du Sud et les Etats-Unis. Initialement prévus jusqu’à vendredi, ils ont été prolongés jusqu’à samedi après la multiplication, par la Corée du Nord, des tirs de missiles ces derniers jours, et notamment le lancement apparemment raté d’un missile balistique intercontinental (ICBM) en direction de la mer du Japon.                             Lire aussi :  Tirs de missiles entre les Corées : « C’est une provocation calculée par Pyongyang »                   La Corée du Nord considère depuis toujours les manœuvres militaires américaine et sud-coréenne comme des répétitions générales à une invasion de son territoire ou à un renversement de ses dirigeants.            Vendredi soir, l’armée sud-coréenne avait déjà annoncé avoir déployé quelque quatre-vingts avions furtifs F-35A après avoir détecté 180 avions de combat volant dans l’espace aérien nord-coréen, nouvel épisode de la spectaculaire montée des tensions dans la péninsule coréenne ces dernières semaines.                Les Etats-Unis ont dénoncé, vendredi, les tirs répétés de missiles par la Corée du Nord qui « tournent en ridicule » le Conseil de sécurité de l’ONU, avec la complicité selon eux de la Russie et de la Chine, alliées de Pyongyang.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gainsbourg à Gainsbarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/en-coree-du-sud-un-bombardier-americain-b-1b-rejoint-les-exercices-aeriens-conjoints_6148649_3210.html"},"headline":"En Cor\u00e9e du Sud, un bombardier am\u00e9ricain B-1B rejoint les exercices a\u00e9riens conjoints","dateCreated":"2022-11-05T12:18:03+01:00","datePublished":"2022-11-05T12:18:03+01:00","dateModified":"2022-11-05T12:18:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique","International"],"description":"Selon S\u00e9oul, le m\u00eame jour, la Cor\u00e9e du Nord a lanc\u00e9 quatre missiles de courte port\u00e9e vers la mer Jaune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/576/0/7317/3658/1342/671/60/0/112fcf0_5650028-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/05/17-17">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Bassins mobiles, plateaux multisports, terrains de basket 3 × 3 : dans la Creuse et en Haute-Vienne, des communes cherchent à pallier le manque d’infrastructures sportives à travers le plan de financement de cinq mille équipements de proximité prévu par le gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Jeux olympiques de Paris 2024             JO de Paris 2024 : les équipements sportifs de proximité, une aubaine pour les campagnes et les quartiers      Bassins mobiles, plateaux multisports, terrains de basket 3 × 3 : dans la Creuse et en Haute-Vienne, des communes cherchent à pallier le manque d’infrastructures sportives à travers le plan de financement de cinq mille équipements de proximité prévu par le gouvernement.          Par Hélène Pommier(Limoges, correspondante)         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 13h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Au printemps 2023, les écoliers de Guéret, dans la Creuse, pourront de nouveau apprendre à nager dans leur commune. Fini les trajets chronophages en bus pour rejoindre le centre aquatique de La Souterraine, à une demi-heure de route. Avec le « plan Macron » de création-rénovation de cinq mille équipements sportifs de proximité, annoncé en octobre 2021 par la présidence de la République, la municipalité du chef-lieu du département a acquis trois bassins mobiles de natation.          Ces derniers, qui représentent un coût de 100 000 euros hors taxes (dont 20 000 euros pour la ville), auraient dû fonctionner à la rentrée, mais les restrictions d’eau ont décalé leur remplissage. Même retardée, « c’est une solution de dépannage bienvenue », se réjouit la maire, Marie-Françoise Fournier. L’installation mettra en partie un terme à plus de deux ans de galère. A l’automne 2020, la piscine municipale avait été fermée pour « péril imminent ». « Le bâtiment avait plus de 60 ans, son toit menaçait de s’effondrer », détaille l’élue.          En attendant la construction, d’ici à cinq ans, d’un complexe aqualudique au sein de l’agglomération du Grand Guéret, ces bassins mobiles mettront à disposition du public scolaire, « en mai 2023 au maximum », un lieu pour l’apprentissage de la natation. Une obligation légale à laquelle la mairie répond actuellement en finançant le transport et la réservation de lignes d’eau dans des piscines périphériques.          Comme plus de mille communes en France, Guéret a eu recours au plan de soutien aux équipements sportifs de proximité, dont l’objectif, à l’horizon des Jeux olympiques de 2024, est de cofinancer cinq mille petits « terrains » de sport dans des territoires carencés, à travers un investissement total de 200 millions d’euros.          Selon le bilan établi le 6 octobre par l’Agence nationale du sport (ANS), « 85 millions d’euros » ont été versés pour 2 089 équipements en neuf mois, permettant le financement de 50 % à 80 % du coût de skateparks, de terrains de basket de trois joueurs contre trois (3 × 3), d’aires de musculation ou encore de plateaux multisports…                           Lire aussi :  JO 2024 : le plan de soutien aux équipements sportifs de proximité concernera désormais toutes les communes                 Les plateaux multisports plébiscités          « Plus de 75 % » des collectivités bénéficiaires sont en milieu rural. Au cœur de la Creuse, Saint-Médard-la-Rochette a ainsi saisi l’occasion de réaliser un projet en réflexion depuis 2020. Dans cette commune de 590 habitants, les associations sportives sont en sommeil. « La salle des fêtes, qui servait au club de tennis de table, est en travaux depuis un an, et le stade de football est inexploité depuis une quinzaine d’années », souligne Eric Benhammou, adjoint au maire.        Il vous reste 62.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/04/jo-de-paris-2024-les-equipements-sportifs-de-proximite-une-aubaine-pour-les-campagnes-et-les-quartiers_6148494_3242.html"},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: les \u00e9quipements sportifs de proximit\u00e9, une aubaine pour les campagnes et les quartiers","dateCreated":"2022-11-04T12:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-04T12:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-04T13:20:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024"],"description":"Bassins mobiles, plateaux multisports, terrains de basket 3\u00a0\u00d7\u00a03\u00a0: dans la Creuse et en Haute-Vienne, des communes cherchent \u00e0 pallier le manque d\u2019infrastructures sportives \u00e0 travers le plan de financement de cinq mille\u00a0\u00e9quipements de proximit\u00e9 pr\u00e9vu par le gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Pommier","description":"Limoges, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/541/0/6500/3250/1342/671/60/0/30931f7_1667488715950-beaublanc-equipement-sportifs-2a-ville-de-limoges-l-lagarde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-18">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Parmi les unités de compte immobilières, les sociétés civiles prennent une place de plus en plus importante. Elles sont conçues pour répondre aux spécificités de l’assurance-vie, mais leurs performances sont moindres que celles des SCPI.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Argent & Placements       Assurance vie             Assurance-vie et immobilier : quel intérêt de passer par une SCI ?      Parmi les unités de compte immobilières, les sociétés civiles prennent une place de plus en plus importante. Elles sont conçues pour répondre aux spécificités de l’assurance-vie, mais leurs performances sont moindres que celles des SCPI.          Par Aurélie Fardeau         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alternatives aux sociétés civiles de placement immobilier (SCPI), les sociétés civiles (SC) ou sociétés civiles immobilières (SCI) se développent à grande vitesse au sein de l’assurance-vie. En 2021, elles ont capté 29 % de la collecte des fonds immobiliers grand public, selon l’Association française des sociétés de placement immobilier (Aspim), une association professionnelle du secteur.            Et l’engouement se poursuit puisque ces supports ont enregistré 2,5 milliards d’euros de souscriptions nettes au premier semestre 2022, un volume en progression de 37 % par rapport à la même période un an plus tôt.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-vie et immobilier : une combinaison encore gagnante ?                   Ces produits, conçus spécifiquement pour l’assurance-vie, sont des sortes de fonds de fonds. Les SC peuvent investir dans plusieurs produits : des SCPI, des biens physiques, des foncières cotées… Elles peuvent aussi conserver des liquidités, ce qui permet de gérer plus facilement les entrées et les sorties des clients.                 Cette approche a plusieurs mérites : la diversification et la flexibilité. En effet, les sociétés civiles peuvent faire évoluer leur patrimoine plus facilement pour s’adapter à un changement de contexte. Enfin, les dividendes perçus sont conservés au sein de la société civile pour être réinvestis, ce qui facilite la vie de l’épargnant.            Bonne performance du résidentiel viager            Revers de la médaille, elles cumulent les frais de gestion : leurs propres commissions et celles de sous-jacents dans lesquels elles investissent. A la souscription, en revanche, les droits d’entrée sont raisonnables : 2 % la plupart du temps. Un élément rassurant, car ces derniers seront vite amortis et il sera possible de sortir de l’unité de compte rapidement si les résultats ne sont pas à la hauteur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La hausse des taux d’intérêt chamboule l’assurance-vie                   Autre point négatif, les liquidités détenues viennent réduire le potentiel de rendement par rapport à des stratégies d’investissement plus pures des SCPI. L’an dernier, les sociétés civiles accessibles en unités de compte [des supports pour lesquels le capital n’est pas garanti] ont ainsi dégagé une performance de + 3,8 % en moyenne, alors que le taux de distribution moyen des SCPI s’est établi à 4,45 % (hors revalorisation de part).                La collecte a cependant été largement captée par des SCI thématiques, sur le résidentiel viager, qui offrent des performances supérieures à la moyenne. Ainsi la SCI Viagénérations (Turgot AM) a obtenu une performance de 5,79 %, et Silver Age (Federal Finance Gestion), 8,80 %. Plusieurs supports ont été lancés récemment sur la thématique de la santé et ils devraient rencontrer un fort succès (Trajectoire Santé d’Euryale AM ou encore Cap Santé de Primonial REIM).                 Aurélie Fardeau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/11/05/assurance-vie-et-immobilier-quel-interet-de-passer-par-une-sci_6148605_1657007.html"},"headline":"Assurance-vie et immobilier\u00a0: quel int\u00e9r\u00eat de passer par une SCI\u00a0?","dateCreated":"2022-11-05T06:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-05T06:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-05T06:00:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Assurance vie"],"keywords":["Epargne","Assurance vie","Immobilier","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Parmi les unit\u00e9s de compte immobili\u00e8res, les soci\u00e9t\u00e9s civiles prennent une place de plus en plus importante. Elles sont con\u00e7ues pour r\u00e9pondre aux sp\u00e9cificit\u00e9s de l\u2019assurance-vie, mais leurs performances sont moindres que celles des SCPI.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Fardeau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/330/0/5100/2550/1342/671/60/0/16ead78_1667564004532-pns-777010193.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assurance vie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assurance-vie/"}}
       

        
  
