<FILE-date="2022/11/05/17">

<article-nb="2022/11/05/17-1">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Cette décision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des dégâts dans les centrales électriques à travers le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : des restrictions d’électricité supplémentaires à Kiev et dans plusieurs autres régions Cette décision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des dégâts dans les centrales électriques à travers le pays.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin         Washington a accusé, vendredi 4 novembre, Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        Sur le front, c’est dans l’est du pays, et particulièrement « dans le Donbass, à Bakhmout et Soledar » que les combats sont « les plus violents », a souligné, vendredi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Mais « nous tenons nos positions », a-t-il assuré, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et effectué cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples », sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipropetrovsk (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.        Face à cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.                  Tout le live                16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une statue de Lénine déboulonnée à Melitopol refait surface        Les autorités d’occupation russe ont annoncé, samedi, avoir remis à Melitopol, dans le sud-est de l’Ukraine, une statue de Lénine qui avait été déboulonnée lors de la révolution de 2014.          Le chef de l’autorité régionale de Zaporijia installé par Moscou, Vladimir Rogov, a publié sur les réseaux sociaux plusieurs photos de la statue du leader bolchevique dans cette ville occupée par les Russes depuis les tout premiers jours de l’offensive, à la fin de février. « Après sept ans, la statue de Vladimir Lénine retrouve sa place à Melitopol », s’est-il félicité, affirmant que les autorités municipales ukrainiennes l’avaient enlevée en 2015.                    L’Ukraine a déboulonné de nombreuses statues de Lénine dans la foulée de la révolution de 2014, qui avait mené à la destitution d’un président prorusse, dans un effort de décommunisation de l’espace public. Moscou a condamné à plusieurs reprises cette tentative de Kiev de s’éloigner du passé soviétique et de l’influence russe. En Russie, presque toutes les grandes villes du pays ont une statue du fondateur de l’Union soviétique dans leur centre-ville.             Lire aussi cet article de 2015 :     Kiev veut effacer sa mémoire soviétique                                  16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les conséquences de la complicité dans l’agression russe seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie » : Kiev réagit à la reconnaissance par Téhéran de la fourniture de drones à la Russie        Le porte-parole du ministère des affaires étrangères ukrainien, Oleg Nikolenko, a réagi cet après-midi sur Facebook à la reconnaissance par l’Iran de la fourniture de drones iraniens à la Russie. « Le chef de la diplomatie iranienne a publiquement admis que Téhéran fournissait des drones de combat russes quelques mois avant l’invasion totale de l’Ukraine », a-t-il déclaré.          Et d’avertir que « Téhéran devrait se rendre compte que les conséquences de la complicité dans les crimes de l’agression russe contre l’Ukraine seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie. (…) Le ministère des affaires étrangères [ukrainien] (…) continuera à prendre des mesures strictes maximales pour empêcher la Russie d’utiliser des armes iraniennes pour tuer des Ukrainiens et détruire nos infrastructures critiques ».                    14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des restrictions supplémentaires d’électricité à Kiev et dans plusieurs autres régions        « Des restrictions supplémentaires » d’électricité ont été décidées pour Kiev et plusieurs régions d’Ukraine, a annoncé, samedi, l’opérateur national Ukrenergo, alors que des interruptions de courant étaient déjà en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.          « Aujourd’hui, le centre de contrôle d’Ukrenergo a été contraint d’introduire des restrictions supplémentaires sous la forme d’interruptions d’urgence pour toutes les catégories de consommateurs » dans plusieurs régions, dont celle de Kiev, a affirmé Ukrenergo dans un communiqué.          Cette décision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des dégâts dans les centrales électriques à travers le pays.                La capitale de l’Ukraine, Kiev, lors d’une panne d’électricité, le 4 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP              Lire aussi :     Le réseau électrique d’Ukraine, nouveau « champ de bataille » de la Russie                                  11:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un juge de la région annexée de Donetsk blessé par balle, annoncent les autorités d’occupation russes        Un juge de la Cour suprême de la « république populaire de Donetsk » (DNR), région annexée, fin septembre, par Moscou dans l’est de l’Ukraine, a été blessé par balle, ont annoncé, samedi, les autorités d’occupation russes.          « Dans la soirée du 4 novembre 2022, le ministère de l’intérieur (…) a reçu un message concernant une tentative d’assassinat dans la ville de Vouhlehirsk contre le juge de la Cour suprême de la DNR, Alexandre Nikouline », a annoncé le ministère, autorité installée par Moscou. « La victime a été blessée par balle », selon le communiqué, qui précise que M. Nikouline « est dans un état grave ».          Le ministère de l’intérieur de la région occupée de Donetsk n’a toutefois pas donné plus de détails sur le modus operandi, ni les raisons de cette attaque.          « Son état est évalué par les médecins comme grave », a également confirmé sur Telegram un haut responsable de l’autorité d’occupation russe, Denis Pouchiline. Selon lui, M. Nikouline « a fait condamner des criminels de guerre nazis », faisant référence au régime de Kiev avec la terminologie employée par le Kremlin pour justifier l’offensive russe en Ukraine fin février.                    11:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Iran reconnaît avoir livré des drones à la Russie avant sa guerre contre l’Ukraine        L’Iran a révélé avoir fourni des drones à la Russie avant l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes en février 2022. « Nous avons fourni à la Russie un nombre limité de drones, des mois avant la guerre en Ukraine », a annoncé, samedi, le ministre des affaires étrangères iranien, Hossein Amir Abdollahian, cité par l’agence officielle IRNA. C’est la première fois que le ministre fait état de la livraison de drones à la Russie.          Ces dernières semaines, Kiev et ses alliés occidentaux ont accusé la Russie d’utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine. Kiev a affirmé qu’environ 400 drones iraniens avaient déjà été utilisés contre la population ukrainienne et que Moscou en avait commandé environ 2 000. En réponse, l’Union européenne et le Royaume-Uni ont annoncé de nouvelles sanctions contre l’Iran, visant trois généraux et une entreprise d’armements « responsables de fournir à la Russie des drones kamikazes » pour bombarder l’Ukraine. En septembre, Kiev a décidé de réduire considérablement ses relations diplomatiques avec Téhéran en raison de livraisons d’armes présumées à Moscou.          Téhéran a nié à plusieurs reprises ces affirmations, mais le chef de la diplomatie iranienne s’est dit prêt à examiner toute preuve d’un recours aux drones iraniens dans le conflit ukrainien. « Lors d’une conversation téléphonique avec le ministre des affaires étrangères ukrainien la semaine dernière, nous sommes convenus que s’il y avait une preuve [de l’utilisation de drones iraniens par Moscou], il nous la fournirait », a précisé M. Amir Abdollahian. « Si la partie ukrainienne tient sa promesse [de tenir des discussions avec l’Iran], nous pourrons examiner cette question dans les jours à venir et nous prendrons en compte leurs preuves », a-t-il ajouté. Toutefois, le ministre iranien a à nouveau démenti la livraison de missiles à la Russie, jugeant ces accusations « complètement fausses ».             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                                  10:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces armées ukrainiennes évaluent les pertes russes à plus de 75 400 soldats        Alors que le conflit est entré dans son 255e jour, les forces armées ukrainiennes ont dressé, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24 février. Elles dénombrent environ 75 440 soldats tués et estiment les pertes d’équipements militaires à 2 758 chars, 277 avions, ou encore 260 hélicoptères.                                        06:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire        Envers et contre tout, le canal de communication a été maintenu. Alors même que Kiev ne reconnaît pas la légitimité du dirigeant biélorusse, Alexandre Loukachenko, depuis sa réélection frauduleuse en août 2020, et dénonce sa participation à la guerre russe menée contre le pays, les relations diplomatiques entre l’Ukraine et la Biélorussie n’ont jamais été rompues. En dépit d’une rhétorique agressive et des attaques régulières de missiles et de drones russes depuis la Biélorussie, l’ambassade d’Ukraine n’a pas quitté ses bureaux de Minsk.          Le journaliste Thomas d’Istria nous explique cette étrange situation entre pays voisins, dont l’un s’est rendu complice d’une agression contre l’autre.             Lire aussi :     A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire                        06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin         Washington a accusé, vendredi 4 novembre, Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.        Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.        Sur le front, c’est dans l’est du pays, et particulièrement « dans le Donbass, à Bakhmout et Soledar » que les combats sont « les plus violents », a souligné, vendredi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Mais « nous tenons nos positions », a-t-il assuré, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.        « Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et effectué cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples », sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipropetrovsk (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.        Face à cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.        Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour, bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  A Kiev, le 31 octobre 2022.   Andrew Kravchenko / AP          Washington a accusé Moscou, vendredi 4 novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine ont du chauffage. Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés ». Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.Sur le front, c’est dans l’est du pays, et particulièrement « dans le Donbass, à Bakhmout et Soledar », que les combats sont « les plus violents », a déclaré, vendredi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Nous tenons nos positions », a-t-il néanmoins assuré, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.« Dans la journée, les occupants russes ont tiré trois missiles et procédé à cinq frappes aériennes et deux de lance-roquettes multiples » sur les régions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant à lui signalé l’état-major des forces ukrainiennes.Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie), a dénoncé le ministère des affaires étrangères ukrainien. Le ministère de la défense russe a annoncé vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de « plus de 5 000 » personnes par jour.Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d’un programme de quelque 400 millions de dollars, a annoncé Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale du président américain, lors d’une rencontre à Kiev avec Volodymyr Zelensky.Sur la place Rouge pour la fête de l’unité nationale, Vladimir Poutine a estimé vendredi 4 novembre que cette aide des Occidentaux favorise des « objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien » mais visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Reportage. Dans le Donbass, « que les prorusses fassent leurs valises ! »         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Reportage. A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce samedi 5 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-05T15:02:09+00:00","coverageEndTime":"2022-11-06T03:02:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 suppl\u00e9mentaires \u00e0 Kiev et dans plusie...","description":"Cette d\u00e9cision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des d\u00e9g\u00e2ts dans les centrales \u00e9lectriques \u00e0 travers le pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des restrictions d’électricité supplémentaires à Kiev et dans plusieurs autres régions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette d\u00e9cision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des d\u00e9g\u00e2ts dans les centrales \u00e9lectriques \u00e0 travers le pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-05T15:02:09+00:00"
,"endDate":"2022-11-06T03:02:09+00:00"
  Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe ont annonc\u00e9, samedi, avoir remis \u00e0 Melitopol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, une statue de L\u00e9nine qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9boulonn\u00e9e lors de la r\u00e9volution de 2014.          Le chef de l\u2019autorit\u00e9 r\u00e9gionale de Zaporijia install\u00e9 par Moscou, Vladimir Rogov, a publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux plusieurs photos de la statue du leader bolchevique dans cette ville occup\u00e9e par les Russes depuis les tout premiers jours de l\u2019offensive, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s sept ans, la statue de Vladimir L\u00e9nine retrouve sa place \u00e0 Melitopol\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9, affirmant que les autorit\u00e9s municipales ukrainiennes l\u2019avaient enlev\u00e9e en\u00a02015.                    L\u2019Ukraine a d\u00e9boulonn\u00e9 de nombreuses statues de L\u00e9nine dans la foul\u00e9e de la r\u00e9volution de 2014, qui avait men\u00e9 \u00e0 la destitution d\u2019un pr\u00e9sident prorusse, dans un effort de d\u00e9communisation de l\u2019espace public. Moscou a condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises cette tentative de Kiev de s\u2019\u00e9loigner du pass\u00e9 sovi\u00e9tique et de l\u2019influence russe. En Russie, presque toutes les grandes villes du pays ont une statue du fondateur de l\u2019Union sovi\u00e9tique dans leur centre-ville.             Lire aussi cet article de 2015 :     Kiev veut effacer sa m\u00e9moire sovi\u00e9tique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une statue de L\u00e9nine d\u00e9boulonn\u00e9e \u00e0 Melitopol refait surface","dateModified":"2022-11-05T15:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T15:07:35+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko, a r\u00e9agi cet apr\u00e8s-midi sur Facebook \u00e0 la reconnaissance par l\u2019Iran de la fourniture de drones iraniens \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Le chef de la diplomatie iranienne a publiquement admis que T\u00e9h\u00e9ran fournissait des drones de combat russes quelques mois avant l\u2019invasion totale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Et d\u2019avertir que \u00ab\u00a0T\u00e9h\u00e9ran devrait se rendre compte que les cons\u00e9quences de la complicit\u00e9 dans les crimes de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine seront beaucoup plus importantes que les avantages du soutien de la Russie. (\u2026)\u00a0Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res [ukrainien] (\u2026) continuera \u00e0 prendre des mesures strictes maximales pour emp\u00eacher la Russie d\u2019utiliser des armes iraniennes pour tuer des Ukrainiens et d\u00e9truire nos infrastructures critiques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les cons\u00e9quences de la complicit\u00e9 dans l\u2019agression russe seront beaucoup plus importantes que les av...","dateModified":"2022-11-05T15:32:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T13:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des restrictions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es pour Kiev et plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, samedi, l\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo, alors que des interruptions de courant \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en place depuis plusieurs jours pour limiter la consommation des civils.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le centre de contr\u00f4le d\u2019Ukrenergo a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019introduire des restrictions suppl\u00e9mentaires sous la forme d\u2019interruptions d\u2019urgence pour toutes les cat\u00e9gories de consommateurs\u00a0\u00bb dans plusieurs r\u00e9gions, dont celle de Kiev, a affirm\u00e9 Ukrenergo dans un communiqu\u00e9.          Cette d\u00e9cision survient alors que les forces russes continuent de pilonner les villes et les villages ukrainiens avec des missiles et des drones, provoquant des d\u00e9g\u00e2ts dans les centrales \u00e9lectriques \u00e0 travers le pays.                La capitale de l\u2019Ukraine, Kiev, lors d\u2019une panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le 4\u00a0novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP              Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/e6148ab_4fd9e407bbce44faa31a18fd715b6497-4fd9e407bbce44faa31a18fd715b6497-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des restrictions suppl\u00e9mentaires d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev et dans plusieurs autres r\u00e9gions","dateModified":"2022-11-05T14:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T10:46:38+00:00","articleBody":"     Un juge de la Cour supr\u00eame de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (DNR), r\u00e9gion annex\u00e9e, fin septembre, par Moscou dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balle, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes.          \u00ab\u00a0Dans la soir\u00e9e du 4\u00a0novembre\u00a02022, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026) a re\u00e7u un message concernant une tentative d\u2019assassinat dans la ville de Vouhlehirsk contre le juge de la Cour supr\u00eame de la DNR, Alexandre Nikouline\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re, autorit\u00e9 install\u00e9e par Moscou. \u00ab\u00a0La victime a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par balle\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise que M.\u00a0Nikouline \u00ab\u00a0est dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Donetsk n\u2019a toutefois pas donn\u00e9 plus de d\u00e9tails sur le modus operandi, ni les raisons de cette attaque.          \u00ab\u00a0Son \u00e9tat est \u00e9valu\u00e9 par les m\u00e9decins comme grave\u00a0\u00bb, a \u00e9galement confirm\u00e9 sur Telegram un haut responsable de l\u2019autorit\u00e9 d\u2019occupation russe, Denis Pouchiline. Selon lui, M.\u00a0Nikouline \u00ab\u00a0a fait condamner des criminels de guerre nazis\u00a0\u00bb, faisant r\u00e9f\u00e9rence au r\u00e9gime de Kiev avec la terminologie employ\u00e9e par le Kremlin pour justifier l\u2019offensive russe en Ukraine fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un juge de la r\u00e9gion annex\u00e9e de Donetsk bless\u00e9 par balle, annoncent les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe...","dateModified":"2022-11-05T12:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T10:33:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir fourni des drones \u00e0 la Russie avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes russes en f\u00e9vrier\u00a02022. \u00ab\u00a0Nous avons fourni \u00e0 la Russie un nombre limit\u00e9 de drones, des mois avant la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, samedi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, Hossein Amir Abdollahian, cit\u00e9 par l\u2019agence officielle IRNA. C\u2019est la premi\u00e8re fois que le ministre fait \u00e9tat de la livraison de drones \u00e0 la Russie.          Ces derni\u00e8res semaines, Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux ont accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne pour mener des attaques en Ukraine. Kiev a affirm\u00e9 qu\u2019environ 400\u00a0drones iraniens avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre la population ukrainienne et que Moscou en avait command\u00e9 environ 2\u00a0000. En r\u00e9ponse, l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni ont annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements \u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb pour bombarder l\u2019Ukraine. En septembre, Kiev a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire consid\u00e9rablement ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran en raison de livraisons d\u2019armes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 Moscou.          T\u00e9h\u00e9ran a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces affirmations, mais le chef de la diplomatie iranienne s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 examiner toute preuve d\u2019un recours aux drones iraniens dans le conflit ukrainien. \u00ab\u00a0Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien la semaine derni\u00e8re, nous sommes convenus que s\u2019il y avait une preuve [de l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou], il nous la fournirait\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0M.\u00a0Amir Abdollahian. \u00ab\u00a0Si la partie ukrainienne tient sa promesse [de tenir des discussions avec l\u2019Iran], nous pourrons examiner cette question dans les jours \u00e0 venir et nous prendrons en compte leurs preuves\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Toutefois, le ministre iranien a \u00e0 nouveau d\u00e9menti la livraison de missiles \u00e0 la Russie, jugeant ces accusations \u00ab\u00a0compl\u00e8tement fausses\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant sa guerre contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-05T10:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T09:48:19+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans son 255e\u00a0jour, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont dress\u00e9, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elles d\u00e9nombrent environ 75\u00a0440\u00a0soldats tu\u00e9s et estiment les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 2\u00a0758\u00a0chars, 277\u00a0avions, ou encore 260\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes \u00e9valuent les pertes russes \u00e0 plus de 75\u00a0400\u00a0soldats","dateModified":"2022-11-05T09:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:08:06+00:00","articleBody":"     Envers et contre tout, le canal de communication a \u00e9t\u00e9 maintenu. Alors m\u00eame que Kiev ne reconna\u00eet pas la l\u00e9gitimit\u00e9 du dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, depuis sa r\u00e9\u00e9lection frauduleuse en ao\u00fbt\u00a02020, et d\u00e9nonce sa participation \u00e0 la guerre russe men\u00e9e contre le pays, les relations diplomatiques entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 rompues. En d\u00e9pit d\u2019une rh\u00e9torique agressive et des attaques r\u00e9guli\u00e8res de missiles et de drones russes depuis la Bi\u00e9lorussie, l\u2019ambassade d\u2019Ukraine n\u2019a pas quitt\u00e9 ses bureaux de Minsk.          Le journaliste Thomas d\u2019Istria nous explique cette \u00e9trange situation entre pays voisins, dont l\u2019un s\u2019est rendu complice d\u2019une agression contre l\u2019autre.             Lire aussi :     A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire","dateModified":"2022-11-05T06:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:01:04+00:00","articleBody":"      Washington a accus\u00e9, vendredi 4\u00a0novembre, Moscou de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine ont du chauffage. Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          Sur le front, c\u2019est dans l\u2019est du pays, et particuli\u00e8rement \u00ab\u00a0dans le Donbass, \u00e0 Bakhmout et Soledar\u00a0\u00bb que les combats sont \u00ab\u00a0les plus violents\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9, vendredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Mais \u00ab\u00a0nous tenons nos positions\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, insistant sur les pertes importantes, selon lui, dans les rangs russes.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et effectu\u00e9 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb, sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipropetrovsk (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Ils se d\u00e9roulent aussi en Crim\u00e9e, ainsi que dans l\u2019Est (r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk, annex\u00e9es par la Russie), a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb\u00a0personnes par jour.          Face \u00e0 cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars, a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge pour la f\u00eate de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9 que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire, le G7 s\u2019engageant de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher Moscou d\u2019\u00ab\u00a0affamer\u00a0\u00bb et de faire \u00ab\u00a0mourir de froid\u00a0\u00bb les Ukrainiens cet hiver.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 5\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-05T06:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html#718248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/05/guerre-en-ukraine-en-direct-des-restrictions-d-electricite-supplementaires-a-kiev-et-dans-plusieurs-autres-regions-du-pays_6148608_3210.html","datePublished":"2022-11-05T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-05T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/24f24e8_1667657756089-747067.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/05/17-2">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Selon Séoul, le même jour, la Corée du Nord a lancé quatre missiles de courte portée vers la mer Jaune.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Corée du Sud             En Corée du Sud, un bombardier américain B-1B rejoint les exercices aériens conjoints      Selon Séoul, le même jour, la Corée du Nord a lancé quatre missiles de courte portée vers la mer Jaune.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 12h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’armée sud-coréenne a annoncé, samedi 5 novembre, la participation dans l’après-midi du bombardier lourd supersonique américain B-1B aux vastes exercices aériens en cours en Corée du Sud, menés conjointement par Séoul et Washington.            « Les armées de l’air sud-coréenne et américaine ont procédé à des exercices conjoints le 5 novembre [samedi] sur la péninsule coréenne avec deux B-1B de l’armée de l’air américaine, quatre F-35A sud-coréens et quatre F-16 américains », selon un communiqué de l’état-major sud-coréen publié à la fin des manœuvres, samedi après-midi.            Le B-1B est un bombardier supersonique que l’armée de l’air américaine décrit comme la « colonne vertébrale de la force américaine de bombardement à longue portée ». Son déploiement dans le cadre des manœuvres avec la Corée du Sud sera considéré comme une « menace significative » par la Corée du Nord, avait déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Ahn Chan-il, expert des questions nord-coréennes.                             Lire aussi :  De nouveaux tirs de missiles par la Corée du Nord provoquent une fausse alerte au Japon                   Nouveaux tirs de missiles nord-coréens            Le même jour, la Corée du Nord a lancé quatre missiles de courte portée vers la mer Jaune, a fait savoir l’armée sud-coréenne. Cette dernière a détecté ce lancement « depuis Donglim, dans la province de North Pyongan, vers la mer occidentale, entre 11 h 32 et 11 h 39 (entre 3 h 32 et 3 h 39 à Paris) », samedi, a expliqué l’état-major interarmées sud-coréen dans un communiqué, utilisant un autre nom pour la mer Jaune. Leur « distance de vol a été détectée à quelque 130 kilomètres, à une altitude d’environ 20 kilomètres et une vitesse de Mach 5 », ajoute le communiqué, soit cinq fois la vitesse du son.                 Les exercices aériens « Vigilant Storm » (« tempête vigilante »), qui ont démarré le 31 octobre, sont les plus importants jamais organisés conjointement par la Corée du Sud et les Etats-Unis. Initialement prévus jusqu’à vendredi, ils ont été prolongés jusqu’à samedi après la multiplication, par la Corée du Nord, des tirs de missiles ces derniers jours, et notamment le lancement apparemment raté d’un missile balistique intercontinental (ICBM) en direction de la mer du Japon.                             Lire aussi :  Tirs de missiles entre les Corées : « C’est une provocation calculée par Pyongyang »                   La Corée du Nord considère depuis toujours les manœuvres militaires américaine et sud-coréenne comme des répétitions générales à une invasion de son territoire ou à un renversement de ses dirigeants.            Vendredi soir, l’armée sud-coréenne avait déjà annoncé avoir déployé quelque quatre-vingts avions furtifs F-35A après avoir détecté 180 avions de combat volant dans l’espace aérien nord-coréen, nouvel épisode de la spectaculaire montée des tensions dans la péninsule coréenne ces dernières semaines.                Les Etats-Unis ont dénoncé, vendredi, les tirs répétés de missiles par la Corée du Nord qui « tournent en ridicule » le Conseil de sécurité de l’ONU, avec la complicité selon eux de la Russie et de la Chine, alliées de Pyongyang.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gainsbourg à Gainsbarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/en-coree-du-sud-un-bombardier-americain-b-1b-rejoint-les-exercices-aeriens-conjoints_6148649_3210.html"},"headline":"En Cor\u00e9e du Sud, un bombardier am\u00e9ricain B-1B rejoint les exercices a\u00e9riens conjoints","dateCreated":"2022-11-05T12:18:03+01:00","datePublished":"2022-11-05T12:18:03+01:00","dateModified":"2022-11-05T12:18:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique","International"],"description":"Selon S\u00e9oul, le m\u00eame jour, la Cor\u00e9e du Nord a lanc\u00e9 quatre missiles de courte port\u00e9e vers la mer Jaune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/576/0/7317/3658/1342/671/60/0/112fcf0_5650028-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/05/17-3">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Constatant une « polarisation éducative » croissante, David Shor, spécialiste des données sur l’évolution du Parti démocrate, explique au « Monde » l’enjeu existentiel pour cette formation de renouer avec la catégorie de la population la moins diplômée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                                               International       Midterms 2022             Midterms 2022 : aux Etats-Unis, « les classes populaires se sont éloignées du Parti démocrate »      Constatant une « polarisation éducative » croissante, David Shor, spécialiste des données sur l’évolution du Parti démocrate, explique au « Monde » l’enjeu existentiel pour cette formation de renouer avec la catégorie de la population la moins diplômée.          Propos recueillis par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h31, mis à jour à 14h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans le domaine des sondages et des études d’opinion, républicains et démocrates américains ont leurs gourous. A l’approche des élections de mi-mandat du 8 novembre, particulièrement incertaines, ils occupent une place grandissante dans le débat public. David Shor est l’un d’eux. D’origine marocaine, ce fils d’une médecin et d’un rabbin est l’une des voix les plus suivies à gauche. Il a commencé sa carrière d’analyste dans l’équipe de Barack Obama lors de sa réélection, en 2012. Aujourd’hui, ce consultant, âgé de 31 ans, est à la tête de sa propre société, Blue Rose Research, installée à New York, où il compile les données sur l’évolution du Parti démocrate aux Etats-Unis.                           Lire aussi :  Tout comprendre aux midterms 2022, les élections de mi-mandat aux Etats-Unis                 Le parti au pouvoir perd les élections de mi-mandat, sauf rare exception, comme après les attentats du 11 septembre 2001…          Si on regarde l’histoire des élections de mi-mandat, on s’aperçoit que les démocrates au pouvoir ont reculé dans quasiment tous ces scrutins depuis la fin des années 1930. La théorie dominante veut que les électeurs sont rétifs aux bouleversements. Ils ont tendance à voter pour le parti dans l’opposition afin d’arrêter les changements en cours, même s’ils ne sont pas nécessairement d’accord avec tout ce que ce parti véhicule. Ce qui est unique dans le cycle électoral actuel, c’est que le Parti républicain est parvenu à incarner des changements radicaux, sans contrôler ni la présidence ni le Congrès. Comme on l’a vu dans les études d’opinion ainsi que dans les élections partielles qui ont suivi la décision de la Cour suprême sur l’avortement fin juin, cela s’est traduit chez les démocrates par un regain d’enthousiasme. Mais c’était cet été. On ne sait pas comment cela se traduira mardi 8 novembre.          J’ai déjà connu six cycles électoraux. Celui-ci est le plus bizarre de tous. On est entré dans cette année 2022 avec le sentiment que les élections seraient une boucherie pour les démocrates. Le fait même qu’on débatte à présent de nos chances de garder le Sénat, montre à quel point la donne a changé. Si nous étions dans le cadre d’une élection normale, les démocrates devraient perdre entre 40 et 50 sièges à la Chambre et quatre à cinq au Sénat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : fin de campagne en Pennsylvanie pour Biden et Trump                 Qu’est ce qui a changé dans la politique américaine depuis la présidentielle de 2020 ?          Je retournerais la question. Ce qui importe, c’est la continuité. La polarisation éducative s’est accrue. Les grands changements sont survenus entre 2016 et 2020. L’écart entre la classe ouvrière et les électeurs diplômés a augmenté de façon substantielle, notamment en raison de l’épidémie de Covid-19, des restrictions prises et de la vaccination, des sujets très polarisants. L’autre bouleversement a été le fait que les électeurs hispaniques et non blancs se sont détournés largement des démocrates, comme l’a montré le scrutin de 2020. On s’interrogeait sur la continuité de ces tendances, on les pensait associées à Donald Trump, au fait que son nom était sur le bulletin. Or, leurs causes sont structurelles, on en voit aussi la trace dans des pays en Europe.        Il vous reste 54.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/aux-etats-unis-les-classes-populaires-se-sont-eloignees-du-parti-democrate_6148643_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0les classes populaires se sont \u00e9loign\u00e9es du Parti d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-05T11:31:49+01:00","datePublished":"2022-11-05T11:31:49+01:00","dateModified":"2022-11-05T14:20:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Constatant une \u00ab\u00a0polarisation \u00e9ducative\u00a0\u00bb croissante, David Shor, sp\u00e9cialiste des donn\u00e9es sur l\u2019\u00e9volution du Parti d\u00e9mocrate, explique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb l\u2019enjeu existentiel pour cette formation de renouer avec la cat\u00e9gorie de la population la moins dipl\u00f4m\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/5370/2685/1342/671/60/0/456e5de_1667643587873-063-1242015748.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-4">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’oligarque a renoncé à sa nationalité russe pour s’occuper de l’enclave dans un contexte de guerre jamais éteinte entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Conflit au Haut-Karabakh             Ruben Vardanian, un ancien banquier d’affaires à la tête du gouvernement du Haut-Karabakh      L’oligarque a renoncé à sa nationalité russe pour s’occuper de l’enclave dans un contexte de guerre jamais éteinte entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan.          Par Marie Jégo         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ruben Vardanian au Forum économique international de Saint-Pétersbourg, en Russie, le 4 juin 2021.  NIKITA MOURAVIEV / NIKITA MOURAVIEV               Le banquier d’affaires Ruben Vardanian, l’une des personnalités les plus réputées du secteur financier russe, a été nommé, vendredi 4 novembre, au poste de chef du gouvernement du Haut-Karabakh, une région du Caucase peuplée d’Arméniens qui s’est autoproclamée indépendante dans les années 1990 et reste disputée militairement entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan.          Qu’est-ce qui a bien pu pousser l’oligarque russo-arménien en vue de 54 ans, né à Erevan, en Arménie, à quitter sa confortable vie moscovite pour Stepanakert, l’austère capitale du Haut-Karabakh ? Le 1er septembre déjà, il avait annoncé sur les réseaux sociaux son installation dans la région au prix d’une initiative radicale. « J’ai pris la décision, réalisant les risques que je prenais, de renoncer à la nationalité russe et de déménager au Haut-Karabakh en tant que citoyen arménien. »          Selon lui, depuis la défaite militaire subie par l’Arménie à l’automne 2020, la population de l’enclave « se sent abandonnée ». Son but est de la soutenir. « Les Arméniens du monde entier doivent être aux côtés du peuple d’Artsakh [Haut-Karabakh, en arménien] », a déclaré l’entrepreneur, qui y mène depuis des années des actions de mécénat social et culturel.                                        Écouter aussi    Tout comprendre au conflit qui oppose l’Azerbaïdjan à l’Arménie                  Peu après son installation, le président de la région autoproclamée, Arayik Haroutiounian, lui a demandé de conduire les affaires courantes. A Ruben Vardanian, désormais, de gérer la perte des ressources dues à la guerre, les infrastructures ravagées, l’absence de chauffage et d’électricité, les déplacés, la menace de nouveaux affrontements.          Entregent légendaire          La tâche s’annonce ingrate, voire dangereuse, dans un contexte de guerre jamais éteinte, même s’il met toute sa fortune, estimée par Forbes à 1 milliard de dollars en 2021 (même montant en euros), au service de la cause. Enclavée, pauvre, épuisée par la guerre, la région, un confetti peuplé d’Arméniens très attachés à leurs terres ancestrales, se délite.          Les affrontements de 2020, qui ont fait plus de 6 500 morts dans les deux camps, se sont achevés par une déroute militaire arménienne, la perte de territoires au profit de l’Azerbaïdjan, dont la population avait été chassée entre 1992 et 1994, et un fragile accord de paix parrainé par Moscou. Régulièrement, des escarmouches éclatent, soit au Haut-Karabakh, soit sur la frontière reconnue entre les deux pays, comme ce fut le cas en septembre (286 morts).                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Retour de violences entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan                 Ruben Vardanian se dit prêt à relever le défi. « Un banquier d’affaires est fondamentalement un négociateur. Mon expérience en entreprise montre que je peux négocier avec des personnes très différentes. (…) Je veux être efficace », a-t-il confié dans un entretien au quotidien russe Kommersant dans son édition du 3 novembre. « Suis-je prêt à assumer la responsabilité de ce qui se passe dans le monde arménien ? Je fais ça depuis vingt ans. Suis-je prêt à faire des choses qui me mettent mal à l’aise ? Oui », ajoutait-il.        Il vous reste 32.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/ruben-vardanian-un-ancien-banquier-d-affaires-a-la-tete-du-gouvernement-du-haut-karabakh_6148642_3210.html"},"headline":"Ruben Vardanian, un ancien banquier d\u2019affaires \u00e0 la t\u00eate du gouvernement du Haut-Karabakh","dateCreated":"2022-11-05T11:30:15+01:00","datePublished":"2022-11-05T11:30:15+01:00","dateModified":"2022-11-05T11:36:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["Russie","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","Arm\u00e9nie","International","Europe","Conflit au Haut-Karabakh"],"description":"L\u2019oligarque a renonc\u00e9 \u00e0 sa nationalit\u00e9 russe pour s\u2019occuper de l\u2019enclave dans un contexte de guerre jamais \u00e9teinte entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/913/0/6240/3120/1342/671/60/0/411d169_1667577164089-img-1788-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-5">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ A la suite des arrestations lors des manifestations antigouvernementales de 2019, une déferlante de procès a lieu à Hongkong. Sont visées toutes les personnalités locales, politiciens, journalistes, avocats ou simples militants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Hongkong             A Hongkong, le rôle-clé des tribunaux dans la mise au pas politique      A la suite des arrestations lors des manifestations antigouvernementales de 2019, une déferlante de procès a lieu à Hongkong. Sont visées toutes les personnalités locales, politiciens, journalistes, avocats ou simples militants.          Par Florence de Changy(Hongkong, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite, les activistes prodémocratie Hui Po-keung, la chanteuse Denise Ho, le cardinal Joseph Zen et la magistrate Margaret Ng arrivent au tribunal à Hongkong le 24 mai, après leur arrestation pour complot en vue de collusion avec des forces étrangères.  PETER PARKS / AFP               Dans les étages du tribunal de West Kowloon, au dernier rang de la très moderne cour n°3, le cardinal Zen, 90 ans, est à nouveau sur le banc des accusés, mardi 1er novembre. Il lutte contre la fatigue des interminables audiences de ce nouveau procès. Le vieil ecclésiastique, l’homme d’Eglise le plus connu de Hongkong, est entouré de ses quatre coinculpés.          Côte à côte se tiennent la célèbre avocate des droits de l’homme et ancienne députée Margaret Ng, 74 ans, cheveux gris coupés court et lunettes rondes noires, l’ancienne députée Cyd Ho, 68 ans, récemment sortie de prison, l’éminent sociologue Hui Po-keung, 62 ans, qui avait été arrêté à l’aéroport en mai alors qu’il s’apprêtait à prendre un nouveau poste universitaire en Italie, et la star de canto-pop et icône de la communauté LGBT Denise Ho, 45 ans, une des rares artistes à avoir osé s’engager publiquement pour le mouvement prodémocratie.          Ils sont séparés de la magistrate principale Ada Yim par quelques rangées de bureaux occupés par les avocats, les procureurs, les greffiers, et autant d’écrans anti-Covid en Plexiglas. Leur procès, qui touche à sa fin, porte sur le statut du « Fonds 612 », un fonds humanitaire dont ils sont les cinq coadministrateurs, créé pour soutenir financièrement les manifestants arrêtés pendant l’été 2019. « 612 » fait référence au 12 juin 2019, date des premiers heurts violents avec la police. Des manifestations, d’abord pacifiques, contre un projet de loi d’extradition vers la Chine qui s’étaient transformées en émeutes antigouvernementales. Au total, plus de 10 000 interpellations avaient eu lieu.          Lois coloniales vieilles d’un demi-siècle          Inauguré en 2016, l’immense palais de justice de West Kowloon est surnommé le « méga-tribunal ». À l’époque, le gouvernement était soucieux de faciliter l’accès du public et des médias aux procès importants et d’offrir à la justice de la région administrative spéciale des moyens à la hauteur de sa réputation. Cette justice, indépendante du système chinois, fondée sur la common law (le système juridique qui prévaut dans les pays anglo-saxons) et rendue par des juges locaux et internationaux, était le principal pilier de l’excellente réputation internationale de Hongkong. Personne n’imaginait alors le rôle qui lui serait confié quelques années plus tard.          Depuis juin 2020 et l’entrée en vigueur de la loi de sécurité nationale (LSN) imposée par Pékin, le système judiciaire et la mission des tribunaux ont été totalement transformés. Les crimes de sécession, subversion, terrorisme et complot avec des forces étrangères, remis en vigueur, conduisent désormais à des peines allant jusqu’à la perpétuité : le gouvernement a dépoussiéré d’anciennes lois coloniales vieilles de plus d’un demi-siècle, notamment antisédition, qui se révèlent soudain très utiles. L’actuelle mise au pas politique de la région administrative spéciale passe, en silence et avec un vernis de légalité, par les tribunaux.        Il vous reste 58.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/a-hongkong-le-role-cle-des-tribunaux-dans-la-mise-au-pas-politique_6148638_3210.html"},"headline":"A Hongkong, le r\u00f4le-cl\u00e9 des tribunaux dans la mise au pas politique","dateCreated":"2022-11-05T10:40:08+01:00","datePublished":"2022-11-05T10:40:08+01:00","dateModified":"2022-11-05T10:40:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["Manifestations \u00e0 Hongkong","Hongkong","Asie-Pacifique","Chine","International"],"description":"A la suite des arrestations lors des manifestations antigouvernementales de 2019, une d\u00e9ferlante de proc\u00e8s a lieu \u00e0 Hongkong. Sont vis\u00e9es toutes les personnalit\u00e9s locales, politiciens, journalistes, avocats ou simples militants.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence de Changy","description":"Hongkong, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e664d43_1667577796730-000-32aw8c8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-6">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La commission d’enquête menée par dix eurodéputés sur les logiciels espions n’a pas été reçue par le premier ministre Kyriakos Mitsotakis, fragilisé par l’espionnage de journalistes et de politiques impliquant le renseignement grec.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Grèce             Le Parlement européen presse Athènes d’ouvrir une « enquête urgente » sur le scandale des écoutes      La commission d’enquête menée par dix eurodéputés sur les logiciels espions n’a pas été reçue par le premier ministre Kyriakos Mitsotakis, fragilisé par l’espionnage de journalistes et de politiques impliquant le renseignement grec.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 11h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, assiste à une séance du Parlement à Athènes, le 26 août 2022.  ARIS MESSINIS / AFP               En déplacement à Athènes, la commission d’enquête du Parlement européen sur les logiciels espions (PEGA) a réclamé au gouvernement grec, vendredi 4 novembre, d’enquêter « de manière urgente et approfondie avant les élections de l’année prochaine » sur le scandale d’écoutes illégales qui agite actuellement le pays. A huit mois du scrutin législatif, prévu en juillet 2023, le gouvernement du premier ministre conservateur, Kyriakos Mitsotakis, est fragilisé par une affaire de mise sur écoute par le renseignement grec de plusieurs journalistes et hommes politiques, dont le chef du parti socialiste grec.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Grèce, un vaste scandale d’écoutes téléphoniques fragilise le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis                 Les victimes ont été ciblées par un logiciel espion Predator, qui permet, une fois le téléphone infecté, d’enregistrer les messages et les appels – y compris ceux passés par le biais d’applications cryptées –, d’avoir accès à des mots de passe ou à l’historique de navigation sur le Web de l’appareil. Commercialisé en Grèce par la société Intellexa, dont le PDG, Tal Dilian, est un ex-agent des services secrets israéliens résidant à Chypre, le coût du logiciel a été évalué par les médias grecs à 14 millions d’euros, ce qui le rend difficilement accessible à des particuliers. Plus de 15 000 téléphones auraient été surveillés par les renseignements grecs, soit une hausse de 30 % depuis 2019.          La délégation des dix députés européens n’a pu s’entretenir ni avec le premier ministre ni avec les dirigeants d’Intellexa. « Tant que les autorités grecques ne sont pas disposées à partager les dossiers et documents officiels, nous devons construire un puzzle avec les pièces disponibles. Heureusement, il y en a beaucoup (…). Et toutes semblent pointer dans la direction de personnes faisant partie des cercles gouvernementaux », a noté l’eurodéputée néerlandaise (Renew) Sophie in’t Veld, rapporteuse de la commission PEGA.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pegasus : au Parlement européen, une commission d’enquête pour que les abus du logiciel espion « ne se produisent plus »                 Après son élection en juillet 2019, le premier ministre avait placé les renseignements grecs directement sous son égide. En août, le média d’investigation Inside Story a révélé que la société Intellexa avait des liens avec le neveu du premier ministre, également responsable de son cabinet. Il a, depuis, été limogé avec le chef du renseignement et une réforme du service de ce dernier a été engagée.          « Confiance qui s’érode »          Mais les eurodéputés ont regretté le manque de transparence de la commission parlementaire ouverte fin août pour déterminer les responsabilités du premier ministre dans ce scandale. Le président de la commission PEGA, le Néerlandais Jeroen Lenaers (Parti populaire européen), a déploré que les conclusions de cette commission n’aient pas été rendues publiques et que « des personnalités-clés », notamment certaines victimes, n’aient pas été auditionnées.        Il vous reste 35.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/le-parlement-europeen-presse-athenes-d-ouvrir-une-enquete-urgente-sur-le-scandale-des-ecoutes_6148636_3210.html"},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en presse Ath\u00e8nes d\u2019ouvrir une \u00ab\u00a0enqu\u00eate urgente\u00a0\u00bb sur le scandale des \u00e9coutes","dateCreated":"2022-11-05T10:19:04+01:00","datePublished":"2022-11-05T10:19:04+01:00","dateModified":"2022-11-05T11:33:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Pixels","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"La commission d\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par dix eurod\u00e9put\u00e9s sur les logiciels espions n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par le premier ministre Kyriakos Mitsotakis, fragilis\u00e9 par l\u2019espionnage de journalistes et de politiques impliquant le renseignement grec.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/6720/3360/1342/671/60/0/21be73d_1667634746943-000-32h47qp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-7">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le président américain et son prédécesseur viennent dans cet Etat disputé, samedi, pour soutenir leurs candidats respectifs pour le Sénat. Le démocrate John Fetterman, diminué par une récente crise cardiaque, est au coude-à-coude avec son adversaire républicain, Mehmet Oz.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                                               International       Midterms 2022             Midterms 2022 : fin de campagne en Pennsylvanie pour Biden et Trump      Le président américain et son prédécesseur viennent dans cet Etat disputé, samedi, pour soutenir leurs candidats respectifs pour le Sénat. Le démocrate John Fetterman, diminué par une récente crise cardiaque, est au coude-à-coude avec son adversaire républicain, Mehmet Oz.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h05, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le candidat démocrate au Sénat américain John Fetterman au siège de la Fraternité internationale des ouvriers en électricité, le 3 novembre 2022, à Collegeville, en Pennsylvanie (Etats-Unis).  WIN MCNAMEE / AFP               Et si les élections de mi-mandat se jouaient à une crise cardiaque près ? Parmi la poignée d’Etats en balance qui dessineront la majorité au Sénat, le 8 novembre, la Pennsylvanie retient l’attention. La course entre le démocrate John Fetterman et le républicain Mehmet Oz paraît très incertaine. Elle sort de l’ordinaire en raison de sa dimension humaine dramatique. Ancien maire de Braddock, près de Pittsburgh, avant de devenir lieutenant-gouverneur, M. Fetterman a été victime d’une crise cardiaque en mai, à quelques jours des primaires de son parti. Depuis, il se bat pour concilier l’impossible : une campagne à haute intensité et sa convalescence.                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : Barack Obama sonne la mobilisation générale chez les démocrates                 Samedi 5 novembre, Joe Biden et Barack Obama seront tous les deux en Pennsylvanie pour l’aider à franchir les derniers mètres. Dans la soirée, Donald Trump tiendra un meeting à Latrobe, aux côtés de Mehmet Oz et de Doug Mastriano, candidat pour le poste de gouverneur et ardent promoteur des mensonges sur des fraudes imaginaires lors de la présidentielle de 2020. Pas sûr que l’événement soit une bénédiction pour le candidat républicain, qui a essayé d’apparaître comme un prétendant rassurant et conciliant. Mais l’attention générale est focalisée sur la santé de John Fetterman, alors même que, selon ses médecins, ses capacités cognitives ne sont pas entamées.          Désormais équipé d’un pacemaker, il est longtemps resté en retrait dans la campagne, incapable de discourir, laissant son équipe numérique inonder les réseaux de vidéos moquant le parachutage de son adversaire, médecin millionnaire ayant fait carrière à la télévision. L’équipe Oz en a été très contrariée et impuissante, toujours obligée de parer les coups. En retour, une conseillère a suggéré que M. Fetterman aurait évité la crise cardiaque s’il avait « mangé le moindre légume dans sa vie ». Mais, en septembre, la pression républicaine s’est intensifiée au sujet de son état de santé, de son manque de transparence supposé. John Fetterman a publié un certificat de son médecin assurant qu’il était apte à servir. Il a surtout accepté de participer à un débat télévisé, le 25 octobre.          Polarisation de l’électorat          Ce fut un naufrage, mais son impact ne sera pas forcément décisif en raison de la polarisation de l’électorat. Il était presque douloureux d’observer John Fetterman, derrière son pupitre, chercher les mots comme on chercherait un interrupteur dans la pénombre. Le géant à la carrure de footballeur américain, crâne rasé et bouc poivre et sel, avait revêtu un costume cravate pour l’occasion, ce qui lui arrive rarement. Il en portait déjà un quelques jours plus tôt lorsque, au pied de l’avion présidentiel, il accueillait, sans enthousiasme, Joe Biden, venu alors déjà le soutenir.        Il vous reste 60.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/midterms-2022-fin-de-campagne-en-pennsylvanie-pour-biden-et-trump_6148635_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: fin de campagne en Pennsylvanie pour Biden et Trump","dateCreated":"2022-11-05T10:05:28+01:00","datePublished":"2022-11-05T10:05:28+01:00","dateModified":"2022-11-05T11:23:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["Midterms 2022","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son pr\u00e9d\u00e9cesseur viennent dans cet Etat disput\u00e9, samedi, pour soutenir leurs candidats respectifs pour le S\u00e9nat. Le d\u00e9mocrate John Fetterman, diminu\u00e9 par une r\u00e9cente crise cardiaque, est au coude-\u00e0-coude avec son adversaire r\u00e9publicain, Mehmet Oz.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/129/0/3374/1687/1342/671/60/0/470732a_1667578288152-271089.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-8">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le militant est devenu un symbole de la répression de la jeunesse qui a fait la révolution en Egypte en 2011.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       COP27             Sur la COP27, l’ombre tenace d’Alaa Abd El-Fattah, célèbre prisonnier politique en grève de la faim      Le militant est devenu un symbole de la répression de la jeunesse qui a fait la révolution en Egypte en 2011.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sanaa Seif, la sœur de l’activiste égyptien Alaa Abdel-Fattah, organise un sit-in de protestation devant le ministère des Affaires étrangères à Londres (Royaume-Uni), le 1er novembre 2022.  KIN CHEUNG / AP               Alaa Abd El-Fattah est emprisonné à plus de 600 kilomètres de la station balnéaire de Charm El-Cheikh, où s’ouvre la COP27, dimanche 6 novembre. Mais le sort de ce célèbre prisonnier politique promet de planer sur la grand-messe de l’ONU sur le climat. Le militant de gauche, qui dénonce les conditions de détention dans les prisons égyptiennes, a durci sa grève de la faim, entamée le 2 avril. Selon sa famille, il a cessé tout apport calorique – cuillère de miel ou thé – depuis le 1er novembre. Au premier jour de la COP, il renoncera également à boire de l’eau.          Alaa est « en train de mourir », a mis en garde jeudi Sanaa Seif, la benjamine de la famille, en interpellant le premier ministre britannique Rishi Sunak, lors d’un point de presse organisé à Londres, devant le ministère des affaires étrangères britanniques, avec Mona, la sœur cadette. Décidées à profiter du fait que la COP va replacer l’Egypte sous les projecteurs des médias, les deux jeunes femmes ont accentué leur campagne pour obtenir la libération de leur frondeur de frère.          Figure de la révolution de 2011 qui avait renversé Hosni Moubarak, bête noire du président Abdel Fattah Al-Sissi, l’informaticien et blogueur est devenu citoyen britannique au printemps dernier, sa mère, Laila Seif, détenant la double nationalité. Toute visite consulaire lui a été refusée depuis, y compris dans la prison moderne de Wadi Natroun, au nord du Caire, où il a été transféré en mai.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Egypte, la grève de la faim d’Alaa Abdel Fattah, défi lancé au président Sissi                 Issu d’une famille d’activistes, Alaa Abd El-Fattah, qui aura 41 ans dans quelques jours, a passé l’essentiel des neuf dernières années en prison, loin de son jeune fils. Sa dernière incarcération a débuté en 2019. Il avait été arrêté dans une rafle de militants de la société civile et d’opposants, après l’organisation de manifestations, interdites par le pouvoir. Il a été condamné en 2021 à cinq ans de prison pour « diffusion de fausses informations. »          « Prêt à se sacrifier »          « Les autorités ont manifesté jusqu’ici une forte résistance à la libération d’Alaa, affirme Leslie Piquemal, chargée de plaidoyer auprès de l’Union européenne au Cairo Institute for Human Rights Studies (CIHRS). Le régime aurait beaucoup à gagner en termes d’image à ordonner sa libération. Alaa est très affaibli, mais il est prêt à se sacrifier et envoie un signal fort : il ne se bat pas seulement pour lui, mais pour tous les prisonniers politiques en Egypte.  » Islamistes ou libéraux, ils sont 60 000 à croupir en détention, selon les organisations internationales de défense des droits humains, dont Le Caire conteste régulièrement les conclusions.        Il vous reste 30.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/sur-la-cop27-l-ombre-tenace-d-alaa-abd-el-fattah-celebre-prisonnier-politique-en-greve-de-la-faim_6148634_3210.html"},"headline":"Sur la COP27, l\u2019ombre tenace d\u2019Alaa Abd El-Fattah, c\u00e9l\u00e8bre prisonnier politique en gr\u00e8ve de la faim","dateCreated":"2022-11-05T10:00:38+01:00","datePublished":"2022-11-05T10:00:38+01:00","dateModified":"2022-11-05T10:00:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","COP27"],"keywords":["International","COP27","Conf\u00e9rences climat","Plan\u00e8te"],"description":"Le militant est devenu un symbole de la r\u00e9pression de la jeunesse qui a fait la r\u00e9volution en Egypte en\u00a02011.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/710/0/8520/4260/1342/671/60/0/6d855a4_e2922c06022647ed894b5de1de8c6b61-e2922c06022647ed894b5de1de8c6b61-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-9">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les autorités veulent projeter une image positive de l’Egypte, alors que les difficultés économiques s’accumulent pour la population.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       COP27             COP 27 en Egypte : le sommet sur le climat, une aubaine pour le pouvoir d’Abdel Fattah Al-Sissi      Les autorités veulent projeter une image positive de l’Egypte, alors que les difficultés économiques s’accumulent pour la population.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président égyptien Abdel Fattah Al-Sissi sur un panneau d’affichage avant la COP27, sur la route de la Paix à Charm El-Cheikh, dans le sud du Sinaï, en Egypte, le 3 novembre 2022.  THOMAS HARTWELL / AP               La photo de famille des leaders du monde en réunion annuelle pour plancher sur le climat sous les auspices de l’ONU est prévue lundi 7 novembre, à Charm El-Cheikh. C’est un exercice classique, mais il prend en Egypte une autre saveur : la COP27 doit illustrer le rôle international du pays, que les médias officiels mettent en avant depuis des semaines. Le cliché est bienvenu alors que le pays s’enfonce dans une crise économique, attisant l’inquiétude et le mécontentement.          Le président Abdel Fattah Al-Sissi sera entouré d’une centaine de chefs d’Etat et de gouvernement, selon Le Caire. Au soulagement des autorités, le nouveau premier ministre britannique Rishi Sunak est revenu sur sa décision de ne pas faire le voyage ; cela aurait été perçu comme un boycott, alors que le roi Charles III ne viendra pas. Emmanuel Macron sera présent. Le président américain Joe Biden, lui, arrivera le 11 novembre.          L’ex-maréchal Sissi, qui dirige l’Egypte d’une main de fer, s’est personnellement investi dans la préparation de cette COP, en visitant diverses capitales, en amont du sommet. L’Egypte ambitionne de renforcer sa carrure de médiateur – un rôle qu’elle joue sur la scène régionale, sans la même influence qu’autrefois. A la COP, elle représentera les voix de l’Afrique et posera comme priorité l’obtention d’avancées sur les réparations financières du Nord vers le Sud, en compensation des dégâts du réchauffement climatique causés par les pays industrialisés.          Les autorités, agacées que les médias internationaux se focalisent sur les violations des droits humains, entendent aussi remporter la mise en termes d’image. « Le message adressé sur la scène interne est que l’Egypte est une puissance dont les dirigeants reçoivent l’appui des grands acteurs internationaux. En direction de l’étranger, le régime veut montrer qu’il continue d’incarner la stabilité, tout en présentant une belle image du pays, avec ses sites touristiques et ses règles environnementales adoptées à Charm El-Cheikh… », analyse Mustapha Kamel Al-Sayed, professeur de sciences politiques à l’université du Caire.          Manifestations interdites          A vrai dire, le pouvoir de Sissi n’a pas à craindre que ses liens se distendent avec ses alliés occidentaux, qui expriment un soutien public et font le choix, sur la question des prisonniers politiques, de la « diplomatie privée ». Le pays est notamment un bon client de l’industrie d’armement française. Sur fond de crise de l’énergie liée à la guerre en Ukraine, l’Union européenne mise sur le rôle croissant de hub gazier de l’Egypte. Elle a aussi signé, dimanche 30 octobre, avec Le Caire, un accord pour un « programme de gestion des frontières » – terme pudique pour désigner la lutte contre une immigration dont Bruxelles ne veut pas, alors que le nombre des départs clandestins d’Egyptiens depuis la Libye voisine est en hausse.        Il vous reste 62.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/en-egypte-le-sommet-sur-le-climat-une-aubaine-pour-le-pouvoir-d-abdel-fattah-al-sissi_6148632_3210.html"},"headline":"COP 27 en Egypte\u00a0: le sommet sur le climat, une aubaine pour le pouvoir d\u2019Abdel Fattah Al-Sissi","dateCreated":"2022-11-05T10:00:18+01:00","datePublished":"2022-11-05T10:00:18+01:00","dateModified":"2022-11-05T16:13:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","COP27"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Egypte","Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","COP27"],"description":"Les autorit\u00e9s veulent projeter une image positive de l\u2019Egypte, alors que les difficult\u00e9s \u00e9conomiques s\u2019accumulent pour la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/5588/2794/1342/671/60/0/b6acd0f_32391cf0fb50417a86aba15a09c827ad-aa81afa00f0d41cd84fb54c6841f6b85-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-10">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le marché du travail demeure extrêmement favorable aux Etats-Unis, en dépit de la hausse des taux d’intérêt et des licenciements dans la tech.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Emploi             L’économie américaine continue à créer des emplois      Le marché du travail demeure extrêmement favorable aux Etats-Unis, en dépit de la hausse des taux d’intérêt et des licenciements dans la tech.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le nouveau propriétaire de Twitter, Elon Musk, n’est pas le seul à sabrer dans les effectifs. Les annonces de licenciements se multiplient dans la tech, qui avait surembauché ces dernières années une course effrénée aux talents. Microsoft réduit légèrement ses effectifs, Amazon, qui emploie plus de 1,5 million de salariés sur la planète, a annoncé un gel des embauches. Snapchat, frappé de plein fouet par le recul des recettes publicitaires, est en train de réduire d’un cinquième ses effectifs (1 300 emplois supprimés). La fintech Stripe va supprimer 1 000 emplois (15 % de ses effectifs), tandis que Lyft, le concurrent d’Uber, est en passe de diminuer de 700 le nombre de ses employés. Dans les semi-conducteurs, après avoir subi deux années de pénurie, Qualcomm et Intel réduisent leurs effectifs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : la surprise des bons chiffres de l’emploi en janvier, malgré le variant Omicron                 Ce vent mauvais qui souffle sur la tech est-il annonciateur d’un renversement du marché du travail ? Sans doute, mais il est trop tôt pour l’affirmer, les licenciements restant à très bas niveau. Le marché du travail demeure extrêmement favorable aux Etats-Unis, en dépit de la hausse des taux d’intérêt censée refroidir l’économie. La première puissance du monde a créé, en octobre, 261 000 emplois, selon le département du travail.          C’est plus que les 200 000 attendus, mais ce chiffre est le plus bas de l’année – les créations mensuelles ont été de 407 000 depuis janvier et de 562 000 en 2021. Avec 153,3 millions d’emplois, le pays a retrouvé, depuis cet été, un niveau supérieur à celui qui prévalait avec le Covid-19, mais la décélération semble en cours : le taux de chômage est légèrement remonté, de 3,5 % à 3,7 % en octobre, tandis que le nombre de chômeurs a progressé de 306 000.          Pas encore de spirale inflation-salaire          Autre indice, les salaires horaires ont augmenté de 4,7 % sur un an, rythme très inférieur à celui de l’inflation (8,2 % en septembre, dernier chiffre connu) et surtout en ralentissement par rapport au mois de septembre, où le rythme était de près de 5 %. Ce chiffre laisse penser qu’il n’existe pas, pour l’instant, de spirale inflation-salaire, qui rendrait la hausse des prix encore moins maîtrisable.          Une des grandes déceptions porte sur la participation à l’emploi des Américains, qui a légèrement reculé, à 62,2 %, inférieure d’un point à ce qu’elle était avant la pandémie. Les réserves de main-d’œuvre, pour soulager le marché, ne sont pas mobilisées. Ce bon chiffre est dans la ligne de la croissance, qui a atteint 2,6 % en rythme annuel au troisième trimestre, après avoir reculé aux premier et deuxième trimestres.        Il vous reste 41.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/05/l-economie-americaine-continue-a-creer-des-emplois_6148631_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine continue \u00e0 cr\u00e9er des emplois","dateCreated":"2022-11-05T10:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-05T10:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-05T10:00:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","International","Am\u00e9riques","Emploi","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le march\u00e9 du travail demeure extr\u00eamement favorable aux Etats-Unis, en d\u00e9pit de la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et des licenciements dans la tech.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/141/0/4871/2435/1342/671/60/0/1021b15_1667635847965-753786.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-11">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le gouvernement italien de Giorgia Meloni rechigne à accueillir les rescapés secourus par les ONG, dont ceux sur l’« Ocean Viking ». Il a toutefois assigné un port au bateau de SOS Humanity, vendredi soir. Les gouvernements français et allemand se sont dits prêts à prendre en charge une partie des migrants en attente sur les navires humanitaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration en Europe             En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »      Le gouvernement italien de Giorgia Meloni rechigne à accueillir les rescapés secourus par les ONG, dont ceux sur l’« Ocean Viking ». Il a toutefois assigné un port au bateau de SOS Humanity, vendredi soir. Les gouvernements français et allemand se sont dits prêts à prendre en charge une partie des migrants en attente sur les navires humanitaires.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 09h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des migrants se préparent à monter à bord du navire Ocean Viking naviguant dans les eaux internationales au large de la Libye en mer Méditerranée, après avoir été secourus par l’organisation maritime et humanitaire européenne SOS Méditerranée, le 25 octobre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AFP               Près d’un millier de migrants secourus en Méditerranée centrale par des navires humanitaires attendaient, vendredi 4 novembre, un lieu sûr de débarquement en Europe. Quatre ans et demi après que Matteo Salvini, le ministre de l’intérieur italien de l’époque, a annoncé vouloir fermer ses ports aux ONG de sauvetage, le gouvernement de Giorgia Meloni rechigne à son tour à les accueillir.          Vendredi soir, l’Italie a toutefois assigné le port de Catane, en Sicile, au navire Humanity 1 de l’ONG allemande SOS Humanity pour vérifier l’état de santé des 179 migrants à bord. Trois autres bateaux humanitaires, dont l’Ocean Viking, de l’ONG SOS Méditerranée et de la Croix-Rouge, et le Geo Barents, de Médecins sans frontières (MSF), attendaient toujours de pouvoir débarquer les personnes secourues en mer après qu’elles ont fui la Libye ou la Tunisie.                           Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : Rome assigne un port sûr au navire « Humanity 1 », deux autres navires restent au large des côtes italiennes                 C’est au moment où le député (La France insoumise, Val-d’Oise) Carlos Martens Bilongo évoquait la situation de l’Ocean Viking que le député (Rassemblement national, Gironde) Grégoire de Fournas, sanctionné vendredi par l’Assemblée nationale, a prononcé sa phrase : « Qu’il retourne en Afrique », jeudi 3 novembre. « L’urgence humanitaire est de plus en plus aiguë », estime pour sa part Sophie Beau, cofondatrice de SOS Méditerranée. Alors que la météo se dégrade, 234 rescapés se trouvent à bord de l’Ocean Viking – dont dix-sept femmes et une cinquantaine de mineurs, certains depuis le 22 octobre. Elle dénonce un « non-respect du droit maritime ».          Dossier « ultra-toxique »          Le fait que les navires humanitaires attendent plusieurs jours avant de pouvoir débarquer n’est pas nouveau. La situation est récurrente depuis 2018. « Ce sont les déclarations du gouvernement italien qui ont changé », souligne Claudia Lodesani, de MSF, dont le navire Geo Barents attend de pouvoir débarquer 572 personnes, dont une soixantaine de mineurs et trois femmes enceintes. Le ministre italien de l’intérieur, Matteo Piantedosi, a annoncé envisager une interdiction d’entrée dans les eaux territoriales des navires humanitaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée                 « On est dans une impasse politique », regrette Sophie Beau. Les opérations de sauvetage des ONG ne représentent pourtant que 15 % des quelque 85 000 personnes arrivées cette année en Italie par la mer, dont la moitié est originaire du Bangladesh, de Tunisie et d’Egypte. « La majorité des gens sont secourus par les autorités italiennes ou arrivent directement à Lampedusa », souligne Flavio di Giacomo, porte-parole de l’Organisation internationale pour les migrations. Du reste, les arrivées restent près de deux fois inférieures à ce qu’elles ont été en 2016. « On a vu avec la guerre en Ukraine 170 000 personnes arriver en Italie en quatre mois et personne n’a parlé de situation de crise », ajoute-t-il.        Il vous reste 38.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/05/en-mediterranee-les-migrants-pris-dans-une-impasse-politique_6148625_3224.html"},"headline":"En M\u00e9diterran\u00e9e, les migrants pris dans une \u00ab\u00a0impasse politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-05T09:54:49+01:00","datePublished":"2022-11-05T09:54:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Le gouvernement italien de Giorgia Meloni rechigne \u00e0 accueillir les rescap\u00e9s secourus par les ONG, dont ceux sur l\u2019\u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb. Il a toutefois assign\u00e9 un port au bateau de SOS Humanity, vendredi soir. Les gouvernements fran\u00e7ais et allemand se sont dits pr\u00eats \u00e0 prendre en charge une partie des migrants en attente sur les navires humanitaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/431/0/5679/2839/1342/671/60/0/2f84f76_1667635111401-273278.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-12">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le marasme économique, notamment chinois, a mis sous l’éteignoir le feu spéculatif qui avait enflammé le métal bleuté avec la crise énergétique consécutive à l’invasion de l’Ukraine, conte Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Matières premières         Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Chronique        Laurence Girard        Le marasme économique, notamment chinois, a mis sous l’éteignoir le feu spéculatif qui avait enflammé le métal bleuté avec la crise énergétique consécutive à l’invasion de l’Ukraine, conte Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 09h15, mis à jour à 09h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Chez le producteur de zinc Nyrstar à Auby, dans le Nord, le 7 janvier 2022.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP               Les métaux ont du plomb dans l’aile. Après leur spectaculaire envolée au printemps, après l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, le 24 février, leurs cours décrivent une trajectoire déclinante. A l’exemple du zinc. En avril, le métal gris, galvanisé, dépassait la cote des 4 500 dollars (4 600 euros) la tonne. Depuis, il décroche. Sur le London Metal Exchange, à Londres, il se négocie actuellement sous la barre des 2 700 dollars la tonne. Soit une chute de près de 40 % depuis ce plus haut. A comparer au cours de janvier, le recul est de 25 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coup de froid sur le cuivre et les matières premières                 Le zinc pique du nez… Passé le paroxysme des craintes suscitées par le déclenchement du conflit armé entre la Russie et l’Ukraine, les investisseurs ont, à nouveau, braqué leurs regards sur la Chine. Plus que jamais, le pouls économique de la deuxième puissance mondiale fait palpiter les marchés. Or, l’ex-empire du Milieu a montré des signes de fragilité. La crise immobilière a semblé, un temps, menacer l’équilibre de l’édifice.          Mais c’est également le dossier sanitaire et la politique très restrictive du zéro Covid décrétée par le gouvernement de Pékin qui a déclenché l’inquiétude. Une politique défendue par le président, Xi Jinping, lors de sa reconduction pour un troisième mandat à la tête du Parti communiste chinois, le 23 octobre. Les confinements à répétition de quartiers, voire de villes entières, à la moindre détection de cas de Covid-19, font toussoter la croissance.          Sujet sensible          Derniers exemples en date, la décision prise, mercredi 2 novembre, de mettre sous cloche pour sept jours l’ensemble de la zone entourant l’une des plus grandes usines de fabrication d’iPhone au monde. Détenue par le groupe taïwanais Foxconn, sous-traitant d’Apple, elle emploie plus de 200 000 salariés à Zhengzhou, dans l’est de la Chine. Mais aussi le report, jusqu’à nouvel ordre, annoncé vendredi 4 novembre, du salon de l’automobile de Canton, qui devait se tenir du 18 au 27 novembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les Chinois épuisés par des confinements à répétition                 Raison évoquée : des contaminations « nombreuses et généralisées » dans plusieurs zones de cette ville du sud-est de la Chine. La diffusion sur les réseaux sociaux, en début de semaine, d’un document non officiel stipulant un prochain assouplissement de la politique de zéro Covid, peut-être en mars 2023, a d’ailleurs fait rebondir les cours des métaux, dont celui du zinc, signe de la sensibilité du sujet. Les craintes d’une récession économique dans les pays occidentaux pèsent également. De même que l’envol du dollar, qui renchérit d’autant les achats de matières premières.        Il vous reste 17.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/05/matieres-premieres-le-zinc-pique-du-nez_6148621_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Le zinc pique du nez\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-05T09:15:59+01:00","datePublished":"2022-11-05T09:15:59+01:00","dateModified":"2022-11-05T09:16:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"Le marasme \u00e9conomique, notamment chinois, a mis sous l\u2019\u00e9teignoir le feu sp\u00e9culatif qui avait enflamm\u00e9 le m\u00e9tal bleut\u00e9 avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique cons\u00e9cutive \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, conte Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/379/0/4506/2253/1342/671/60/0/c74e42b_1667575227822-000-9vq9m9.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-13">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, un fils d’immigrés d’origine indienne, a prêté serment, en tant que membre du Parlement du Yorkshire, sur la Bhagavad-Gita, ou « chant du bienheureux », l’un des textes fondamentaux de l’hindouisme. Zoom sur ce long poème épique qui prône le discernement de l’homme dans l’action pour le bien collectif.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde des religions        Inde             Hindouisme : qu’est-ce que la Bhagavad-Gita, sur laquelle Rishi Sunak a prêté serment ?      Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, un fils d’immigrés d’origine indienne, a prêté serment, en tant que membre du Parlement du Yorkshire, sur la Bhagavad-Gita, ou « chant du bienheureux », l’un des textes fondamentaux de l’hindouisme. Zoom sur ce long poème épique qui prône le discernement de l’homme dans l’action pour le bien collectif.          Par Gisèle Siguier-Sauné         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Krishna guidant Arjuna dans la bataille de Kurukshetra. Temple hindou de Jalaram Prathna, Leicester.  PHILIPPE LISSAC/GODONG / PHOTONONSTOP               Parmi les textes de la littérature hindoue, la Bhagavad-Gita est certainement l’un des plus célèbres. Souvent considéré comme la Bible de l’hindouisme, ce poème composé de dix-huit chapitres et sept cents versets fut le premier ouvrage traduit du sanskrit dans une langue européenne (en 1785, la version anglaise de Charles Wilkins) et n’a cessé depuis d’éveiller un grand intérêt en Occident.          La nomination du nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, met un nouveau coup de projecteur sur le texte : Rishi Sunak avait en effet marqué les esprits au Parlement, après les élections générales de 2017, prêtant serment en posant sa main sur une copie de la Bhagavad-Gita, une première dans l’histoire britannique.          Rédigée autour du IIIe siècle avant notre ère, considérée par la tradition comme faisant partie des Upanishad (textes philosophiques qui forment la base théorique de la religion hindoue), et non des moindres, la Bhagavad-Gita fut élevée très tôt au rang de texte « révélé ».          Concrètement, elle est un épisode du Mahabharata, immense poème épique d’une grande popularité aujourd’hui encore. Relevant donc de l’autorité de la Révélation tout en s’adressant aux différentes couches de la société de castes, son rayonnement dans la culture indienne devint immense.          Le théologien philosophe Shankara (IXe siècle), grande figure de l’hindouisme, dit bien toute l’importance de cette œuvre en introduction de son commentaire (Bhagavadgita, with the commentary of Shankaracarya, Advaita Ashrama, 1984) : « La Gita est un recueil de toutes les vérités essentielles (…). Une claire connaissance de son contenu conduit à la réalisation de toutes les aspirations humaines. »          Les puissances du dharma contre celles du non-dharma          Le Mahabharata met en scène des personnages qui incarnent sous une forme symbolique les forces antagonistes qui régissent le cours du monde : le « dharma » et son contraire, le « non-dharma ». Ce terme « dharma », très présent dans la Gita, est impossible à rendre par un seul mot français. L’étymologie nous oriente vers l’idée d’une loi universelle ou d’une force de cohésion qui permet aux différents éléments de l’univers vivant de se maintenir ensemble et dans leur juste rapport.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/05/17-14">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La présidente de la Chambre des représentants américaine s’est exprimée au lendemain de la sortie de Paul Pelosi de l’hôpital.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Nancy Pelosi appelle les Américains à ne pas céder à la peur après l’agression de son mari      La présidente de la Chambre des représentants américaine s’est exprimée au lendemain de la sortie de Paul Pelosi de l’hôpital.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h31, mis à jour à 08h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est sa première prise de parole depuis l’agression de son mari. « Nous ne devons pas avoir peur, nous devons être courageux », a fait valoir, vendredi 4 novembre, la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, au sujet de l’agression de son époux, Paul Pelosi, et à quelques jours des élections de mi-mandat aux Etats-Unis qui s’annoncent tendues.            « Cela m’a fait prendre conscience de la peur qu’ont certaines personnes de ce qui se passe dehors » dans le monde, a dit la dirigeante démocrate dans une vidéo publiée sur Facebook, arguant que cette peur se faisait ressentir parmi les employés des bureaux de vote en particulier, et la population américaine en général.            Elle s’est exprimée au lendemain de la sortie de Paul Pelosi de l’hôpital. Le 28 octobre, un homme de 42 ans, David DePape, est entré en pleine nuit dans le domicile du couple à San Francisco et a attaqué M. Pelosi, âgé de 82 ans, avec un marteau, le frappant au moins une fois. L’assaillant a dit aux enquêteurs qu’il avait également eu l’intention de ligoter Nancy Pelosi, absente au moment de l’agression, et de lui briser les rotules.                             Lire aussi :  Agression de Paul Pelosi : le suspect comptait s’attaquer à d’autres personnalités politiques                   Craintes de violences politiques            « Le message est clair, il y a des raisons de s’inquiéter. Mais nous ne pouvons pas avoir peur, nous devons être courageux », a déclaré Mme Pelosi.                 Cet événement a renforcé les inquiétudes sur la possibilité que la désinformation et les profondes divisions politiques ne débouchent sur des actes violents, à quelques jours des élections de mi-mandat. Les craintes de violence politique ont augmenté aux Etats-Unis depuis que Donald Trump a refusé d’accepter sa défaite en novembre 2020, ce qui avait entraîné l’assaut du Capitole le 6 janvier 2021.                             Lire aussi :  Etats-Unis : Nancy Pelosi « traumatisée » par l’agression violente contre son mari                   Des responsables pensent que ces éléments sont le moteur de certaines attaques – comme celle commise par l’agresseur de Paul Pelosi, un adepte de théories du complot qui relayait en ligne des thèses douteuses sur des sujets aussi variés que la fraude électorale, les vaccins anti-Covid, le changement climatique, la Shoah ou encore les personnes transgenres.            Dans sa vidéo, Nancy Pelosi a expliqué que : « Le chemin sera[it] long », assurant que son mari « se portera[it] bien ».                Concernant les élections, qui selon les sondages donnent pour l’instant l’avantage aux républicains, Mme Pelosi a averti qu’« il ne [faisait] aucun doute que notre démocratie est en jeu ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’agression contre le mari de Nancy Pelosi relance l’inquiétude sur la sécurité de la classe politique aux Etats-Unis                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gainsbourg à Gainsbarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/nancy-pelosi-appelle-les-americains-a-ne-pas-ceder-a-la-peur-apres-l-agression-de-son-mari_6148619_3210.html"},"headline":"Nancy Pelosi appelle les Am\u00e9ricains \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 la peur apr\u00e8s l\u2019agression de son mari","dateCreated":"2022-11-05T08:31:49+01:00","datePublished":"2022-11-05T08:31:49+01:00","dateModified":"2022-11-05T08:32:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine s\u2019est exprim\u00e9e au lendemain de la sortie de Paul Pelosi de l\u2019h\u00f4pital.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/346/0/4149/2074/1342/671/60/0/512408c_0913d0133ab34cb792f4bd0137e04c75-0913d0133ab34cb792f4bd0137e04c75-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/05/17-15">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le joueur a été écarté de l’équipe des Brooklyn Nets après avoir fait la promotion d’un film antisémite.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       NBA             Nike suspend son partenariat avec le basketteur de la NBA Kyrie Irving, accusé d’antisémitisme      Le joueur a été écarté de l’équipe des Brooklyn Nets après avoir fait la promotion d’un film antisémite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h25, mis à jour à 08h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le basketteur Kyrie Irving des Brooklyn Nets à New York, le 1er novembre 2022.  DUSTIN SATLOFF / AFP                 « Chez Nike, nous pensons qu’il n’y a pas de place pour les discours de haine et nous condamnons toute forme d’antisémitisme. » C’est par ces mots que l’équipementier américain a annoncé vendredi 4 novembre, au soir, la suspension du contrat de partenariat qui le lie au basketteur de la NBA Kyrie Irving. Le joueur est au cœur d’une tempête médiatique depuis sa promotion d’un film antisémite, qui a également conduit son club de NBA des Brooklyn Nets à le mettre à l’écart.            « A cette fin, nous avons pris la décision de suspendre notre collaboration avec Kyrie Irving, avec effet immédiat », a poursuivi Nike dans un communiqué, sans préciser jusqu’à quand, ni si cela augure d’une rupture.                 Le joueur avait fait la promotion sur les réseaux sociaux d’un film à caractère antisémite, Hebrews to Negroes : Wake Up Black America, en mettant des liens vers le site d’Amazon pour le louer ou l’acheter. Il a depuis présenté ses excuses « à toutes les familles et communautés juives qui ont été blessées et affectées » par son message.            Nike annonce aussi dans son communiqué que « le lancement dans le commerce de la chaussure “Kyrie 8” », élaborée avec le joueur, « n’aura pas lieu », comme cela était prévu ce mois-ci. La marque se dit « profondément attristée et déçue par cette situation et son impact sur tout le monde ».            Suspendu pour au moins cinq matchs            Cette décision fait écho à celle plus forte et définitive d’Adidas, qui avait rompu il y a dix jours le contrat la liant au rappeur Kanye West, suspendu de Twitter et d’Instagram après avoir écrit qu’il allait s’attaquer aux juifs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kanye West dans « Le Monde », de l’ouragan Katrina à la tempête médiatique                   Irving n’est lui pas encore totalement lâché, ni par son club, ni par la NBA qui ne l’a pas encore sanctionné. Les Nets l’ont néanmoins suspendu pour au moins cinq matchs de championnat jeudi, se disant « consternés par son incapacité à désavouer l’antisémitisme » et par son refus trop longtemps persistant de s’excuser.                Cette mise à l’écart pourrait néanmoins durer plus longtemps, la franchise Brooklyn expliquant qu’au-delà des excuses formulées, il restait du chemin à faire.            « Les actions sont plus éloquentes que les mots. Et donc il aura du temps pour réfléchir à tout ça », a dit le manager général des Nets, souhaitant notamment qu’Irving « rencontre des leaders de la communauté juive de Brooklyn afin de s’éduquer sur les questions liées à l’antisémitisme ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gainsbourg à Gainsbarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/nike-suspend-son-partenariat-avec-le-basketteur-de-la-nba-kyrie-irving-accuse-d-antisemitisme_6148610_3210.html"},"headline":"Nike suspend son partenariat avec le basketteur de la NBA Kyrie Irving, accus\u00e9 d\u2019antis\u00e9mitisme","dateCreated":"2022-11-05T06:25:39+01:00","datePublished":"2022-11-05T06:25:39+01:00","dateModified":"2022-11-05T08:34:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","NBA"],"keywords":["Sport","Basket","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Religions","Antis\u00e9mitisme","Soci\u00e9t\u00e9","NBA"],"description":"Le joueur a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe des Brooklyn Nets apr\u00e8s avoir fait la promotion d\u2019un film antis\u00e9mite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/262/0/4904/2452/1342/671/60/0/1a665e8_5638136-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"NBA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nba/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/05/17-16">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le terminal de Varreux, situé au sud-ouest de la capitale Port-au-Prince, était tombé aux mains d’un gang le 12 septembre. Les affrontements se poursuivent sur place.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Haïti             En Haïti, la police reprend le contrôle du plus grand terminal pétrolier du pays      Le terminal de Varreux, situé au sud-ouest de la capitale Port-au-Prince, était tombé aux mains d’un gang le 12 septembre. Les affrontements se poursuivent sur place.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h49, mis à jour à 12h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La police s’est emparée du terminal de Varreux, à Port-au-Prince, le 4 novembre 2022. (Image diffusée par la police d’Haïti sur son compte Facebook.)                 La police nationale d’Haïti a annoncé, vendredi 4 novembre, avoir repris le contrôle du plus important terminal pétrolier du pays, jusqu’alors aux mains de gangs. Mais des affrontements étaient toujours en cours dans le secteur, selon deux sources concordantes.            « La police a mené une opération entre mercredi et jeudi dans le but de permettre la reprise des activités dans le principal terminal pétrolier qui était pris en otage par des hommes armés », a écrit la police nationale d’Haïti sur son compte Facebook, avec à l’appui des photographies attestant de sa présence sur les lieux. « Plusieurs unités de la police ont été déployées à l’aide de blindés afin de déloger les bandits » du terminal de Varreux, à Port-au-Prince, a ajouté la police. Sur les photos et vidéos de ses opérations, on voit des blindés légers et des hommes en uniforme sur le site du terminal où trônent d’immenses réservoirs circulaires blancs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Haïti, la crainte des « retombées négatives » d’une éventuelle intervention des forces armées étrangères                   Cependant, « l’opération se poursuit », annonçait, vendredi en fin de journée, une source policière à l’Agence France-Presse. « Les affrontements se sont poursuivis entre la police et les bandits », a confirmé une source proche de l’entreprise qui gère le site.            Pénurie d’eau potable            Le terminal pétrolier de Varreux, situé au sud-ouest de la capitale Port-au-Prince, fournit la majeure partie des produits pétroliers consommés en Haïti. Il était tombé aux mains du chef de gang Jimmy Chérizier, surnommé « Barbecue », le 12 septembre dernier.                 Le blocage de l’infrastructure avait depuis mené à une quasi-paralysie du pays, aggravant la crise sécuritaire, politique et humanitaire dans ce pays pauvre des Caraïbes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Haïti, manifestations meurtrières contre la flambée des prix des carburants                   Le manque de carburant a en outre interrompu la distribution d’eau potable, cruciale dans la lutte contre le choléra, dont les cas ont récemment explosé en Haïti.            Des discussions sont en cours aux Nations unies concernant un possible envoi d’une force armée internationale dans le pays, après un appel en ce sens du gouvernement haïtien.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gainsbourg à Gainsbarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/en-haiti-la-police-reprend-le-controle-du-plus-grand-terminal-petrolier-du-pays_6148592_3210.html"},"headline":"En Ha\u00efti, la police reprend le contr\u00f4le du plus grand terminal p\u00e9trolier du pays","dateCreated":"2022-11-05T03:49:54+01:00","datePublished":"2022-11-05T03:49:54+01:00","dateModified":"2022-11-05T12:25:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ha\u00efti"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Ha\u00efti"],"description":"Le terminal de Varreux, situ\u00e9 au sud-ouest de la capitale Port-au-Prince, \u00e9tait tomb\u00e9 aux mains d\u2019un gang le 12\u00a0septembre. Les affrontements se poursuivent sur place.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/49/0/1280/640/1342/671/60/0/8b3c1da_1667616419873-314378919-506361541523697-6376028312300499777-n.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ha\u00efti","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/haiti/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/05/17-17">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Selon la police fédérale des routes, les pro-Bolsonaro n’occupent plus que cinq barrages dans deux Etats et aucun d’entre eux n’empêche totalement la circulation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Brésil             Au Brésil, la plupart des barrages routiers ont été levés      Selon la police fédérale des routes, les pro-Bolsonaro n’occupent plus que cinq barrages dans deux Etats et aucun d’entre eux n’empêche totalement la circulation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h42, mis à jour à 10h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un partisan de Bolsonaro devant le quartier général de l’armée à Brasilia, le 3 novembre 2022.  MATEUS BONOMI / ANADOLU AGENCY VIA AFP                 Les pro-Bolsonaro rentrent peu à peu chez eux au Brésil. Les barrages routiers dressés par des manifestants refusant d’accepter la défaite du président d’extrême droite avaient pratiquement disparu vendredi 4 novembre. Seulement quelques dizaines d’irréductibles continuaient de protester devant des casernes.            Le dernier décompte de la police fédérale des routes (PRF) faisait état de seulement cinq barrages dans deux des vingt-sept Etats du pays. Aucun d’entre eux n’empêchait totalement la circulation de véhicules. « Aucune autoroute fédérale n’est obstruée par un blocage », a déclaré la PRF sur ses réseaux sociaux.                 Depuis la défaite de Jair Bolsonaro face à l’ancien président de gauche Luiz Inacio Lula da Silva à la présidentielle dimanche, la PRF dit avoir fait lever 975 barrages sur des routes dans tout le Brésil.            Cette amélioration du climat politique et social a permis à l’indice Ibovespa de la Bourse de Sao Paulo de terminer la séance sur une hausse de 1,08 %, après avoir augmenté de plus de 2 % à l’ouverture.            Le mouvement de protestation a commencé à s’essouffler mercredi, après la diffusion d’une vidéo du chef de l’Etat appelant ses partisans à « dégager les routes ». La Confédération nationale de l’industrie avait averti, mardi, du « risque imminent de pénurie », notamment de carburant, si les axes routiers restaient bloqués.            Irréductibles            Jair Bolsonaro a néanmoins qualifié de « légitimes » les manifestations devant des casernes et autres lieux de commandement militaire, qui ont rassemblé des dizaines de milliers de personnes mercredi dans une douzaine de villes brésiliennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, les pro-Bolsonaro se mobilisent contre le résultat de la présidentielle et misent sur l’armée : « On va rester, se relayer tous les jours »                   Ces manifestants d’extrême droite réclamaient l’intervention de l’armée pour empêcher Lula de revenir au pouvoir pour un troisième mandat, après avoir dirigé le pays de 2003 à 2011.                Vendredi, une centaine d’irréductibles étaient toujours postés devant le quartier général de l’armée à Brasilia, et une trentaine à Sao Paulo, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse. A Rio de Janeiro, en revanche, les manifestants avaient quitté la place située devant le commandement militaire local.            Après une campagne entachée par plusieurs épisodes de violence, une adolescente de 12 ans est morte jeudi, succombant à ses blessures après avoir été blessée par balle quand elle célébrait la victoire de Lula dans la rue dimanche, à Belo Horizonte.            Le président Bolsonaro n’a jamais reconnu explicitement sa défaite et encore moins félicité Lula pour son élection, mais il a promis de « respecter la Constitution ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, face au risque de chaos, Bolsonaro sort du silence et joue l’apaisement                   Geraldo Alckmin, vice-président élu, a jugé « très profitable » la première réunion, jeudi, qu’il a eue avec des membres du gouvernement Bolsonaro afin de préparer la transition jusqu’à l’intronisation de Lula, le 1er janvier à Brasilia.                Vendredi, des cadres du Parti des travailleurs (PT) ont visité les locaux qui seront occupés par l’équipe de transition, au Centre culturel de la Banque du Brésil, à Brasilia. Les noms des ministres du futur gouvernement Lula devraient être prochainement annoncés.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gainsbourg à Gainsbarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/au-bresil-la-plupart-des-barrages-routiers-ont-ete-leves_6148591_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, la plupart des barrages routiers ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s","dateCreated":"2022-11-05T03:42:58+01:00","datePublished":"2022-11-05T03:42:58+01:00","dateModified":"2022-11-05T10:08:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Selon la police f\u00e9d\u00e9rale des routes, les pro-Bolsonaro n\u2019occupent plus que cinq barrages dans deux Etats et aucun d\u2019entre eux n\u2019emp\u00eache totalement la circulation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/446/0/3900/1950/1342/671/60/0/0cb60b7_1667620149780-068-aa-03112022-926732.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/05/17-18">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Ils avaient été kidnappés jeudi par des membres de la communauté Cuninico qui tentaient d’attirer l’attention du gouvernement après une grave fuite de pétrole dans une rivière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Pérou             Au Pérou, une centaine de touristes libérés après une prise d’otages dans la région amazonienne      Ils avaient été kidnappés jeudi par des membres de la communauté Cuninico qui tentaient d’attirer l’attention du gouvernement après une grave fuite de pétrole dans une rivière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h21, mis à jour à 10h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des habitants autochtones de la région amazonienne du Pérou ont libéré vendredi 4 novembre un groupe de plus cent touristes qu’ils avaient pris en otage la veille. Ces membres de la communauté Cuninico entendaient protester ainsi contre le manque d’aide gouvernementale après une fuite de pétrole. La libération des touristes intervient à la suite de négociations, a annoncé le bureau du médiateur péruvien pour les droits humains.            Voyageant à bord d’un bateau fluvial, ces personnes avaient été kidnappées jeudi par des membres de la communauté Cuninico qui voulaient faire réagir les autorités péruviennes à la suite du déversement, le 16 septembre, de 2 500 tonnes de brut dans une rivière.            Des femmes et des enfants figuraient parmi les touristes retenus, dont vingt-sept étaient originaires des Etats-Unis, d’Espagne, de France, du Royaume-Uni et de Suisse. Les quatre-vingts autres étaient des Péruviens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pérou : Une saison agricole secouée par la flambée des prix des engrais chimiques                   « Ils nous libèrent tous », a déclaré à l’Agence France-Presse Angela Ramirez, une cycliste péruvienne qui faisait partie du groupe, après l’annonce du médiateur pour les droits humains. Elle a ajouté qu’il y avait eu « beaucoup d’anxiété, beaucoup de fatigue » chez les touristes. Détenus pendant vingt-huit heures, ils commençaient à manquer d’eau et de nourriture. « Ils retournent déjà dans leurs lieux d’origine », a annoncé le ministre du tourisme, Roberto Sanchez, aux journalistes à Lima.            Une déchirure sur le plus grand oléoduc du pays            Selon un responsable autochtone, cette prise d’otages avait été décidée pour que le gouvernement envoie une délégation constater les dommages environnementaux provoqués par la fuite de pétrole. Ce responsable avait ajouté que les passagers ainsi retenus passeraient la nuit sur le bateau en attendant qu’une solution soit trouvée. L’incident était survenu sur un affluent de la Marañon, une rivière faisant face au territoire de la communauté Cuninico.                 Des groupes autochtones bloquent en outre depuis jeudi le passage de tout type de bateau sur ce cours d’eau pour protester contre le déversement de brut provoqué par une rupture de l’oléoduc Norperuano (ONP) dans la région sauvage de Loreto.            Le 27 septembre, le gouvernement a décrété l’état d’urgence pour une durée de quatre-vingt-dix jours dans la zone touchée sur le territoire des communautés Cuninico et Urarinas où vivent quelque 2 500 autochtones.            L’oléoduc Norperuano de la compagnie étatique Petroperu est l’un des plus grands ouvrages du pays. Il a été construit il y a quatre décennies pour transporter du pétrole de la région amazonienne à Piura, sur la côte, s’étendant sur quelque 800 kilomètres.                La compagnie avait attribué cette fuite à une attaque, avec « une déchirure intentionnelle de 21 centimètres dans l’oléoduc ». Petroperu a fait état de dix attaques depuis janvier contre son oléoduc à Loreto, qui ont causé des marées noires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Espinar, au Pérou, la mine de cuivre suscite colère et amertume                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 7 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gainsbourg à Gainsbarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/au-perou-une-centaine-de-touristes-liberes-apres-une-prise-d-otages-dans-la-region-amazonienne_6148590_3210.html"},"headline":"Au P\u00e9rou, une centaine de touristes lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s une prise d\u2019otages dans la r\u00e9gion amazonienne","dateCreated":"2022-11-05T03:21:33+01:00","datePublished":"2022-11-05T03:21:33+01:00","dateModified":"2022-11-05T10:46:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","P\u00e9rou"],"description":"Ils avaient \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9s jeudi par des membres de la communaut\u00e9 Cuninico qui tentaient d\u2019attirer l\u2019attention du gouvernement apr\u00e8s une grave fuite de p\u00e9trole dans une rivi\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/522/0/2200/1100/1342/671/60/0/c1a251c_5644362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/05/17-19">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le gouvernement de Volodymyr Zelensky tient à distance l’opposante Svetlana Tsikhanovskaïa, en exil à Vilnius, qui doit, de surcroît, affronter la concurrence d’un bataillon de volontaires biélorusses présent depuis le début de la guerre au côté de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             Adrien Vautier / Le Pictorium POUR « LE MONDE »                         International       Biélorussie         A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire   Par Thomas d'Istria (Kiev, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 03h12, mis à jour à 09h48     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe gouvernement de Volodymyr Zelensky tient à distance l’opposante Svetlana Tsikhanovskaïa, en exil à Vilnius, qui doit, de surcroît, affronter la concurrence d’un bataillon de volontaires biélorusses présent depuis le début de la guerre au côté de l’Ukraine.                Envers et contre tout, le canal de communication a été maintenu. Alors même que Kiev ne reconnaît pas la légitimité du dirigeant biélorusse, Alexandre Loukachenko, depuis sa réélection frauduleuse en août 2020, et dénonce sa participation à la guerre russe menée contre le pays, les relations diplomatiques entre l’Ukraine et la Biélorussie n’ont jamais été rompues. En dépit d’une rhétorique agressive et des attaques régulières de missiles et de drones russes depuis la Biélorussie, l’ambassade d’Ukraine n’a pas quitté ses bureaux de Minsk.          Etrange situation entre pays voisins, dont l’un s’est rendu complice d’une agression contre l’autre. Officiellement, le corps diplomatique ukrainien resté en Biélorussie sert de relais pour ses quelques citoyens restés sur place. En réalité, « le fait que les Ukrainiens aient gardé leur ambassadeur signifie qu’ils tiennent à avoir des informations directes du régime de Loukachenko », explique Pavel Slunkin, un diplomate biélorusse, qui a fait défection en septembre 2020 et vit depuis en exil, sans vouloir préciser où. « Ils comprennent que la situation peut vraiment se compliquer si Loukachenko décide d’envoyer ses troupes en Ukraine, poursuit-il. C’est l’une des raisons pour lesquelles les Ukrainiens refusent toujours de rencontrer Svetlana Tsikhanovskaïa, pour ne pas provoquer Loukachenko. »          Depuis le début de la guerre, l’opposante en chef biélorusse, elle-même en exil en Lituanie après sa défaite orchestrée à l’élection présidentielle, tente d’ouvrir des relations diplomatiques avec le gouvernement de Volodymyr Zelensky. En vain. Et l’ouverture, en juin, à Kiev, d’un bureau de représentation, n’y a rien changé. Les contacts restent limités. Depuis Vilnius, le « cabinet de transition unie » formé par Mme Tsikhanovskaïa peine à se rendre attrayant aux yeux des autorités ukrainiennes.          « Des actes, pas seulement des mots »          Ces derniers temps, une concurrence est en outre apparue, un acteur encore discret de l’opposition biélorusse surgi des champs de bataille ukrainiens : le régiment Kastous-Kalinowski, composé de 500 volontaires biélorusses qui se battent au côté de l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe. Ces derniers sont convaincus que le renversement du régime de Minsk, soutenu économiquement et politiquement par le Kremlin, passe par une victoire de l’armée ukrainienne contre l’ennemi commun.                              Des soldats d'un bataillon biélorusse dans leur base, à Kiev, le 12 mars 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Le 19 octobre, ce sont ses représentants qui ont rencontré des députés de la Verkhovna Rada (le Parlement ukrainien) membres du groupe parlementaire créé en 2020 pour une « Biélorussie démocratique ». La réunion a abouti à un projet de loi déposé deux jours plus tard, le 21 octobre, visant à reconnaître la Biélorussie comme un territoire occupé par la Russie – dans la même veine que celui, adopté en octobre, pour la reconnaissance de l’indépendance de la Tchétchénie, « temporairement occupée ».        Il vous reste 59.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/05/a-kiev-l-opposition-bielorusse-joue-des-coudes-pour-etre-reconnue-comme-un-partenaire_6148589_3210.html"},"headline":"A Kiev, l\u2019opposition bi\u00e9lorusse joue des coudes pour \u00eatre reconnue comme un partenaire","dateCreated":"2022-11-05T03:12:55+01:00","datePublished":"2022-11-05T03:12:55+01:00","dateModified":"2022-11-05T09:48:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Ukraine","International","Europe","Bi\u00e9lorussie"],"description":"Le gouvernement de Volodymyr Zelensky tient \u00e0 distance l\u2019opposante Svetlana Tsikhanovska\u00efa, en exil \u00e0 Vilnius, qui doit, de surcro\u00eet, affronter la concurrence d\u2019un bataillon de volontaires bi\u00e9lorusses pr\u00e9sent depuis le d\u00e9but de la guerre au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/d29935e_1667605815621-sujet-bielorusse-7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/05/17-20">
<filnamedate="20221105"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221105"><AAMMJJHH="2022110517">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ A Bebnine, Libanais et réfugiés syriens sont en première ligne. La maladie est déjà à l’origine de 18 morts dans le pays et de 400 cas d’infection.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Politique    COP27    Midterms 2022    Crise énergétique    Corée du Nord    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie TF1 et Canal+ signent un « nouvel accord de distribution »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le zinc pique du nez »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés TotalEnergies : « L’asymétrie entre le niveau de négociation et le lieu de travail renforce les difficultés de résorption des conflits sociaux »   Elsa Peskine professeure de droit privée à l’université Paris-Nanterre                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Enquête  Article réservé aux abonnés Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Planter des arbres est une excellente stratégie de communication » mais ne fait pas une politique forestière   Sylvain Angerand Ingénieur forestier et coordinateur des campagnes de l’association Canopée                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Susan Sontag, Jean-Michel Espitallier et Brice Couturier : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Laurence Equilbey, pour la beauté du geste », sur France 5 : l’évidente autorité d’une cheffe d’orchestre                   Culture  Article réservé aux abonnés Christian Bale, éternel enfant-acteur                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’aiguille  à brider le poulet                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tirana                   Chronique Figure de style : A bicyclette, sur la véloroute des pèlerins   Aude Walker                     Chronique  Article réservé aux abonnés Le retour de la « Star Academy » : chantons sous l’ennui   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             DALIA KHAMISSY POUR « LE MONDE »                        Planète       Liban         Dans le nord du Liban, des infrastructures défaillantes aggravent l’épidémie de choléra   Par Laure Stephan (Bebnine (nord du Liban), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 02h11, mis à jour à 09h51     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA Bebnine, Libanais et réfugiés syriens sont en première ligne. La maladie est déjà à l’origine de 18 morts dans le pays et de 400 cas d’infection.                Gharida Ajaj est en convalescence. A la mi-octobre, la jeune femme a été prise de « vomissements et de fortes douleurs. J’avais bu de l’eau lors d’une visite chez de la famille. J’ai tout de suite pensé que j’avais le choléra. J’ai eu peur, car des gens en sont morts dans notre région », raconte l’étudiante de 21 ans, sur la terrasse de l’immeuble où elle vit avec ses parents dans le centre de Bebnine. C’est dans cette localité du district pauvre de l’Akkar, dans le nord du Liban, que la maladie diarrhéique aiguë est apparue début octobre, dans la foulée de l’épidémie qui sévit en Syrie depuis le mois d’août.                              Une patiente reçoit un traitement au sous-sol d’un centre médical où sont traités les patients présentant des symptômes du choléra, à Bebnine, dans le nord du Liban, mardi 1er novembre 2022.  DALIA KHAMISSY POUR « LE MONDE »               Les habitants de Bebnine ont toutes les raisons de se sentir menacés : la petite ville plantée sur une colline escarpée, où vivent Libanais et réfugiés syriens, compte le plus grand nombre de cas confirmés d’infection, sur les 400 recensés au Liban ; 18 personnes sont mortes dans le pays, où les cas suspects se chiffrent à plus de 1 400. Le sentiment de marginalisation, ancien au Akkar, est renforcé : les infrastructures sont totalement défaillantes.          Khaldiya, la mère de Gharida, tempête face à cette dégradation. Les poubelles s’amoncellent dans les rues. « Elles ne sont plus ramassées régulièrement. Evidemment qu’il va y avoir des maladies ! », s’exclame-t-elle. Dans une rue en pente, un pick-up chargé de détritus en laisse tomber en route. La cage d’escalier qui mène à l’appartement des Ajaj est plongée dans le noir. « Nous n’avons plus d’électricité publique depuis trois ou quatre mois. Notre eau ne vient pas de l’Etat, mais d’une source de Bebnine : il faut faire marcher le générateur, et donc pouvoir acheter de l’essence, pour que la pompe fonctionne », ajoute-t-elle. Sur la terrasse de l’immeuble voisin, des femmes se disputent pour remplir les citernes.          Canal d’irrigation pollué                              L’agriculteur Ahmad Ajaj près du filtre à eau qu’il a installé pour l’arrosage de ses légumes à Haryk, près de la ville de Bebnine, dans le nord du Liban, mardi 1er novembre 2022.  DALIA KHAMISSY POUR « LE MONDE »                                   Le cousin d’Ahmad Ajaj et son employé réparent les tuyaux avant d’arroser les légumes qu’ils ont plantés dans le village de Haryk, près de la ville de Bebnine, dans le nord du Liban, le 1er novembre 2022. Ahmad Ajaj et son cousin ont installé un filtre à eau qui nettoie l’eau avant d’arroser.  DALIA KHAMISSY POUR « LE MONDE »                                   L’une des serres d’Ahmad Ajaj, agriculteur à Haryk, près de la ville de Bebnine, mardi 1er novembre 2022.  DALIA KHAMISSY POUR « LE MONDE »               Le panorama est étendu, de la mer à la montagne. En direction de la côte, on aperçoit des serres agricoles. C’est là qu’Ahmad Ajaj, le père de Gharida, a ses champs. Des courgettes, en cette saison, et de la menthe. « Le canal d’irrigation qui traverse Bebnine est pollué, des déchets sont jetés. Quand l’eau arrive ici, elle est contaminée. Et des eaux usées s’y déversent », fulmine-t-il en montrant les tuyaux. « Pour sortir de la psychose, il faut que les autorités analysent les sources d’eau à Bebnine et prennent des mesures ! », exhorte l’agriculteur. Il filtre l’eau qui irrigue ses champs. D’autres paysans n’ont pas fait cet investissement. Ahmad Ajaj redoute que la production locale soit stigmatisée en raison de l’épidémie.        Il vous reste 65.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/05/dans-le-nord-du-liban-des-infrastructures-defaillantes-aggravent-l-epidemie-de-cholera_6148587_3244.html"},"headline":"Dans le nord du Liban, des infrastructures d\u00e9faillantes aggravent l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra","dateCreated":"2022-11-05T02:11:46+01:00","datePublished":"2022-11-05T02:11:46+01:00","dateModified":"2022-11-05T09:51:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Liban"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","International","Proche-Orient","Liban","Plan\u00e8te"],"description":"A Bebnine, Libanais et r\u00e9fugi\u00e9s syriens sont en premi\u00e8re ligne. La maladie est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019origine de 18 morts dans le pays et de 400 cas d\u2019infection.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Bebnine (nord du Liban), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/784/0/5703/2851/1342/671/60/0/6ebcbf8_1667579226417-0m7a7592.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  
