<FILE-date="2022/10/19/19">

<article-nb="2022/10/19/19-1">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Sans majorité absolue, le gouvernement choisit ainsi d’abréger les débats, alors que 3 300 amendements ont été déposés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Bonne soirée     Ça vacille          Bonjour Ça vacille,          Nous le pouvons. Pour être adoptée, une motion de censure doit être votée par la majorité absolue des députés, soit 289. La Nupes en compte 151, ce qui est loin du compte. Le RN en compte 89, ce qui est loin du compte également. Même si ces deux oppositions joignaient leurs forces, ce qu’elles n’ont aucunement l’intention de faire, nous en serions à 240 députés, ce qui est toujours loin du compte.          En regard, avec ses trois groupes Renaissance, MoDem et Horizons, la majorité est forte de 251 députés.                    18:40   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Vallaud (PS) déplore une « crise profonde du parlementarisme »        D’après Boris Vallaud, le président du groupe parlementaire des socialistes et apparentés, les principaux amendements adoptés cette semaine dans l’hémicycle, comme l’« exit tax » sur l’exil fiscal ou la taxe sur les superdividendes, ne seront pas conservés par le gouvernement dans le texte sur lequel il vient d’engager sa responsabilité. « C’est une crise profonde du parlementarisme », déclare-t-il, « on nie l’existence de l’opposition ».          A ses côtés, un Arthur Delaporte (PS) révolté confie que, pendant la déclaration d’Elisabeth Borne, certains élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale étaient en plein examen du projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS). Ils n’ont pas été prévenus de l’arrivée de la première ministre dans l’hémicycle. Le PLFSS fera vraisemblablement l’objet d’un autre 49.3 dans les prochaines heures ou prochains jours.        Florian Grenon            18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire : « Que la majorité décide à la fin, cela s’appelle la démocratie »        Dans un entretien avec l’Agence France-Presse, le ministre de l’économie a soutenu le recours au 49.3 pour faire adopter sans vote, en première lecture à l’Assemblée, le projet de loi de finances pour 2023. « Qu’il y ait des divergences, cela s’appelle la démocratie ; que la majorité décide à la fin, cela s’appelle la démocratie », a soutenu Bruno Le Maire.          « Entre ceux qui estiment qu’il faut augmenter massivement toutes les taxes et tous les impôts et ceux qui, comme nous, plaident pour la stabilité fiscale ou la baisse des impôts, il est difficile de trouver un compromis », a-t-il fait valoir.          Pour le patron de Bercy, « l’incertitude totale » sur les prix de l’énergie dans les mois à venir justifie de limiter la dépense publique prévue dans le budget 2023.           Nous pouvons être amenés, dans les mois qui viennent, à prendre des mesures supplémentaires pour protéger soit nos compatriotes, soit nos entreprises. Donc, le principe de responsabilité, c’est évidemment de garder des réserves financières au cas où la situation devait se détériorer.                               18:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Elisabeth Borne s’approche de la tribune où elle va annoncer le recours du gouvernement au 49.3, le 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                  Dans l’attente de l’annonce, dans les couloirs de l’Assemblée nationale, le 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                  La gauche a déserté l’hémicycle pendant le discours de la première ministre, le 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                      18:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Alexis Corbière dans la salle des Quatre-Colonnes, le 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     18:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Gabriel Attal arrive par le jardin des Quatre-Colonnes, mercredi 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     18:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Jean-Philippe Tanguy discute avec des journalistes à listes dans la salle des Quatre-Colonnes à l’Assemblée nationale, le 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR «LE MONDE»                     18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Jean-René Cazeneuve, les oppositions « se sont enfermées dans une posture politicienne »        Député-clé du camp présidentiel, le rapporteur général du budget, Jean-René Cazeneuve (Renaissance), insiste sur la « démarche constructive » du gouvernement en matière budgétaire :           Depuis le début, nous avons eu une démarche constructive : dialogues de Bercy, consultations, compromis sur plusieurs sujets, quatre-vingt-six heures de débat, mille amendements examinés (…). Mais les oppositions avaient décidé, avant même d’avoir le [projet de loi de finances] entre les mains, qu’elles ne le voteraient pas. Ni les compromis, ni les augmentations significatives des budgets de l’éducation, de l’écologie ou de la défense, ni les amendements qu’elles ont votés contre l’avis du gouvernement ne pouvaient les faire changer d’avis.            Elles se sont enfermées dans une posture politicienne. La coalition conjoncturelle du RN et de la Nupes, bien qu’ils aient des visions opposées de la dépense publique, a creusé potentiellement notre déficit de 8 milliards d’euros alors qu’à peine un tiers des amendements avaient été examinés. Le texte final intègre une centaine d’amendements qui renforcent sa cohérence et respecte [la limitation du] déficit à 5 %.            Nous avons besoin d’un budget avant le 31 décembre pour faire fonctionner l’Etat. Le gouvernement a pris ses responsabilités en utilisant le 49.3 : c’était nécessaire.                     18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes vient de déposer sa motion de censure, avec 151 signatures        Pour rappel, une motion de censure peut être déposée si elle est signée par un dixième au moins des députés, soit 58 élus. Celle que le Rassemblement national (RN) compte déposer devrait également passer la barre, puisque le groupe RN compte à lui seul 89 membres.                    18:04   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le RN compte déposer une motion de censure        Interrogé par BFM-TV à l’Assemblée nationale, le vice-président du groupe du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, a fait savoir que son camp compte déposer une motion de censure pour contrer le 49.3 déclenché à l’instant par la première ministre, Elisabeth Borne.          « Le gouvernement est perdu et ne sait pas où il mène le pays », a-t-il déploré.          Le député a fait savoir que la motion de son groupe serait « très consensuelle », pour tenter de fédérer au-delà de l’extrême droite, et dirait en substance que « le gouvernement n’a pas pris acte des élections législatives » et se pense, à tort selon lui, « toujours majoritaire ».          Le gouvernement « n’a pas réussi à associer à son budget les centristes de LIOT ou Les Républicains », a remarqué M. Tanguy, qui en tire la conclusion que l’exécutif est « plus isolé que jamais ».                              17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le 49.3, comment ça marche ?         Cet article de la Constitution permet au gouvernement de faire adopter un projet de loi par l’Assemblée nationale sans vote des députés. C’est le moyen, pour l’exécutif, de faire passer son texte s’il estime que le débat parlementaire ne va pas assez vite ou que le nombre d’amendements est excessif.        Les oppositions peuvent contrer cette mesure si elles parviennent à déposer puis à faire adopter une motion de censure. Pour la déposer, il faut réunir les signatures d’un dixième au moins des députés dans un délai de vingt-quatre heures. Pour la faire adopter, il faut obtenir le vote favorable de la majorité absolue des députés, et ce vote ne peut pas intervenir moins de quarante-huit heures après le dépôt.        Si la motion de censure est votée, non seulement la loi est rejetée mais c’est la fin pure et simple du gouvernement Borne, qui devra démissionner.        A l’inverse, si la motion n’est pas adoptée, non seulement le gouvernement reste en place, mais le projet de loi est adopté en première lecture. Il peut alors poursuivre son chemin parlementaire au Sénat, puis revenir à l’Assemblée en seconde lecture.                     17:51   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mathilde Panot annonce la décision de la Nupes de déposer une motion de censure et déplore la « brutalité » du gouvernement        « Nous refusons de nous habituer à la méthode du 49.3 », a dit Mathilde Panot, la présidente du groupe parlementaire de La France insoumise, dans la salle des Quatre-Colonnes de l’Assemblée, se disant certaine que le gouvernement compte recourir à cette mesure également sur le projet de loi de financement de la Sécurité sociale.          Elle dit que son groupe a l’intention de déposer une motion de censure pour contrer le 49.3, et ainsi renverser le gouvernement.          Le recours au 49.3 est une « honte pour notre démocratie », dit pour sa part André Chassaigne, le patron des députés communistes.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne justifie le recours au 49.3 tout en assurant avoir tenu compte des amendements des oppositions        Dans les quelques mots qu’elle a prononcés à la tribune pour engager la responsabilité de son gouvernement sur le projet de loi de finances pour 2023, la première ministre assure avoir tout fait pour faire vivre le débat budgétaire, et avoir été contrainte à ce recours au 49.3 par l’opposition frontale des oppositions :           Au moment où nous parlons, au sixième jour de débat, bon nombre d’amendements sont encore à examiner. Et tout indique que nous ne tiendrons pas les délais prévus pour la discussion de cette première partie du PLF [projet de loi de finances]. Ensuite et surtout, les oppositions ont toutes réaffirmé leur volonté de rejeter le texte.            Le texte que je présente aujourd’hui n’est pas le décalque du projet qui vous avait été initialement soumis. Il a été nourri, complété, amendé – corrigé, même – suite aux débats de ces derniers jours, en commission et dans l’hémicycle. Une centaine d’amendements a été retenue, y compris des amendements des oppositions.            Cette décision, c’est le choix de la responsabilité, car nous devons donner au pays un budget – un budget cohérent avec les engagements pris devant les Français : pas de hausse d’impôts, pas de hausse de déficit.            Cette décision, ce n’est pas la fin du débat sur le projet de loi de finances pour 2023. Ce débat continuera, au Sénat, comme à l’Assemblée nationale. Et, à chaque étape, nous garderons intacte notre volonté de dialogue, notre devoir d’action et notre esprit de responsabilité.                     17:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne engage la responsabilité de son gouvernement sur la première partie du projet de loi de finances pour 2023        La première ministre vient d’annoncer le recours à l’article 49.3 de la Constitution pour faire adopter sans vote le budget 2023 en première lecture à l’Assemblée nationale.                    17:43   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne a pris la parole à la tribune de l’Assemblée nationale                            17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct politique        Le gouvernement devrait avoir recours ce mercredi après-midi à l’article 49.3 de la Constitution, qui lui permet de faire adopter sans vote à l’Assemblée nationale le projet de loi de finances pour 2023 – sauf si les oppositions parvenaient à le contrer en faisant adopter une motion de censure.          Nous vous donnerons toutes les informations et les réactions politiques sur le sujet, et nous répondrons à vos questions au cours d’un tchat avec Jérémie Lamothe, notre spécialiste des questions parlementaires.                                         Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen      Image de couverture :   BENOIT TESSIER / REUTERS          Elisabeth Borne a annoncé mercredi 19 octobre que le gouvernement aura recours à l’article 49, alinéa 3, de la Constitution pour faire adopter le projet de loi de finances (PLF) 2023, sans passer par un vote à l’Assemblée nationale.Sans majorité absolue, le gouvernement choisit ainsi d’abréger les débats, alors que 3 300 amendements ont été déposés.Le budget prévoit de contenir le déficit à 5 % du produit intérieur brut, en instaurant toutefois un « bouclier tarifaire » de 45 milliards d’euros pour contenir la flambée des prix de l’électricité et du gaz, et l’indexation sur l’inflation du barème de l’impôt sur le revenu (6,2 milliards d’euros).En ayant recours au 49.3, le gouvernement engage sa responsabilité : l’Assemblée peut s’y opposer en adoptant une motion de censure, qui doit être déposée dans les vingt-quatre heures et doit être signée par au moins un dixième des députés, soit cinquante-huit élus. Pour renverser le gouvernement, il faudrait obtenir un vote favorable à la majorité absolue, soit 289 députés. Compte tenu de la composition de l’Assemblée nationale, cela nécessiterait que la quasi-totalité des 327 députés de l’opposition, du RN à LFI, en passant par LR, s’accorde sur un texte. Un scénario hautement improbable, les élus RN ayant exclu « a priori » de voter pour un texte de la Nupes, et vice versa.         Pour approfondir         Ce que contient le projet de budget 2023 présenté par le gouvernementBudget 2023 : le gouvernement et les oppositions s’affrontent autour du 49.3La bataille du budget démarre à l’Assemblée nationale, avec le 49.3 en ligne de mireMotion de censure, 49.3, dissolution : pourquoi ces menaces sont brandies avant le début de la session parlementaire                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","coverageStartTime":"2022-10-19T16:54:30+00:00","coverageEndTime":"2022-10-20T04:54:30+00:00","headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","description":"Sans majorit\u00e9 absolue, le gouvernement choisit ainsi d\u2019abr\u00e9ger les d\u00e9bats, alors que 3\u00a0300 amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"En direct : article 49.3 enclenché à l’Assemblée, une première motion de censure déposée… Posez vos questions à nos journalistes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sans majorit\u00e9 absolue, le gouvernement choisit ainsi d\u2019abr\u00e9ger les d\u00e9bats, alors que 3\u00a0300 amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-10-19T16:54:30+00:00"
,"endDate":"2022-10-20T04:54:30+00:00"
  Critiqu\u00e9 comme un passage en force par les oppositions, le recours au 49.3 sur le projet de loi de finances \u00e9tait dans l\u2019air depuis que la droite avait fait savoir, \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, qu\u2019elle n\u2019avait pas l\u2019intention de voter le budget. L\u2019ex\u00e9cutif se voyait alors priv\u00e9 de la force d\u2019appoint qui lui avait permis, en juillet et d\u00e9but ao\u00fbt, de faire adopter ses premiers textes, consacr\u00e9s au pouvoir d\u2019achat.          Depuis, majorit\u00e9 et opposition se livrent \u00e0 une chor\u00e9graphie attendue, qui a pour principal objectif de rejeter sur l\u2019autre la responsabilit\u00e9 du pi\u00e9tinement, selon l\u2019analyse de nos sp\u00e9cialistes Mariama Darame, J\u00e9r\u00e9mie Lamothe et Matthieu Goar\u00a0:             Lire aussi :     Le recours annonc\u00e9 au 49.3, aboutissement du jeu de dupes entre la majorit\u00e9 et les oppositions                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment le gouvernement en est venu au 49.3","dateModified":"2022-10-19T16:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:50:00+00:00","articleBody":"     Posez-leur toutes vos questions sur le recours par Elisabeth Borne au 49.3 pour faire adopter sans vote le projet de loi de finances 2023. Merci de mentionner \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec nos sp\u00e9cialistes du Parlement, Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe, commence \u00e0 19\u00a0heures","dateModified":"2022-10-19T16:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:47:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Pouvez-vous rappeler la composition de l'Assembl\u00e9e et les situations pour qu'une motion de censure passe.\nBonne soir\u00e9e     \u00c7a vacille          Bonjour \u00c7a vacille,          Nous le pouvons.\u00a0Pour \u00eatre adopt\u00e9e, une motion de censure doit \u00eatre vot\u00e9e par la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s, soit 289. La Nupes en compte 151, ce qui est loin du compte. Le RN en compte 89, ce qui est loin du compte \u00e9galement. M\u00eame si ces deux oppositions joignaient leurs forces, ce qu\u2019elles n\u2019ont aucunement l\u2019intention de faire, nous en serions \u00e0 240 d\u00e9put\u00e9s, ce qui est toujours loin du compte.          En regard, avec ses trois groupes Renaissance, MoDem et Horizons, la majorit\u00e9 est forte de 251 d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","dateModified":"2022-10-19T16:47:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:40:40+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s Boris Vallaud, le pr\u00e9sident du groupe parlementaire des socialistes et apparent\u00e9s, les principaux amendements adopt\u00e9s cette semaine dans l\u2019h\u00e9micycle, comme l\u2019\u00ab\u00a0exit tax\u00a0\u00bb sur l\u2019exil fiscal ou la taxe sur les superdividendes, ne seront pas conserv\u00e9s par le gouvernement dans le texte sur lequel il vient d\u2019engager sa responsabilit\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est une crise profonde du parlementarisme\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il, \u00ab\u00a0on nie l\u2019existence de l\u2019opposition\u00a0\u00bb.          A ses c\u00f4t\u00e9s, un Arthur Delaporte (PS) r\u00e9volt\u00e9 confie que, pendant la d\u00e9claration d\u2019Elisabeth Borne, certains \u00e9lus de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00e9taient en plein examen du projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS). Ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus de l\u2019arriv\u00e9e de la premi\u00e8re ministre dans l\u2019h\u00e9micycle. Le PLFSS fera vraisemblablement l\u2019objet d\u2019un autre 49.3 dans les prochaines heures ou prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Vallaud (PS) d\u00e9plore une \u00ab\u00a0crise profonde du parlementarisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-19T16:58:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:33:01+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec l\u2019Agence France-Presse, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a soutenu le recours au 49.3 pour faire adopter sans vote, en premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, le projet de loi de finances pour 2023. \u00ab\u00a0Qu\u2019il y ait des divergences, cela s\u2019appelle la d\u00e9mocratie\u00a0; que la majorit\u00e9 d\u00e9cide \u00e0 la fin, cela s\u2019appelle la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a soutenu Bruno Le Maire.          \u00ab\u00a0Entre ceux qui estiment qu\u2019il faut augmenter massivement toutes les taxes et tous les imp\u00f4ts et ceux qui, comme nous, plaident pour la stabilit\u00e9 fiscale ou la baisse des imp\u00f4ts, il est difficile de trouver un compromis\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          Pour le patron de Bercy, \u00ab\u00a0l\u2019incertitude totale\u00a0\u00bb sur les prix de l\u2019\u00e9nergie dans les mois \u00e0 venir justifie de limiter la d\u00e9pense publique pr\u00e9vue dans le budget 2023.           Nous pouvons \u00eatre amen\u00e9s, dans les mois qui viennent, \u00e0 prendre des mesures suppl\u00e9mentaires pour prot\u00e9ger soit nos compatriotes, soit nos entreprises. Donc, le principe de responsabilit\u00e9, c\u2019est \u00e9videmment de garder des r\u00e9serves financi\u00e8res au cas o\u00f9 la situation devait se d\u00e9t\u00e9riorer.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire\u00a0: \u00ab\u00a0Que la majorit\u00e9 d\u00e9cide \u00e0 la fin, cela s\u2019appelle la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-19T16:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:24:24+00:00","articleBody":"           Elisabeth Borne s\u2019approche de la tribune o\u00f9 elle va annoncer le recours du gouvernement au 49.3, le 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  Dans l\u2019attente de l\u2019annonce, dans les couloirs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  La gauche a d\u00e9sert\u00e9 l\u2019h\u00e9micycle pendant le discours de la premi\u00e8re ministre, le 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/7d01b90_1666196584273-img-1002084.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","dateModified":"2022-10-19T16:36:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:21:47+00:00","articleBody":"                     Alexis Corbi\u00e8re dans la salle des Quatre-Colonnes, le 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/6c7062d_1666194769562-img-1002034.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","dateModified":"2022-10-19T16:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:21:45+00:00","articleBody":"                     Gabriel Attal arrive par le jardin des Quatre-Colonnes, mercredi 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/6c0e5ac_1666194709984-img-1002034-4.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","dateModified":"2022-10-19T16:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:21:36+00:00","articleBody":"                     Jean-Philippe Tanguy discute avec des journalistes \u00e0 listes dans la salle des Quatre-Colonnes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/f719164_1666193967628-img-1002034.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","dateModified":"2022-10-19T16:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:15:35+00:00","articleBody":"     D\u00e9put\u00e9-cl\u00e9 du camp pr\u00e9sidentiel, le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget, Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve (Renaissance), insiste sur la \u00ab\u00a0d\u00e9marche constructive\u00a0\u00bb du gouvernement en mati\u00e8re budg\u00e9taire\u00a0:           Depuis le d\u00e9but, nous avons eu une d\u00e9marche constructive\u00a0: dialogues de Bercy, consultations, compromis sur plusieurs sujets, quatre-vingt-six heures de d\u00e9bat, mille amendements examin\u00e9s (\u2026). Mais les oppositions avaient d\u00e9cid\u00e9, avant m\u00eame d\u2019avoir le [projet de loi de finances] entre les mains, qu\u2019elles ne le voteraient pas. Ni les compromis, ni les augmentations significatives des budgets de l\u2019\u00e9ducation, de l\u2019\u00e9cologie ou de la d\u00e9fense, ni les amendements qu\u2019elles ont vot\u00e9s contre l\u2019avis du gouvernement ne pouvaient les faire changer d\u2019avis.            Elles se sont enferm\u00e9es dans une posture politicienne. La coalition conjoncturelle du RN et de la Nupes, bien qu\u2019ils aient des visions oppos\u00e9es de la d\u00e9pense publique, a creus\u00e9 potentiellement notre d\u00e9ficit de 8\u00a0milliards d\u2019euros alors qu\u2019\u00e0 peine un tiers des amendements avaient \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s. Le texte final int\u00e8gre une centaine d\u2019amendements qui renforcent sa coh\u00e9rence et respecte [la limitation du] d\u00e9ficit \u00e0 5\u00a0%.            Nous avons besoin d\u2019un budget avant le 31\u00a0d\u00e9cembre pour faire fonctionner l\u2019Etat. Le gouvernement a pris ses responsabilit\u00e9s en utilisant le 49.3\u00a0: c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve, les oppositions \u00ab\u00a0se sont enferm\u00e9es dans une posture politicienne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-19T16:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:07:16+00:00","articleBody":"     Pour rappel, une motion de censure peut \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e si elle est sign\u00e9e par un dixi\u00e8me au moins des d\u00e9put\u00e9s, soit 58\u00a0\u00e9lus. Celle que le Rassemblement national (RN) compte d\u00e9poser devrait \u00e9galement passer la barre, puisque le groupe RN compte \u00e0 lui seul 89\u00a0membres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes vient de d\u00e9poser sa motion de censure, avec 151\u00a0signatures","dateModified":"2022-10-19T16:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:04:21+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par BFM-TV \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le vice-pr\u00e9sident du groupe du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, a fait savoir que son camp compte d\u00e9poser une motion de censure pour contrer le 49.3 d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 l\u2019instant par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne.          \u00ab\u00a0Le gouvernement est perdu et ne sait pas o\u00f9 il m\u00e8ne le pays\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 a fait savoir que la motion de son groupe serait \u00ab\u00a0tr\u00e8s consensuelle\u00a0\u00bb, pour tenter de f\u00e9d\u00e9rer au-del\u00e0 de l\u2019extr\u00eame droite, et dirait en substance que \u00ab\u00a0le gouvernement n\u2019a pas pris acte des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb et se pense, \u00e0 tort selon lui, \u00ab\u00a0toujours majoritaire\u00a0\u00bb.          Le gouvernement \u00ab\u00a0n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 associer \u00e0 son budget les centristes de LIOT ou Les R\u00e9publicains\u00a0\u00bb, a remarqu\u00e9 M.\u00a0Tanguy, qui en tire la conclusion que l\u2019ex\u00e9cutif est \u00ab\u00a0plus isol\u00e9 que jamais\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le RN compte d\u00e9poser une motion de censure","dateModified":"2022-10-19T16:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:56:04+00:00","articleBody":"      Cet article de la Constitution permet au gouvernement de faire adopter un projet de loi par l\u2019Assembl\u00e9e nationale sans vote des d\u00e9put\u00e9s. C\u2019est le moyen, pour l\u2019ex\u00e9cutif, de faire passer son texte s\u2019il estime que le d\u00e9bat parlementaire ne va pas assez vite ou que le nombre d\u2019amendements est excessif.          Les oppositions peuvent contrer cette mesure si elles parviennent \u00e0 d\u00e9poser puis \u00e0 faire adopter une motion de censure. Pour la d\u00e9poser, il faut r\u00e9unir les signatures d\u2019un dixi\u00e8me au moins des d\u00e9put\u00e9s dans un d\u00e9lai de vingt-quatre heures. Pour la faire adopter, il faut obtenir le vote favorable de la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s, et ce vote ne peut pas intervenir moins de quarante-huit heures apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t.          Si la motion de censure est vot\u00e9e, non seulement la loi est rejet\u00e9e mais c\u2019est la fin pure et simple du gouvernement Borne, qui devra d\u00e9missionner.          A l\u2019inverse, si la motion n\u2019est pas adopt\u00e9e, non seulement le gouvernement reste en place, mais le projet de loi est adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture. Il peut alors poursuivre son chemin parlementaire au S\u00e9nat, puis revenir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e en seconde lecture.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 49.3, comment \u00e7a marche\u00a0?","dateModified":"2022-10-19T16:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:51:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous refusons de nous habituer \u00e0 la m\u00e9thode du 49.3\u00a0\u00bb, a dit Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe parlementaire de La France insoumise, dans la salle des Quatre-Colonnes de l\u2019Assembl\u00e9e, se disant certaine que le gouvernement compte recourir \u00e0 cette mesure \u00e9galement sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale.          Elle dit que son groupe a l\u2019intention de d\u00e9poser une motion de censure pour contrer le 49.3, et ainsi renverser le gouvernement.          Le recours au 49.3 est une \u00ab\u00a0honte pour notre d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, dit pour sa part Andr\u00e9 Chassaigne, le patron des d\u00e9put\u00e9s communistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot annonce la d\u00e9cision de la Nupes de d\u00e9poser une motion de censure et d\u00e9plore la \u00ab\u00a0bruta...","dateModified":"2022-10-19T16:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:46:13+00:00","articleBody":"     Dans les quelques mots qu\u2019elle a prononc\u00e9s \u00e0 la tribune pour engager la responsabilit\u00e9 de son gouvernement sur le projet de loi de finances pour 2023, la premi\u00e8re ministre assure avoir tout fait pour faire vivre le d\u00e9bat budg\u00e9taire, et avoir \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 ce recours au 49.3 par l\u2019opposition frontale des oppositions\u00a0:           Au moment o\u00f9 nous parlons, au sixi\u00e8me jour de d\u00e9bat, bon nombre d\u2019amendements sont encore \u00e0 examiner. Et tout indique que nous ne tiendrons pas les d\u00e9lais pr\u00e9vus pour la discussion de cette premi\u00e8re partie du PLF [projet de loi de finances]. Ensuite et surtout, les oppositions ont toutes r\u00e9affirm\u00e9 leur volont\u00e9 de rejeter le texte.            Le texte que je pr\u00e9sente aujourd\u2019hui n\u2019est pas le d\u00e9calque du projet qui vous avait \u00e9t\u00e9 initialement soumis. Il a \u00e9t\u00e9 nourri, compl\u00e9t\u00e9, amend\u00e9 \u2013 corrig\u00e9, m\u00eame \u2013 suite aux d\u00e9bats de ces derniers jours, en commission et dans l\u2019h\u00e9micycle. Une centaine d\u2019amendements a \u00e9t\u00e9 retenue, y compris des amendements des oppositions.            Cette d\u00e9cision, c\u2019est le choix de la responsabilit\u00e9, car nous devons donner au pays un budget \u2013 un budget coh\u00e9rent avec les engagements pris devant les Fran\u00e7ais\u00a0: pas de hausse d\u2019imp\u00f4ts, pas de hausse de d\u00e9ficit.            Cette d\u00e9cision, ce n\u2019est pas la fin du d\u00e9bat sur le projet de loi de finances pour 2023. Ce d\u00e9bat continuera, au S\u00e9nat, comme \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Et, \u00e0 chaque \u00e9tape, nous garderons intacte notre volont\u00e9 de dialogue, notre devoir d\u2019action et notre esprit de responsabilit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0justifie le recours au 49.3 tout en assurant avoir tenu compte des amendements des opposi...","dateModified":"2022-10-19T16:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:44:48+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre vient d\u2019annoncer le recours \u00e0 l\u2019article\u00a049.3 de la Constitution pour faire adopter sans vote le budget 2023 en premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne engage la responsabilit\u00e9 de son gouvernement sur la premi\u00e8re partie du projet de loi de fi...","dateModified":"2022-10-19T15:53:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:43:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne a pris la parole \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-10-19T15:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:42:18+00:00","articleBody":"     Le gouvernement devrait avoir recours ce mercredi apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019article\u00a049.3 de la Constitution, qui lui permet de faire adopter sans vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le projet de loi de finances pour 2023 \u2013 sauf si les oppositions parvenaient \u00e0 le contrer en faisant adopter une motion de censure.          Nous vous donnerons toutes les informations et les r\u00e9actions politiques sur le sujet, et nous r\u00e9pondrons \u00e0 vos questions au cours d\u2019un tchat avec J\u00e9r\u00e9mie Lamothe, notre sp\u00e9cialiste des questions parlementaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct politique","dateModified":"2022-10-19T15:52:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/19/19-2">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Depuis lundi, Kiev a été attaquée à plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. En raison de la contre-offensive ukrainienne, plus de 50 000 personnes pourraient être évacuées vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde la ville de Kherson.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des personnes assises dans le métro de Kiev, l’utilisant comme un abri anti-bombe, en Ukraine, le mercredi 19 octobre 2022.   Emilio Morenatti / AP          Le courant électrique a été rétabli mardi soir dans la centrale nucléaire de Zaporijia, près de dix-huit heures après une coupure automatique, la troisième en dix jours, a déclaré Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).La Russie s’apprête à évacuer la population de Kherson (Sud), en raison de la contre-offensive de Kiev, a annoncé mardi le commandant des forces russes en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine. Les tirs ukrainiens visant les infrastructures civiles « créent une menace directe pour la vie des habitants », a-t-il déclaré.« La situation dans la zone de l’opération militaire spéciale peut être qualifiée de tendue », a par ailleurs admis mardi M. Sourovikine, chargé des opérations en Ukraine depuis dix jours. « Le régime ukrainien cherche à percer notre défense » en réunissant « toutes ses réserves » pour la contre-offensive, a-t-il déclaré.De nouvelles frappes russes ont touché, mardi, des infrastructures énergétiques dans plusieurs villes d’Ukraine, dont la capitale, Kiev. « Depuis le 10 octobre, 30 % des centrales électriques ukrainiennes ont été détruites, provoquant des pannes massives dans tout le pays », a dénoncé Volodymyr Zelensky.Selon Kiev, l’armée russe a envoyé au cours « des dernières vingt-quatre heures » 43 drones « Shahed-136 de fabrication iranienne », dont « 38 ont été abattus par des soldats ukrainiens », a affirmé, mardi, l’état-major des forces ukrainiennes. Cet « appel à l’aide » à l’Iran est « la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique », a raillé dans la soirée M. Zelensky, qui a réitéré son refus de négocier avec son homologue russe, Vladimir Poutine.La mobilisation partielle de centaines de milliers de réservistes russes, décidée par Vladimir Poutine après les lourdes pertes subies par l’armée russe, n’est « pour le moment » pas achevée, a fait savoir, mardi, le Kremlin.L’opérateur ukrainien Energoatom a accusé mardi l’armée russe d’avoir « enlevé » deux cadres de la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud), la plus grande d’Europe, qu’elle occupe depuis mars.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils         Décryptages. L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine         Chronique. « En bouleversant les équilibres en Europe, la guerre en Ukraine déstabilise aussi la relation franco-allemande »         Analyse. La théorie de la mise en scène, l’argument très stratégique des prorusses         Factuel. Madagascar : le ministre des affaires étrangères limogé après son vote contre la Russie à l’ONU         Analyse. La Biélorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine         Décryptages. Le marathon de l’opposition biélorusse pour ouvrir des relations officielles avec Kiev         Factuel. L’OTAN teste ses capacités de dissuasion nucléaire lors d’un exercice militaire annuel et « routinier »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-19T15:56:50+00:00","coverageEndTime":"2022-10-20T03:56:50+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","description":"Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. En raison de la contre-offensive ukrainienne, plus de 50\u00a0000 personnes pourraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde la ville de Kherson.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annexés ; le prix Sakharov du Parlement européen attribué au peuple ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. En raison de la contre-offensive ukrainienne, plus de 50\u00a0000 personnes pourraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde la ville de Kherson.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-19T15:56:50+00:00"
,"endDate":"2022-10-20T03:56:50+00:00"
  Face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a ordonn\u00e9, mercredi 19\u00a0octobre, l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, en partie occup\u00e9s par Moscou et officiellement annex\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre. M.\u00a0Poutine a annonc\u00e9 cette mesure lors d\u2019une r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. La loi martiale entrera en vigueur \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T16:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T16:42:32+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 mercredi de la remise du prestigieux prix Sakharov par le Parlement europ\u00e9en au peuple ukrainien. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens prouvent leur attachement aux valeurs de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie chaque jour sur le champ de bataille contre l\u2019Etat terroriste russe\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Zelensky sur Twitter, soulignant que le soutien de l\u2019Europe \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb pour Kiev.                    Lanc\u00e9 en\u00a01988, le prix Sakharov (du nom du physicien et dissident sovi\u00e9tique Andre\u00ef Sakharov, Prix Nobel de la paix en 1975) \u00ab\u00a0pour la libert\u00e9 de l\u2019esprit\u00a0\u00bb r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des personnes ou organisations d\u00e9fendant les droits de l\u2019homme et les libert\u00e9s fondamentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prix Sakharov attribu\u00e9 au peuple ukrainien\u00a0: Zelensky salue son peuple, qui se bat pour la \u00ab\u00a0libert\u00e9 et...","dateModified":"2022-10-19T16:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T16:09:52+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unit \u00e0 huis clos, mercredi apr\u00e8s-midi \u00e0 New York, \u00e0 propos des drones iraniens utilis\u00e9s en Ukraine. Aucune d\u00e9cision n\u2019est attendue au terme de la s\u00e9ance.          De son c\u00f4t\u00e9, la diplomatie europ\u00e9enne a annonc\u00e9 avoir rassembl\u00e9 \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb\u00a0d\u00e9montrant que les drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 fournis par l\u2019Iran et dit pr\u00e9parer des sanctions et\u00a0\u00ab\u00a0une r\u00e9ponse europ\u00e9enne claire, rapide et ferme\u00a0\u00bb. Une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux Etats membres et une d\u00e9cision est attendue\u00a0\u00ab\u00a0dans le courant de la semaine\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de source diplomatique.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit plus de 200 drones iraniens depuis la mi-septembre.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens\u00a0: le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unit \u00e0 huis clos","dateModified":"2022-10-19T16:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:57:16+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge, qui est d\u00e9sormais le principal fournisseur de gaz de l\u2019Europe, s\u2019alarme de la multiplication sur son territoire de myst\u00e9rieux vols de drone, derri\u00e8re lesquels plane l\u2019ombre de la Russie, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019espionner davantage depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          Sur fond d\u2019innombrables signalements de vols d\u2019engin sans pilote, dont certains \u00e0 proximit\u00e9 de plates-formes p\u00e9troli\u00e8res en mer, la police norv\u00e9gienne a annonc\u00e9, mercredi 19\u00a0octobre, l\u2019arrestation d\u2019un citoyen russe, le septi\u00e8me interpell\u00e9 en l\u2019espace de quelques jours. Tous sont accus\u00e9s d\u2019avoir fait ill\u00e9galement voler des drones ou d\u2019avoir viol\u00e9 des interdictions de photographier dans le royaume, qui partage une fronti\u00e8re avec la Russie dans l\u2019Arctique.          En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Norv\u00e8ge a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation de cette interdiction est passible de trois ans de prison.             Lire aussi :   De myst\u00e9rieux vols de drone inqui\u00e8tent la Norv\u00e8ge\u00a0: sept Russes arr\u00eat\u00e9s en l\u2019espace de quelques jours          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T16:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:54:00+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 \u00e0 Moscou, annonc\u00e9 mercredi par Vladimir Poutine, ne va pas entra\u00eener \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb de changement au quotidien pour les habitants de la capitale russe, a affirm\u00e9 son maire, Sergue\u00ef Sobianine. \u00ab\u00a0Aucune mesure n\u2019est mise en place pour limiter le rythme normal de la vie dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un texte publi\u00e9 sur son blog.          \u00ab\u00a0En application des d\u00e9crets [sign\u00e9s par M. Poutine], nous prendrons les mesures n\u00e9cessaires pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des installations civiles et (\u2026) critiques\u00a0\u00bb, a dit le maire de Moscou, o\u00f9 la pr\u00e9sence polici\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 importante.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Poutine avait ordonn\u00e9 l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, annex\u00e9s en septembre, face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 \u00e0 Moscou\u00a0: pas de changement \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb pour les habitants, selon le...","dateModified":"2022-10-19T15:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:23:41+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens transportent un corps exhum\u00e9 dans le village de Chandryholove, r\u00e9cemment reconquis, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, dimanche 16 octobre 2022. LIBKOS \/ AP                 Un employ\u00e9 de la morgue de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk. Les corps entrepos\u00e9s dans la pi\u00e8ce ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s dans les villages r\u00e9cemment reconquis, dimanche 16\u00a0octobre 2022. LIBKOS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/27e3759_1666192930923-716080.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T15:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:40:07+00:00","articleBody":"     Sergey Khlan, un responsable ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb des civils vers la Russie. Depuis mercredi, les habitants de la r\u00e9gion sont \u00e9vacu\u00e9s par les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Khlan a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019objectif de cette \u00e9vacuation \u00ab\u00a0[\u00e9tait] de cr\u00e9er une sorte de panique \u00e0 Kherson et une image [pour alimenter] la propagande [russe]\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie proc\u00e8de \u00e0 des d\u00e9portations, comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9plor\u00e9. Selon lui, les Russes utilisent les \u00e9vacuations de civils comme \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour justifier \u00ab\u00a0leur retrait de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il ass\u00e9n\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu de l\u2019oblast de Kherson d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb des civils vers la Russie","dateModified":"2022-10-19T16:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:32:48+00:00","articleBody":"     Le Parlement europ\u00e9en a annonc\u00e9 mercredi avoir d\u00e9cern\u00e9 le prix Sakharov au peuple ukrainien. Lanc\u00e9 en\u00a01988, le prix Sakharov (du nom du physicien et dissident sovi\u00e9tique Andre\u00ef Sakharov, Prix Nobel de la paix en 1975) \u00ab\u00a0pour la libert\u00e9 de l\u2019esprit\u00a0\u00bb r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des personnes ou organisations d\u00e9fendant les droits de l\u2019homme et les libert\u00e9s fondamentales. Il est dot\u00e9 d\u2019une somme de 50\u00a0000\u00a0euros.          \u00ab\u00a0Ce prix est d\u00e9di\u00e9 aux Ukrainiens qui se battent sur le terrain. A ceux qui ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de fuir. A ceux qui ont perdu des proches et des amis. A tous ceux qui r\u00e9sistent et se battent pour leurs convictions. Je sais que le courageux peuple d\u2019Ukraine ne c\u00e9dera pas, et nous non plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola, dans l\u2019h\u00e9micycle \u00e0 Strasbourg.          Les 50 000 euros de dotation du prix seront distribu\u00e9s \u00e0 des personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Sakharov du Parlement europ\u00e9en attribu\u00e9 au peuple ukrainien","dateModified":"2022-10-19T15:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:24:30+00:00","articleBody":"     Des messages largement relay\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, entre autres par un responsable du Rassemblement national, affirmaient qu\u2019Etienne de Poncins avait quitt\u00e9 son poste en Ukraine.             Lire aussi :   Cible de rumeurs prorusses, l\u2019ambassadeur de France \u00e0 Kiev nie avoir d\u00e9missionn\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T14:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:01:45+00:00","articleBody":"     Le groupe paramilitaire Wagner a entam\u00e9 la construction d\u2019une ligne fortifi\u00e9e de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, annex\u00e9e par Moscou en septembre, rapporte le site ind\u00e9pendant\u00a0Meduza. \u00ab\u00a0Un complexe de fortifications est en cours de construction sur la ligne de contact, commun\u00e9ment appel\u00e9e \u201cla ligne Wagner\u201d\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 Evgueni Prigojine sur les r\u00e9seaux sociaux de son entreprise Concord.          Selon lui, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9fense \u00e0 plusieurs niveaux\u00a0\u00bb, mais il n\u2019a pas donn\u00e9 de pr\u00e9cisions sur la longueur de cette ligne, ni sur son emplacement exact ou le temps que pourraient prendre les travaux. M.\u00a0Prigojine, 61\u00a0ans, a toutefois estim\u00e9 que cette ligne de d\u00e9fense ne devrait pas \u00eatre \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a0la simple pr\u00e9sence des unit\u00e9s Wagner sur la ligne de front \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 un mur imprenable\u00a0\u00bb, selon lui.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Groupe Wagner dit construire une ligne de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-10-19T15:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T13:51:13+00:00","articleBody":"     L\u2019administration d\u2019occupation russe \u00e0 Marioupol, conquise par Moscou, a d\u00e9mont\u00e9 mercredi un monument aux victimes de la famine des ann\u00e9es 1930, que Kiev d\u00e9nonce comme un g\u00e9nocide organis\u00e9 par Staline, mais que Moscou minimise. Sur Telegram, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Donetsk, qui ont particip\u00e9 \u00e0 la conqu\u00eate de la ville au printemps aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe, ont expliqu\u00e9 que ce monument en granit, inaugur\u00e9 en\u00a02004 dans le centre de Marioupol, avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.          \u00ab\u00a0Le granit sera recycl\u00e9 en mat\u00e9riaux de construction\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise cette source. Le monument \u00e9tait form\u00e9 de deux blocs de granit avec une sculpture repr\u00e9sentant des \u00e9pis de bl\u00e9. Il \u00e9tait \u00e9galement d\u00e9di\u00e9 aux victimes des \u00ab\u00a0r\u00e9pressions politiques\u00a0\u00bb \u2013 les ex\u00e9cutions et d\u00e9portations de masse organis\u00e9es par l\u2019Etat sovi\u00e9tique, que le Kremlin cherche aujourd\u2019hui \u00e0 minimiser.          Holodomor, terme ukrainien, d\u00e9signe \u00ab\u00a0l\u2019extermination par la faim\u00a0\u00bb des paysans en\u00a01932 et 1933 par le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, qui fit plusieurs millions de morts selon les estimations des historiens.                       Lire aussi :     En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un monument aux victimes de la famine stalinienne d\u00e9mont\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-10-19T13:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T13:40:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La d\u00e9fense a\u00e9rienne a abattu plusieurs missiles russes au-dessus de Kiev. L\u2019alerte antia\u00e9rienne n\u2019est pas finie. Restez aux abris. La d\u00e9fense antia\u00e9rienne est toujours en action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko. Peu avant les explosions, le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kiev, Oleksii Kuleba, avait annonc\u00e9 que la d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e9tait \u00ab\u00a0en action\u00a0\u00bb dans cette zone.          Par ailleurs, le gouverneur de la r\u00e9gion de Vinnytsia a affirm\u00e9 que ce territoire \u00e9tait vis\u00e9 par des missiles russes. Il a appel\u00e9 les habitants \u00e0 rester dans leurs abris. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 pour sa part avoir abattu deux missiles russes dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, dans le nord du pays. Un drone de fabrication iranienne a ainsi explos\u00e9 dans la ville, capitale de l\u2019oblast \u00e9ponyme, selon son gouverneur.          Melinda Simmons, l\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, confirme que les explosions entendues sont probablement li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les missiles lanc\u00e9s sur Kiev ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, annoncent les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-10-19T13:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T12:55:56+00:00","articleBody":"    Qu est-ce que cela signifie la loi martiale pour les territoires occup\u00e9s ? Merci de nous \u00e9clairer ! Merci pour votre travail !    MD        En quoi consiste la loi martiale en Russie?    Kika        Bonjour en quoi consistera la loi martial dans les territoires occup\u00e9s ?     Biscotte14         Bonjour MD, Kika, Biscotte14 et les autres,         La loi martiale entrera en vigueur dans les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Louhansk et de Donetsk, ainsi que dans les oblasts de Kherson et de Zaporijia \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit, heure locale.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que ces territoires \u00ab\u00a0avaient instaur\u00e9 la loi martiale avant leur rattachement \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, mais [qu\u2019il \u00e9tait] n\u00e9cessaire de formaliser ce r\u00e9gime en suivant la l\u00e9gislation russe\u00a0\u00bb. Il a justifi\u00e9 cette mesure en affirmant que Kiev refusait de n\u00e9gocier avec Moscou et continuait, selon lui, \u00e0 \u00ab\u00a0bombarder\u00a0\u00bb la population civile dans ces r\u00e9gions. \u00ab\u00a0Les n\u00e9onazis [Ukrainiens] utilisent ouvertement des m\u00e9thodes terroristes. (\u2026) Ils envoient des groupes de saboteurs sur notre territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant notamment l\u2019attaque contre le pont de Crim\u00e9e et \u00ab\u00a0des infrastructures nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser lesquelles.          Selon le d\u00e9cret, le gouvernement russe devra, d\u2019ici trois jours, proposer des mesures concr\u00e8tes \u00e0 appliquer dans ces territoires.          La Constitution russe pr\u00e9voit une s\u00e9rie de mesures en cas d\u2019instauration de la loi martiale (qui est \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 l\u2019article\u00a087)\u00a0: renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9, couvre-feu, interdiction des rassemblements publics, \u00e9vacuation d\u2019entreprises strat\u00e9giques, interdiction de quitter les territoires concern\u00e9s, mise \u00e0 l\u2019isolement des citoyens \u00e9trangers, mise en place d\u2019une censure militaire dans les t\u00e9l\u00e9communications\u2026          Le d\u00e9cret sign\u00e9 par Vladimir Poutine instaure aussi un r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9, qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9gime de r\u00e9action de niveau moyen\u00a0\u00bb, dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e annex\u00e9e en\u00a02014, ainsi que dans les r\u00e9gions russes de Krasnodar, Rostov, Belgorod, Briansk, Voronej et Koursk, situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019Ukraine. Dans le district f\u00e9d\u00e9ral central, o\u00f9 se trouve la capitale Moscou, un r\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 est, par ailleurs, instaur\u00e9, selon ce d\u00e9cret.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T13:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T12:03:46+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine a annonc\u00e9 l\u2019instauration de la loi martiale\u00a0lors d\u2019une r\u00e9union de son Conseil de s\u00e9curit\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. SERGEI ILYIN \/ AFP           Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a sign\u00e9 un d\u00e9cret de mise en vigueur de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia annex\u00e9s en septembre par Moscou. \u00ab\u00a0J\u2019ai sign\u00e9 un oukase sur l\u2019introduction de la loi martiale dans ces quatre entit\u00e9s constitutives de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie [les \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Louhansk et de Donetsk, ainsi que les oblasts de Kherson et de Zaporijia]. Il sera imm\u00e9diatement envoy\u00e9 pour approbation au Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration et \u00e0 la Douma\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qu\u2019il a tenue par visioconf\u00e9rence. Ces annexions n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 reconnues par l\u2019Ukraine ni par les pays occidentaux.          La loi martiale entrera en vigueur \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit. Elle permet de restreindre les libert\u00e9s des citoyens avec la mise en place d\u2019un couvre-feu, la censure militaire des communications, l\u2019instauration du travail forc\u00e9 pour les besoins de la d\u00e9fense, l\u2019interdiction des rassemblements et des gr\u00e8ves, l\u2019interdiction des organisations publiques, internationales ou \u00e9trang\u00e8res qui portent atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays\u2026             Lire aussi :     Pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019annexion de nouvelles r\u00e9gions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/5535688_5498877-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s","dateModified":"2022-10-19T12:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:51:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne dispose de preuves que les drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 fournis par l\u2019Iran. \u00ab\u00a0Maintenant que nous avons r\u00e9uni suffisamment de preuves, nous travaillons sur une r\u00e9ponse europ\u00e9enne claire, rapide et ferme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Nabila Massrali, porte-parole du chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux Etats membres et une d\u00e9cision est attendue \u00ab\u00a0dans le courant de la semaine\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 des sources diplomatiques.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit 223 drones Shahed-136 de fabrication iranienne depuis mi-septembre. Contraint lundi de se r\u00e9fugier dans un abri \u00e0 cause des bombardements avec des drones contre Kiev, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 \u00e0 ses homologues de l\u2019UE de sanctionner l\u2019Iran. \u00ab\u00a0Un large consensus politique s\u2019est d\u00e9gag\u00e9 au cours de la r\u00e9union sur le fait que l\u2019UE devait r\u00e9agir rapidement\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Nabila Massrali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens en Ukraine\u00a0: l\u2019UE a des \u00ab\u00a0preuves suffisantes\u00a0\u00bb pour sanctionner T\u00e9h\u00e9ran","dateModified":"2022-10-19T11:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:45:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran a envoy\u00e9 des formateurs dans les territoires occup\u00e9s en Ukraine pour former les miliaires russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones que Moscou a achet\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, rapportent des responsables am\u00e9ricains cit\u00e9s par le New York Times. Ces formateurs appartiennent au corps des gardiens de la r\u00e9volution islamique, une branche de l\u2019arm\u00e9e iranienne qui, depuis 2019, est inscrite sur la liste des organisations consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes par le d\u00e9partement d\u2019Etat des Etats-Unis.          Le 12\u00a0octobre, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre, citant le Centre national de la r\u00e9sistance ukrainien, \u00e9crivait que ces instructeurs iraniens \u00e9taient bas\u00e9s au port Zalizny et \u00e0 Hladivtsi, dans l\u2019oblast de Kherson, et \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructeurs iraniens forment des militaires russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones, affirme le \u00ab\u00a0New Yo...","dateModified":"2022-10-19T12:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:35:26+00:00","articleBody":"     Plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le centre de Kiev mercredi, peu apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la sir\u00e8ne antia\u00e9rienne, ont constat\u00e9 des journalistes sur place. Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes\u00a0russes, qui ont fait plusieurs morts et vis\u00e9 notamment des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9rie d\u2019explosions dans le centre de Kiev","dateModified":"2022-10-19T11:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:50:41+00:00","articleBody":"     Kiev accuse Moscou d\u2019\u00ab\u00a0essayer de faire peur\u00a0\u00bb aux habitants de Kherson en organisant leur \u00e9vacuation. \u00ab\u00a0Les Russes tentent d\u2019intimider les habitants de Kherson avec de fausses lettres d\u2019information sur le bombardement de la ville par notre arm\u00e9e. Ce spectacle de propagande ne fonctionnera pas. C\u2019est une tactique assez primitive, puisque les forces arm\u00e9es ukrainiennes ne bombardent pas les villes ukrainiennes, au contraire des Russes.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019\u00ab\u00a0essayer de faire peur\u00a0\u00bb aux habitants de Kherson","dateModified":"2022-10-19T10:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:45:50+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Pologne a entrepris de muscler son appareil de d\u00e9fense. Elle a sign\u00e9, mercredi, un accord pour l\u2019achat de 288\u00a0lance-roquettes multiples (MLRS) K239\u00a0Chunmoo \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud. Les dix-huit premiers seront livr\u00e9s d\u00e8s 2023 pour prot\u00e9ger l\u2019est de la Pologne, a d\u00e9clar\u00e9 Mariusz Blaszczak, le ministre de la d\u00e9fense polonais. Ils seront fabriqu\u00e9s par Hanwha Defence, la division d\u00e9fense du groupe sud-cor\u00e9en Hanwha.          En juillet, la Pologne avait d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un contrat de 5,8\u00a0milliards de dollars (5,9\u00a0milliards d\u2019euros) pour acheter des chars et des obusiers K9 sud-cor\u00e9ens, dont elle a r\u00e9ceptionn\u00e9 un premier lot de vingt-quatre. Un premier lot de chars et d\u2019obusiers a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9 en Pologne dans le cadre de cet accord.          La Pologne, pays membre de l\u2019OTAN, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019augmenter son budget de d\u00e9fense, qui atteindra entre 2\u00a0% et 3\u00a0% de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) \u00e0 partir de 2023, visant 5\u00a0% sur le long terme, et de plus que doubler la taille de son arm\u00e9e. Varsovie a \u00e9galement sign\u00e9 en septembre un contrat avec la Cor\u00e9e du Sud pour l\u2019achat de quarante-huit chasseurs FA-50.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour prot\u00e9ger sa fronti\u00e8re est, la Pologne ach\u00e8te des lance-roquettes sud-cor\u00e9ens","dateModified":"2022-10-19T11:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:35:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Environ cinquante\u00a0\u00bb employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes de Moscou depuis le mois de mars, sont \u00ab\u00a0toujours prisonniers\u00a0\u00bb des Russes, a affirm\u00e9 Petro Kotine, le pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). \u00ab\u00a0Plus de cent cinquante employ\u00e9s de la centrale ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, dont \u00ab\u00a0certains ont ensuite \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s, mais il y a ceux dont on ignore toujours le sort\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Selon M.\u00a0Kotine, parmi la centaine de prisonniers ukrainiens figuraient des employ\u00e9s \u00ab\u00a0qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, d\u2019autres qui ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien \u00ab\u00a0publiera dans les prochains jours la liste\u00a0\u00bb des employ\u00e9s toujours aux mains des Russes. \u00ab\u00a0Nous ferons appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale pour aider \u00e0 les lib\u00e9rer\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom a livr\u00e9, par ailleurs, quelques d\u00e9tails sur la d\u00e9tention d\u2019Igor Mourachov, l\u2019ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale de Zaporijia. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les Russes \u00e0 la fin de septembre avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard. \u00ab\u00a0Ils l\u2019ont gard\u00e9 dans un sous-sol pendant trois jours\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0N\u2019est-ce pas de la torture, s\u2019il devait s\u2019asseoir sur une chaise pendant une journ\u00e9e enti\u00e8re avec un sac sur la t\u00eate\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9. M.\u00a0Kotine a ajout\u00e9 que les Russes avaient, selon lui, \u00ab\u00a0enregistr\u00e9 avec M. Mourachov des vid\u00e9os \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails sur leur contenu ni sur leur diffusion.          Au sujet des deux employ\u00e9s \u00ab\u00a0enlev\u00e9s\u00a0\u00bb en d\u00e9but de semaine par les forces russes \u2013\u00a0le directeur informatique de la centrale, Oleg Kostioukov, et le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, Oleg Ocheka \u2013, M.\u00a0Kotine a affirm\u00e9  qu\u2019il ne savait pas o\u00f9 ils se trouvaient pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Environ cinquante\u00a0\u00bb employ\u00e9s de la centrale de Zaporijia sont \u00ab\u00a0toujours prisonniers\u00a0\u00bb des Russ...","dateModified":"2022-10-19T10:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:16:19+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde,\nComment fonctionnent les brouilleurs contre les drones ?\n    Sergio78          Bonjour Sergio78,          L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait livrer une centaine de syst\u00e8mes de brouillage \u00e0 l\u2019Ukraine. Contre les drones l\u00e9gers, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne utilise d\u00e9j\u00e0 des EDM4S SkyWiper, qui ont la forme d\u2019une arme et envoient une impulsion \u00e9lectromagn\u00e9tique qui perturbe la communication et la navigation du drone. Deux vid\u00e9os de son utilisation ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Ces SkyWiper ne semblent pas avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre les drones kamikazes.                              L\u2019OTAN n\u2019a pas d\u00e9voil\u00e9 les syst\u00e8mes qui seront fournis\u00a0; les Etats-Unis sont \u00e0 la recherche de solutions. Selon le g\u00e9n\u00e9ral Sean A. Gainey, directeur du bureau de d\u00e9fense contre les drones de l\u2019arm\u00e9e de terre, il n\u2019y a pas de \u00ab\u00a0solution miracle\u00a0\u00bb. Une strat\u00e9gie efficace reposera sur une \u00ab\u00a0approche de d\u00e9fense en strates\u00a0\u00bb, avec des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes cin\u00e9tiques, \u00e9lectroniques, \u00e0 \u00e9nergie dirig\u00e9e ou \u00e0 micro-ondes\u00a0\u00bb. Selon le g\u00e9n\u00e9ral Gainey, les syst\u00e8mes \u00e9lectroniques fonctionnent \u00ab\u00a0plut\u00f4t bien\u00a0\u00bb contre les petits syst\u00e8mes sans pilote, mais sont d\u2019une efficacit\u00e9 limit\u00e9e contre des syst\u00e8mes autonomes, comme les drones kamikazes.          L\u2019Allemagne a promis vingt-quatre syst\u00e8mes antidrones, sans pr\u00e9ciser lesquels, ainsi que des brouilleurs.          En France, le minist\u00e8re des arm\u00e9es a annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e de brouilleurs nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour\u00a02023.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T10:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T09:01:29+00:00","articleBody":"                     Des passants observent les d\u00e9bris d\u2019un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote, que les autorit\u00e9s ukrainiennes consid\u00e8rent comme un drone de fabrication iranienne Shahed-136, apr\u00e8s une frappe de drone russe, \u00e0 Kiev, le 17\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Cette photo non dat\u00e9e publi\u00e9e par la direction des communications strat\u00e9giques de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne montre l\u2019\u00e9pave de ce que Kiev a d\u00e9crit comme un drone iranien Shahed-136 abattu pr\u00e8s de Koupiansk, en Ukraine. UKRAINIAN MILITARY\u2019S STRATEGIC COMMUNICATIONS DIRECTORATE \/ AP                 Des pompiers travaillent \u00e0 la suite d\u2019une attaque de drones sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, le 17\u00a0octobre\u00a02022. ROMAN HRYTSYNA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T09:12:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:53:51+00:00","articleBody":"           Vue a\u00e9rienne de Kherson, en mai 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP           Face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson ont annonc\u00e9 que les \u00e9vacuations de civils avaient commenc\u00e9. \u00ab\u00a0D\u00e8s aujourd\u2019hui, toutes les structures de pouvoir qui se trouvent dans la ville, l\u2019administration civile et militaire, tous les minist\u00e8res, se d\u00e9placent aussi vers la rive gauche\u00a0\u00bb du fleuve Dniepr qui borde Kherson, a indiqu\u00e9 Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation russe, en direct sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiya 24. Il a assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe allait combattre sur place \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la mort\u00a0\u00bb.          Le quotidien Izvestia a par ailleurs diffus\u00e9 un reportage montrant des personnes \u00e9vacu\u00e9es prenant place \u00e0 bord de ferrys pour traverser le fleuve. Cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat Ria Novosti, Vladimir Saldo ajoute qu\u2019environ 40\u00a0% de la population de la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e. \u00ab\u00a0Il est pr\u00e9vu d\u2019\u00e9vacuer de 50\u00a0000\u00a0\u00e0 60\u00a0000 personnes vers la rive gauche du Dniepr\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene Telegram pro-Kremlin\u00a0Soloviov Live\u00a0et cit\u00e9 par les agences de presse russes. Il a par ailleurs annonc\u00e9 que l\u2019entr\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kherson sous contr\u00f4le russe sera interdite aux civils \u00ab\u00a0pendant sept jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le transfert organis\u00e9 des habitants vers l\u2019autre rive du Dniepr a commenc\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 sur Telegram l\u2019administration d\u2019occupation de la ville d\u2019Olechky, \u00e0 l\u2019est de Kherson.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/8fb4782_5497491-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but des \u00e9vacuations de civils \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-10-19T10:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:38:34+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/535f3c0_1666168297706-inter-web-1122-ukraine-villes-russes-18octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T08:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:15:02+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique souligne, mercredi, que presque \u00ab\u00a0huit mois apr\u00e8s [le d\u00e9but de] l\u2019invasion les principaux \u00e9l\u00e9ments de la direction militaire russe sont de plus en plus dysfonctionnels\u00a0\u00bb sur le terrain. \u00ab\u00a0Au niveau tactique, il est presque certain que la p\u00e9nurie d\u2019officiers subalternes russes, capables d\u2019organiser et de diriger les r\u00e9servistes nouvellement mobilis\u00e9s, s\u2019aggrave\u00a0\u00bb, estime-t-il.          \u00ab\u00a0Quatre des cinq g\u00e9n\u00e9raux qui \u00e9taient au commandement op\u00e9rationnel direct d\u2019\u00e9l\u00e9ments de l\u2019invasion de f\u00e9vrier\u00a02022 ont maintenant \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s. Leurs rempla\u00e7ants n\u2019ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent gu\u00e8re contribu\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les performances de la Russie sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, note par ailleurs le minist\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La p\u00e9nurie d\u2019officiers subalternes russes, capables d\u2019organiser et de diriger les r\u00e9servistes no...","dateModified":"2022-10-19T08:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T07:57:35+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9cret publi\u00e9 mardi soir sur le site de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ne pr\u00e9cise pas pourquoi Petro Vroublevski\u00ef, ambassadeur d\u2019Ukraine au Kazakhstan, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions.          D\u00e9but octobre, un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res du Kazakhstan avait d\u00e9clar\u00e9 que M. Vroublevski\u00ef allait \u00eatre rappel\u00e9 \u00e0 Kiev, en accord avec l\u2019Ukraine. Selon la m\u00eame source, le Kazakhstan avait re\u00e7u une demande de l\u2019Ukraine pour nommer un nouvel ambassadeur. Interrog\u00e9 par un blogueur kazakh en marge d\u2019un festival, le 21\u00a0ao\u00fbt, M.\u00a0Vroublevski\u00ef avait d\u00e9clar\u00e9 que les Ukrainiens \u00ab\u00a0essayaient de tuer le plus de Russes possible maintenant\u00a0\u00bb. Le 6\u00a0octobre, le Kazakhstan a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe en place dans ce grand pays d\u2019Asie centrale pour une \u00ab\u00a0conversation s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb apr\u00e8s que Moscou avait exig\u00e9 l\u2019expulsion de M. Vroublevski\u00ef. Cet \u00e9pisode avait marqu\u00e9 un nouveau point d\u2019achoppement entre la Russie et le Kazakhstan, membres d\u2019unions \u00e9conomique et militaire communes.          Les relations entre les deux pays se sont tendues apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Astana cherchant \u00e0 pr\u00e9server ses bonnes relations avec l\u2019Occident. Le pr\u00e9sident kazakh, Kassym-Jomart Toka\u00efev, a refus\u00e9 de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires ukrainiens annex\u00e9s par la Russie et a promis de prot\u00e9ger les citoyens russes se rendant au Kazakhstan pour fuir la mobilisation militaire en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine au Kazakhstan relev\u00e9 de ses fonctions","dateModified":"2022-10-19T08:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T07:01:41+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence Reuters, confirmant des informations du\u00a0Washington Post\u00a0publi\u00e9es dimanche 16\u00a0octobre et citant des sources iraniennes, T\u00e9h\u00e9ran serait pr\u00eat \u00e0 livrer des missiles sol-sol \u00e0\u00a0la Russie, de type Fateh et Zolfaghar. Cet accord aurait \u00e9t\u00e9 conclu dans le cadre d\u2019une visite \u00e0 Moscou d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation iranienne, le 8\u00a0octobre.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense ne reconna\u00eet pas une telle assistance militaire, mais elle est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9elle depuis plusieurs mois avec les livraisons iraniennes de drones Shahed. Et elle pourrait encore prendre de l\u2019ampleur malgr\u00e9 les avertissements am\u00e9ricains. Selon les informations du Monde, des instructeurs iraniens seraient \u00e9galement d\u00e9ploy\u00e9s en petit nombre sur le terrain, comme ils l\u2019ont \u00e9t\u00e9 en Syrie, afin de superviser le maniement de ces armes.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones, missiles, et instructeurs sur le terrain\u00a0: comment l\u2019Iran est devenu acteur de la guerre en Ukr...","dateModified":"2022-10-19T07:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T06:48:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans la nuit, du 18 au 19\u00a0octobre, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 la r\u00e9gion de Mykola\u00efv \u00e0 deux reprises avec des drones kamikazes [iraniens] Shahed-136.\u00a0Treize d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 abattus sur le territoire de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a fait savoir Vitali Kim, gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans un message Telegram mercredi.          \u00ab\u00a0Onze drones ont \u00e9t\u00e9 abattus par les forces et moyens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne du commandement a\u00e9rien Sud et deux autres par des soldats de la garde nationale d\u2019Ukraine et du service national des fronti\u00e8res d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise ce dernier.          Mardi, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a fait savoir que l\u2019arm\u00e9e russe avait envoy\u00e9 au cours \u00ab\u00a0des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb 43 drones \u00ab\u00a0Shahed-136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a038 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb. Cet \u00ab\u00a0appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Iran est \u00ab\u00a0la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize drones kamikazes\u00a0iraniens abattus cette nuit dans la r\u00e9gion de Mikola\u00efv","dateModified":"2022-10-19T07:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T05:32:24+00:00","articleBody":"     Un tel aveu est des plus rare en temps de guerre. Par la voix du g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, mardi 18\u00a0octobre, Moscou a reconnu que son arm\u00e9e rencontrait de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne dans le sud et l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0La situation dans la zone de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb peut \u00eatre qualifi\u00e9e de tendue. L\u2019ennemi n\u2019abandonne pas ses tentatives d\u2019attaques sur les positions des troupes russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral en charge des op\u00e9rations en Ukraine depuis dix jours. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime ukrainien cherche \u00e0 percer notre d\u00e9fense\u00a0\u00bb en r\u00e9unissant \u00ab\u00a0toutes ses r\u00e9serves\u00a0\u00bb pour la contre-offensive, et la situation est notamment \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson (Sud), a pr\u00e9cis\u00e9 Sergue\u00ef Sourovikine.          Capitale de la r\u00e9gion \u00e9ponyme occup\u00e9e par la Russie depuis le printemps et annex\u00e9e en septembre, la ville est actuellement la cible de frappes ukrainiennes visant ses \u00ab\u00a0infrastructures sociales, \u00e9conomiques et industrielles\u00a0\u00bb, selon le g\u00e9n\u00e9ral russe. Ces bombardements entra\u00eenent des perturbations de l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, en eau et en nourriture, qui constituent une \u00ab\u00a0menace directe pour la vie des habitants\u00a0\u00bb. Ce qui justifie, aux yeux de Sergue\u00ef Sourovikine, le fait que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe va assurer avant tout l\u2019\u00e9vacuation s\u00e9curis\u00e9e de la population\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les actions ult\u00e9rieures concernant la ville de Kherson elle-m\u00eame vont d\u00e9pendre de la situation militaire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, disant sans autre pr\u00e9cision \u00ab\u00a0ne pas exclure une prise de d\u00e9cision tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          Pour sa part, le dirigeant install\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kherson par Moscou, Vladimir Saldo, a annonc\u00e9 une \u00e9vacuation des habitants de plusieurs localit\u00e9s vers la rive gauche du fleuve Dniepr pour permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019installer des \u00ab\u00a0constructions d\u00e9fensives d\u2019ampleur\u00a0\u00bb face \u00e0 une \u00ab\u00a0vaste contre-offensive\u00a0\u00bb pr\u00e9par\u00e9e par les forces ukrainiennes.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou admet une situation \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb sur le terrain pour son arm\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou admet une situation \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb sur le terrain pour son arm\u00e9e ","dateModified":"2022-10-19T06:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T05:03:34+00:00","articleBody":"     La France, les Etats-Unis et la Grande-Bretagne pr\u00e9voient d\u2019\u00e9voquer le sujet des transferts pr\u00e9sum\u00e9s d\u2019armements par l\u2019Iran \u00e0 la Russie lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU) mercredi, a appris Reuters aupr\u00e8s de diplomates. Pour Kiev, la livraison de drones iraniens \u00e0 la Russie viole la r\u00e9solution du Conseil ayant ent\u00e9rin\u00e9 l\u2019accord sur le programme nucl\u00e9aire de T\u00e9h\u00e9ran.          Ces diplomates, s\u2019exprimant sous le sceau de l\u2019anonymat, rapportent que ces trois pays, qui consid\u00e8rent \u00e9galement que de telles livraisons violent la r\u00e9solution 2\u00a0231 du Conseil, ont inform\u00e9 leurs homologues du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de leur volont\u00e9 de demander \u00e0 un repr\u00e9sentant de l\u2019ONU de leur faire un point sur la situation.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris, Washington et Londres vont \u00e9voquer les drones iraniens au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-10-19T05:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:58:13+00:00","articleBody":"     Le courant \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e depuis mars par l\u2019arm\u00e9e russe, mardi en soir\u00e9e, pr\u00e8s de dix-huit heures apr\u00e8s une coupure automatique, la troisi\u00e8me en dix jours, a pr\u00e9venu dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          \u00ab\u00a0Les pannes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es montrent \u00e0 quel point la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires reste pr\u00e9caire dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe pendant le conflit militaire actuel en Ukraine\u00a0\u00bb, s\u2019alarme le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, qui r\u00e9clame une nouvelle fois \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9tablir une zone de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires autour de l\u2019installation, suite aux bombardements fr\u00e9quents sur ou \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019usine ces derniers mois\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Bien qu\u2019il n\u2019y ait eu aucun bombardement \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019usine pendant la nuit et aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, l\u2019AIEA fait savoir que son \u00e9quipe de sp\u00e9cialistes pr\u00e9sents sur site \u00ab\u00a0a remarqu\u00e9 quatre explosions de mines terrestres au cours de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est possible que je retourne en Ukraine et en Russie. Nous en sommes d\u00e9j\u00e0 convenus et les pourparlers concernant la cr\u00e9ation d\u2019une zone prot\u00e9g\u00e9e se poursuivent\u00a0\u00bb, a par ailleurs dit M. Grossi \u00e0 Reuters lors d\u2019un d\u00e9placement en Argentine. \u00ab\u00a0Cela implique que je re\u00e7oive des r\u00e9ponses et des r\u00e9actions de la part des deux parties. Je cherche de nouveaux moyens d\u2019avancer et pour cela, il sera n\u00e9cessaire que je retourne [sur place], probablement tr\u00e8s bient\u00f4t.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a accus\u00e9, mardi, la Russie d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le courant r\u00e9tabli dans la centrale de Zaporijia, l\u2019AIEA s\u2019inqui\u00e8te","dateModified":"2022-10-19T05:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:34:58+00:00","articleBody":"     Des responsables am\u00e9ricains ont confi\u00e9, sous couvert d\u2019anonymat, au New York Times que l\u2019Iran avait envoy\u00e9 des formateurs en Crim\u00e9e \u2013 annex\u00e9e par la Russie \u2013 pour former les troupes russes au pilotage des drones achet\u00e9s par Moscou \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Les formateurs seraient issus du corps des gardiens de la r\u00e9volution, d\u00e9sign\u00e9 comme organisation terroriste par Washington. Et d\u2019apr\u00e8s le quotidien am\u00e9ricain, ces formateurs ne seraient pas \u00e0 proximit\u00e9 des lignes de front.          Le chef du renseignement militaire ukrainien, Kyrylo Boudanov, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mardi que l\u2019Iran avait fourni \u00e0 la Russie un premier lot de 1\u00a0750 drones Shahed, et que Moscou avait pass\u00e9 d\u2019autres commandes. Depuis une dizaine de jours, plus d\u2019une centaine de ces drones de fabrication iranienne ont percut\u00e9 des centrales \u00e9lectriques, des stations d\u2019\u00e9puration, des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, des ponts et d\u2019autres cibles dans les zones urbaines, a list\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 par un journaliste sur l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0De la technologie russe est utilis\u00e9e, avec des noms russes\u00a0\u00bb.          T\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0export\u00e9 d\u2019armes vers aucune des parties en guerre\u00a0\u00bb, tandis que Washington a menac\u00e9 de sanctionner les entreprises ou les Etats collaborant au programme iranien de drones.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019OTAN s\u2019appr\u00eate \u00e0 livrer des centaines de brouilleurs de signal \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 contrer la menace que constituent ces drones.\u00a0S\u2019exprimant \u00e0 distance lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Berlin, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens\u00a0Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 que les syst\u00e8mes \u00ab\u00a0les aideront \u00e0 faire face \u00e0 cette menace sp\u00e9cifique des drones, y compris, bien s\u00fbr, les drones de fabrication iranienne, qui causent maintenant beaucoup de ravages et de souffrances\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des formateurs venus d\u2019Iran aideraient l\u2019arm\u00e9e russe pour le maniement des drones","dateModified":"2022-10-19T05:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:30:31+00:00","articleBody":"      Le courant \u00e9lectrique \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli, mardi en soir\u00e9e, pr\u00e8s de dix-huit heures apr\u00e8s une coupure automatique, la troisi\u00e8me en dix jours, a pr\u00e9venu Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          La Russie s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer la population de Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine o\u00f9 ses troupes sont confront\u00e9es \u00e0 une situation particuli\u00e8rement \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb face \u00e0 la contre-offensive de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, le g\u00e9n\u00e9ral russe Sergue\u00ef Sourovikine, charg\u00e9 des op\u00e9rations en Ukraine depuis dix jours          De nouvelles frappes russes ont touch\u00e9, mardi, des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, dont la capitale, Kiev. \u00ab\u00a0Depuis le 10\u00a0octobre, 30\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant des pannes massives dans tout le pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Volodymyr Zelensky.          Selon Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe a envoy\u00e9 au cours \u00ab\u00a0des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb 43 drones \u00ab\u00a0Shahed-136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a038 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mardi, l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes. Cet \u00ab\u00a0appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Iran est \u00ab\u00a0la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 dans la soir\u00e9e M. Zelensky, qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son refus de n\u00e9gocier avec son homologue russe Vladimir Poutine.          La mobilisation partielle de centaines de milliers de r\u00e9servistes russes, d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine apr\u00e8s ses lourdes pertes, n\u2019est pas \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb achev\u00e9e, a fait savoir, mardi, le Kremlin.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien\u00a0Energoatom a accus\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud), la plus grande d\u2019Europe, qu\u2019elle occupe depuis mars.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi 19\u00a0octobre matin","dateModified":"2022-10-19T04:30:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:30:19+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-19T04:30:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/19/19-3">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Ses éditeurs ont confirmé que Jean Teulé avait « succombé à un arrêt cardiaque » mardi 18 octobre. Une source policière a par ailleurs précisé que le romancier était mort à son domicile à Paris dans la soirée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Disparitions       Culture             Jean Teulé, auteur de « Fleur de tonnerre » et de « Crénom, Baudelaire ! », est mort      Ses éditeurs ont confirmé que Jean Teulé avait « succombé à un arrêt cardiaque » mardi 18 octobre. Une source policière a par ailleurs précisé que le romancier était mort à son domicile à Paris dans la soirée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h59, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jean Teulé, le 16 février 2016.  JOEL SAGET / AFP                 L’écrivain Jean Teulé, auteur de Fleur de tonnerre ou Crénom, Baudelaire !, est mort mardi, à l’âge de 69 ans, a-t-on appris mercredi 19 octobre. « Betty Mialet et Bernard Barrault ont l’immense tristesse de devoir confirmer que leur auteur Jean Teulé aurait succombé hier soir, 18 octobre, à un arrêt cardiaque », a écrit Mialet-Barrault Editeurs dans un communiqué. Une source policière a par ailleurs précisé que le romancier était mort à son domicile à Paris dans la soirée.            Il vivait depuis 1998 avec sa compagne, l’actrice Miou-Miou. L’auteur était très attaché à la bande dessinée, rappelle RTL, et a travaillé dans les années 1980 chez Glénat avec l’adaptation de Bloody Mary de Jean Vautrin. Egalement passé par la télévision, Jean Teulé avait trouvé sa voie dans le roman au ton décalé, en particulier historique ou biographique, depuis Rainbow pour Rimbaud (1991).                             Lire notre archive (2009) :  Jean Teulé : "J'ai de l'empathie pour les victimes"                   « Je ne lisais pas [de romans] avant d’écrire, et je n’en lis toujours pas »            L’élite littéraire parisienne a toujours considéré son œuvre avec distance, de même que lui ne prétendait pas en faire partie. « Je ne lis pas de romans. Je n’en lisais pas avant d’écrire, et je n’en lis toujours pas. (…) Je n’ai pas envie que ça me coupe les pattes, et de me dire : s’il y a des mecs qui écrivent comme ça, c’est pas la peine que je prenne un crayon », disait-il sur France Inter en 2019.                 La télévision lui a assuré une certaine renommée auprès du grand public, d’abord au côté de Bernard Rapp dans l’émission L’Assiette anglaise, puis sur Canal +, qu’il rejoint en 1994. Il a fait partie de l’aventure de Nulle part ailleurs en tant que chroniqueur. Jean Teulé a aussi remporté des récompenses originales comme le prix Trop Virilo 2015 avec Héloïse, ouille !, sur l’histoire d’amour avec Abélard, ou le prix Maison de la presse 2008 avec Le Montespan, sur le mari de Madame de Montespan, la maîtresse de Louis XIV.            Son dernier roman, Azincourt par temps de pluie, lancé à 300 000 exemplaires, retrace la déroute invraisemblable des Français lors de cette bataille qui eut lieu en 1415. S’appuyant aussi sur des faits historiques, Mangez-le si vous voulez (2009) revient sur un lynchage en 1870, l’affaire de Hautefaye, et Fleur de tonnerre (2013) fait revivre une tueuse en série dans la Bretagne des années 1830-1840.            Récompensé au Festival d’Angoulême en 1989            Né le 26 février 1953 à Saint-Lô, ville normande sortie en ruines de la seconde guerre mondiale, Jean Teulé a d’abord été un élève médiocre en banlieue parisienne. Il était arrivé aux grands poètes non grâce à un professeur de lettres, mais par un disque. « C’est comme ça que j’ai découvert Rimbaud et Verlaine, et je suis tombé dedans grâce à [Léo] Ferré, qui a chanté ça extraordinairement bien », racontait-il.                « Moi aussi j’avais envie de faire mon boulot de passeur, et c’est ce qui s’est passé. Plein d’adolescents m’ont dit que sans moi ils n’auraient pas connu ces trois types-là. » Il est ensuite entré dans le monde de la culture via la bande dessinée alternative. Il est l’un des dessinateurs du magazine L’Echo des savanes de 1978 à 1983, puis il publie ses propres albums, à commencer par Bloody Mary en 1983.            Il reçoit un prix spécial au Festival d’Angoulême 1989 pour un recueil de reportages, Gens de France, qui sera suivi en 1990 de Gens d’ailleurs, sur l’Afrique et La Réunion. « Il faut peu de lignes à Jean Teulé pour dresser un portrait ou restituer un drame », écrivait Le Monde en 2001.            Le Figaro, à l’occasion d’une fiction en 2007, Le Magasin des suicides, saluait un auteur « ni trop léger dans le propos ni trop lourd dans la drôlerie ». Dans l’une des dernières pages de son ultime livre, on trouve ce proverbe médiéval : « L’omme esgaré ne scet ou il va ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/19/jean-teule-auteur-de-fleur-de-tonnerre-et-de-crenom-baudelaire-est-mort_6146516_3382.html"},"headline":"Jean Teul\u00e9, auteur de \u00ab\u00a0Fleur de tonnerre\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0Cr\u00e9nom, Baudelaire\u00a0!\u00a0\u00bb, est mort","dateCreated":"2022-10-19T16:59:12+02:00","datePublished":"2022-10-19T16:59:12+02:00","dateModified":"2022-10-19T18:16:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["Culture","Disparitions"],"description":"Ses \u00e9diteurs ont confirm\u00e9 que Jean Teul\u00e9 avait \u00ab\u00a0succomb\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat cardiaque\u00a0\u00bb mardi 18\u00a0octobre. Une source polici\u00e8re a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 que le romancier \u00e9tait mort \u00e0 son domicile \u00e0 Paris dans la soir\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/316/0/5184/2592/1342/671/60/0/70fc5c2_5499801-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-4">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ A Feyzin, dans le Rhône, les grévistes, qui ont reconduit mercredi matin la grève, se prononceront en fin de journée après une rencontre avec la direction à 16 heures. De nouvelles réquisitions ont eu lieu sur le site, mercredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : la grève levée dans une raffinerie de TotalEnergies sur quatre ; la situation dans les stations-service continue de s’améliorer      A Feyzin, dans le Rhône, les grévistes, qui ont reconduit mercredi matin la grève, se prononceront en fin de journée après une rencontre avec la direction à 16 heures. De nouvelles réquisitions ont eu lieu sur le site, mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h23, mis à jour à 17h10    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Piquet de grève devant la raffinerie de TotalEnergies de Mardyck (Nord), le 18 octobre 2022.  AIMÉE THIRION POUR « LE MONDE »                 La grève dans les raffineries se poursuivra-t-elle à l’approche des vacances de la Toussaint ? Après trois semaines de blocage, les grévistes de la Confédération générale du travail (CGT) ont voté, mercredi 19 octobre, la fin du mouvement à la raffinerie de TotalEnergies de Donges. « En responsabilité et en conscience, l’arrêt de la grève a été annoncé pour le personnel d’exploitation à compter de 13 heures et, pour le personnel de jour, à compter 17 heures », a déclaré le secrétaire CGT Fabien Privé Saint-Lanne, à l’issue d’une assemblée générale.            La grève a, au contraire, été reconduite « après un vote très largement majoritaire » sur le site de Gonfreville-l’Orcher, en Seine-Maritime, a annoncé le secrétaire général CGT de la plate-forme normande, Alexis Antonioli. Selon Eric Sellini, coordinateur national de la CGT pour TotalEnergies, la grève a également été reconduite à la Mède (Bouches-du-Rhône).                 A Feyzin, dans le Rhône, les grévistes, qui ont reconduit mercredi matin la grève, se prononceront en fin de journée après une rencontre avec la direction à 16 heures. « On espère que la direction sera attentive aux revendications des grévistes pour pouvoir sortir du conflit », a déclaré Benjamin Tange, délégué syndical central CGT du raffinage et de la pétrochimie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron tente d’accélérer la sortie de crise                   La CGT de TotalEnergies a dit avoir proposé, mercredi matin, à la direction du groupe un « protocole de fin de conflit ». Cette proposition demandait « la mise en place de négociations sur l’emploi et les investissements, des négociations locales sur les problématiques spécifiques remontées par les grévistes » ainsi que des « garanties sur l’absence de répression vis-à-vis des grévistes », a fait savoir M. Sellini. Selon lui, la direction a refusé cette proposition. TotalEnergies, interrogé par l’Agence France-Presse (AFP), n’a pas immédiatement confirmé.            Quatre raffineries en grève, nouvelles réquisitions à Feyzin            Dans l’Hexagone, 20,3 % des stations-service étaient toujours en manque d’essence ou de diesel mercredi soir, selon un point du ministère de la transition énergétique. Ce taux était de 22,8 % mardi soir, selon la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher sur Franceinfo, mercredi matin, et 28,1 % lundi. Dans la région des Hauts-de-France, le taux de rupture est passé depuis le week-end de « 55 % à moins de 20 % », avait ajouté la ministre.                Seulement trois des sept raffineries françaises ne sont pas touchées. Mercredi matin, le mouvement de grève à l’appel de la CGT dans les raffineries et les dépôts concernait les raffineries de TotalEnergies de Gonfreville-l’Orcher (Seine-Maritime), Donges (Loire-Atlantique) et la Mède (Bouches-du-Rhône), ainsi que les dépôts de Feyzin (Rhône), dont la raffinerie est fermée pour raisons techniques, et des Flandres (Nord), a précisé M. Sellini.            Pour hâter l’approvisionnement des stations-service, le gouvernement a rouvert les vannes de sites bloqués en ayant recours à la réquisition de salariés, la dernière visant mercredi de nouveau le site de TotalEnergies à Feyzin, dans le Rhône. La mesure vise à « soulager » les régions Auvergne-Rhône-Alpes et Bourgogne-Franche-Comté, très touchées par les pénuries.                             Lire aussi :  Des milliers de manifestants et quelques incidents à Paris, un mouvement peu suivi dans les transports                   « Dix personnes peuvent débloquer le dépôt », a affirmé la ministre de la transition énergétique, assurant mettre « tout en œuvre pour [que la population puisse] partir en vacances tranquillement ». D’autres salariés « devraient être réquisitionnés dans la journée », selon une source préfectorale, alors qu’un tiers des stations étaient toujours en difficulté en Rhône-Alpes-Auvergne, mardi soir.            90 % des stations de Vinci Autoroutes dotées en carburants            Le groupe Vinci Autoroutes a, de son côté, affirmé qu’au moins 90 % des stations-service de son réseau étaient en mesure de fournir du carburant. « La continuité de service sur les 181 aires de services du réseau Vinci Autoroutes est assurée à 90 % en moyenne en ce qui concerne l’essence sans plomb, et à 92 % en moyenne s’agissant du gasoil », a fait savoir le groupe dans un communiqué.                Mercredi après-midi, sur les 181 aires autoroutières de Vinci, seules dix d’entre elles étaient « en rupture totale d’approvisionnement » et dix-sept connaissaient « des ruptures partielles », selon les informations communiquées sur le site de l’entreprise. Vinci Autoroutes gère neuf autoroutes, dont l’A7 (Lyon-Marseille), l’A9 (qui relie Orange à la frontière espagnole) et l’A10 (Paris-Bordeaux).            Si, à l’issue d’une journée de grève interprofessionnelle dans tout le pays – au cours de laquelle aucune réquisition n’avait été décrétée –, la CGT avait proposé la « reconduction du mouvement » jusqu’à mercredi midi,  « rien n’est décidé » pour la suite, avait fait valoir Olivier Mateu, secrétaire départemental CGT des Bouches-du-Rhône.            « Ce sont les salariés qui décideront », avait insisté M. Sellini, alors que le coût de la grève commence à se faire sentir pour certains grévistes en plus du poids des réquisitions. « Au-delà des raffineurs et des quatorze mille salariés de TotalEnergies, nous portons aussi la voix de ceux qui souffrent du fait que les salaires ne suivent pas l’inflation et qui voient l’hiver arriver avec des promesses de hausse sur les prix de l’énergie ou de l’alimentation », souligne-t-il toutefois.                                          Écouter aussi    De la grève chez Total à la grève générale ?                    Accord de branche pour les industries gazières et électriques            La CGT n’a pas signé l’accord sur les salaires conclu le 14 octobre entre la direction de TotalEnergieset deux syndicats majoritaires – la Confédération française de l’encadrement - Confédération générale des cadres (CFE-CGC) et la Confédération française démocratique du travail (CFDT) –, prévoyant une hausse générale de 5 % des salaires, assortie d’augmentations individuelles et d’une prime exceptionnelle comprise entre 3 000 et 6 000 euros. La CGT réclamait 10 % d’augmentation pour compenser l’inflation prévue cette année et profiter des revenus exceptionnels engrangés par le groupe pétrolier en 2021.                Dans un autre secteur de l’énergie, la CGT a signé un accord de branche avec Force ouvrière (FO) et la CFDT portant sur des augmentations dans les industries gazières et électriques (IEG), a appris l’Agence France-Presse, mardi. Ce qui constitue une première étape pour l’ouverture de négociations salariales en bonne et due forme dans les cent cinquante-sept entreprises concernées, dont font partie EDF et Engie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec les grèves dans le nucléaire, l’inquiétude grandit sur l’approvisionnement électrique cet hiver                   D’après TotalEnergies, les sites touchés par la grève comptent un peu plus de trois mille quatre cents personnes en contrat à durée indéterminée. La société estime à environ quatre-vingt-dix le nombre de salariés grévistes présents sur ces infrastructures à l’instant T. Les salariés tournent de fait par équipes et par quarts. A Feyzin, la CGT revendique une centaine de grévistes, selon son représentant local, Pedro Afonso, pour qui « la détermination est intacte ».                           Une station-service sur l’autoroute A25 en direction de Dunkerque, le 18 octobre 2022.  AIMÉE THIRION POUR « LE MONDE »                     Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/19/penurie-de-carburant-la-greve-reconduite-sur-les-sites-totalenergies-jusqu-a-mercredi-midi-au-moins_6146382_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la gr\u00e8ve lev\u00e9e dans une raffinerie de TotalEnergies sur quatre\u00a0; la situation dans les stations-service continue de s\u2019am\u00e9liorer","dateCreated":"2022-10-19T00:23:26+02:00","datePublished":"2022-10-19T00:23:26+02:00","dateModified":"2022-10-19T17:10:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie"],"description":"A Feyzin, dans le Rh\u00f4ne, les gr\u00e9vistes, qui ont reconduit mercredi matin la gr\u00e8ve, se prononceront en fin de journ\u00e9e apr\u00e8s une rencontre avec la direction \u00e0 16\u00a0heures. De nouvelles r\u00e9quisitions ont eu lieu sur le site, mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/306/0/3500/1750/1342/671/60/0/f09c648_gggnic06-france-strike-refineries-1017-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-5">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Aucune faute disciplinaire n’est retenue contre Eliane Houlette, l’ex-patronne du PNF, et Patrice Amar, vice-procureur, à l’issue de deux années de feuilleton qui ont alimenté les tensions entre les magistrats et le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Justice             Le Conseil supérieur de la magistrature blanchit le Parquet national financier      Aucune faute disciplinaire n’est retenue contre Eliane Houlette, l’ex-patronne du PNF, et Patrice Amar, vice-procureur, à l’issue de deux années de feuilleton qui ont alimenté les tensions entre les magistrats et le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Et à la fin, tous les protagonistes sont blanchis… sauf Eric Dupond-Moretti. A la fois symbole et ferment de la crise entre les syndicats de magistrats et le ministre de la justice, les poursuites disciplinaires engagées contre les magistrats du Parquet national financier (PNF) sont à leur épilogue. Dans deux avis rendus mercredi 19 octobre à la première ministre, Elisabeth Borne, le Conseil supérieur de la magistrature (CSM) conclut, à l’issue de dix-huit mois d’instruction et après des audiences contradictoires publiques, qu’Eliane Houlette, l’ex-patronne du PNF, et Patrice Amar, vice-procureur du PNF, n’ont « commis aucune faute disciplinaire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ombre d’Eric Dupond-Moretti plane sur les audiences disciplinaires de trois magistrats                 Déjà, l’affaire qui avait ébranlé en juin 2020 ce parquet aux avant-postes de la lutte contre la corruption et la grande délinquance financière s’était largement dégonflée. Les « méthodes de barbouzes » stigmatisées par l’avocat Dupond-Moretti, quelques semaines avant sa nomination en tant que ministre de la justice, se sont révélées être une enquête préliminaire menée en toute légalité. Il s’agissait de la réquisition par le PNF des fadettes, soit les relevés téléphoniques, d’avocats dans l’entourage de Nicolas Sarkozy pour savoir qui l’avait informé que sa ligne était sur écoute, dans l’information judiciaire ouverte sur des soupçons de financement libyen de sa campagne électorale de 2007. Une fuite avait conduit l’ex-chef de l’Etat à prendre une ligne téléphonique sous un nom d’emprunt, Paul Bismuth, afin de communiquer avec son avocat, Thierry Herzog.          Ces écoutes ont mis au jour des faits de trafic d’influence et de corruption pour lesquels Nicolas Sarkozy a été condamné, mais l’instruction originelle sur l’affaire libyenne est toujours en cours. Quant à l’enquête préliminaire ouverte pour trouver la taupe, elle n’a rien donné et a été close début 2020.          Mais la grande émotion politique et la confusion entretenue entre la durée de l’enquête (six ans) et l’amplitude de la surveillance des fadettes (quelques heures) avaient imposé une réaction. Nicole Belloubet, alors ministre de la justice, saisissait l’Inspection générale de la justice pour faire la lumière sur cette enquête. La machine était lancée.          Malgré un rapport concluant à l’absence d’irrégularité sur la façon dont le parquet financier avait mené cette procédure, une enquête prédisciplinaire contre des magistrats du PNF était ordonnée sous l’autorité du successeur de Mme Belloubet, M. Dupond-Moretti.          Grande tension managériale          Finalement, la formation disciplinaire du CSM chargée des magistrats du parquet s’est retrouvée saisie de faits sans rapport avec le « scandale des fadettes du PNF ». C’est sans doute dans un esprit d’apaisement, après deux années de tensions entre magistrats et garde des sceaux, que le représentant d’Elisabeth Borne aux audiences avait requis, fin septembre, l’absence de sanction, tout en retenant certains manquements.        Il vous reste 40.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/19/le-conseil-superieur-de-la-magistrature-blanchit-le-parquet-national-financier_6146530_3224.html"},"headline":"Le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature blanchit le Parquet national financier","dateCreated":"2022-10-19T18:05:09+02:00","datePublished":"2022-10-19T18:05:09+02:00","dateModified":"2022-10-19T18:10:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Aucune faute disciplinaire n\u2019est retenue contre Eliane Houlette, l\u2019ex-patronne du PNF, et Patrice Amar, vice-procureur, \u00e0 l\u2019issue de deux ann\u00e9es de feuilleton qui ont aliment\u00e9 les tensions entre les magistrats et le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/8d3f0da_1666193216191-000-kk7u1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-6">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Selon une étude américaine, les femmes qui utilisent fréquemment des produits de défrisage des cheveux ont un risque de cancer de l’endomètre multiplié par 2,5. Les femmes noires, parce qu’elles ont davantage recours à ces produits, seraient plus affectées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Cancer             Cancer de l’utérus : les produits de lissage capillaire augmenteraient le risque      Selon une étude américaine, les femmes qui utilisent fréquemment des produits de défrisage des cheveux ont un risque de cancer de l’endomètre multiplié par 2,5. Les femmes noires, parce qu’elles ont davantage recours à ces produits, seraient plus affectées.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 14h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une employée range des produits capillaires sur les étagères d’un salon de coiffure dans le sud-ouest de Londres, le 1er décembre 2020.  NIKLAS HALLE'N / AFP               Les femmes qui utilisent des produits chimiques pour lisser leurs cheveux présenteraient un risque accru de cancer de l’utérus, suggère une étude des Instituts américains de la santé, les NIH (National Institutes of Health), publiée, lundi 17 octobre, dans le Journal of the National Cancer Institute. Les femmes noires, qui ont davantage recours à ces produits, seraient davantage touchées.          L’étude a porté sur 33 497 femmes américaines, âgées de 35 à 74 ans, participant à la cohorte « Sister », conduite par l’Institut national des sciences de la santé environnementale (NIEHS). Il s’agissait de sœurs de femmes américaines ayant développé un cancer du sein, incluses de 2003 à 2009 dans le programme « Sister ». Parmi elles, 7,4 % étaient noires, 4,4 % hispaniques, 85,6 % blanches et 2,5 % appartenaient à d’autres populations.                           Décryptage :  « Octobre rose », du dépistage du cancer du sein aux facteurs de risque : les réponses à vos questions                 Cette cohorte a été suivie pendant près de onze ans. Sur cette période, 378 cas de cancer de l’utérus ont été diagnostiqués. L’étude révèle une association manifeste : les femmes qui utilisaient des produits de lissage des cheveux avaient un risque de développer un cancer de l’ovaire accru de 80 %. Celles qui utilisaient fréquemment ces produits – plus de quatre fois au cours de l’année précédente – avaient quant à elle un risque multiplié par 2,5. Ainsi, « 1,64 % des femmes n’ayant jamais utilisé de produits de lissage capillaire ont développé un cancer de l’utérus à l’âge de 70 ans, contre 4,05 % des utilisatrices fréquentes de ces produits », résume Alexandra White, autrice principale de l’étude, dans un communiqué des NIH. Une multiplication du risque « préoccupante », juge-t-elle, même si ce cancer reste « relativement rare ».           « Effet-dose »          « C’est une étude vraiment crédible, d’autant qu’elle montre un effet-dose, avec un risque plus élevé pour les expositions les plus fréquentes », estime Suzette Delaloge, directrice du programme de prévention personnalisée des cancers à l’Institut Gustave-Roussy (Villejuif, Val-de-Marne). Cette étude confirme le poids de facteurs de risque connus comme l’âge, le surpoids ou le faible niveau d’activité physique.                           Lire aussi l’archive (2017) :  « Les femmes noires savent que le défrisage est dangereux, mais la pression est trop forte »                 Les chercheurs ont aussi pris soin de procéder à des ajustements pour éliminer l’impact d’autres facteurs de risque : l’indice de masse corporelle, le niveau d’activité physique, le statut ménopausique, la consommation d’alcool et de tabac, l’utilisation d’hormones à des fins de contraception ou de traitement substitutif de la ménopause, le niveau d’éducation, la profession, le lieu d’habitation… Par ailleurs, les femmes qui travaillaient dans des salons de coiffure ou des instituts de beauté ont été exclues de l’analyse pour que les expositions professionnelles n’affectent pas les résultats.        Il vous reste 54.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/19/cancer-de-l-uterus-les-produits-de-lissage-capillaire-augmenteraient-le-risque_6146450_3244.html"},"headline":"Cancer de l\u2019ut\u00e9rus\u00a0: les produits de lissage capillaire augmenteraient le risque","dateCreated":"2022-10-19T11:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-19T11:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-19T14:03:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Cancer"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Pathologies","Cancer","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"Selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine, les femmes qui utilisent fr\u00e9quemment des produits de d\u00e9frisage des cheveux ont un risque de cancer de l\u2019endom\u00e8tre multipli\u00e9 par 2,5. Les femmes noires, parce qu\u2019elles ont davantage recours \u00e0 ces produits, seraient plus affect\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/554/0/4934/2467/1342/671/60/0/9d2a432_1666164318536-000-8wa3vf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cancer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cancer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-7">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Mis en cause par la droite et l’extrême droite sur la question, le gouvernement a assuré mercredi, par la voix de son porte-parole, que « le moment n’[était] pas venu de faire un procès politique » et a salué le « courage » des parents de Lola.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Police et justice             Après le meurtre de Lola à Paris, le gouvernement dit devoir « faire mieux » concernant les expulsions d’immigrés irréguliers      Mis en cause par la droite et l’extrême droite sur la question, le gouvernement a assuré mercredi, par la voix de son porte-parole, que « le moment n’[était] pas venu de faire un procès politique » et a salué le « courage » des parents de Lola.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h40, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Cinq jours après le meurtre de la petite Lola, 12 ans, à Paris, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a estimé, mercredi 19 octobre, que le gouvernement devait « faire mieux » sur les expulsions d’immigrés irréguliers, après avoir été mis en cause par la droite et l’extrême droite sur cette affaire. « Nous travaillons d’arrache-pied pour faire en sorte que les expulsions [soient] suivies d’effets », mais « nous devons évidemment faire mieux », a-t-il ainsi déclaré au terme du conseil des ministres.            La principale suspecte du meurtre de Lola, Dahbia B., une Algérienne de 24 ans, a été mise en examen lundi pour meurtre et viol aggravé et écrouée. Elle était entrée légalement en France en 2016 avec un titre de séjour étudiant, mais faisait l’objet d’une obligation de quitter le territoire français (OQTF) depuis le mois d’août.                             Lire aussi :  Mort de Lola à Paris : ce que l’on sait du parcours de la suspecte                   « Le moment n’est pas venu de faire un procès politique »            Alors que le ministère de l’intérieur a précisé que 20 % des OQTF avaient été exécutées depuis le début de l’année, chiffre qui tient compte des retours volontaires, « le niveau de respect des OQTF aujourd’hui est le niveau maximal connu du temps du quinquennat du président Sarkozy », a souligné mercredi M. Véran. « On a multiplié par quasiment vingt le nombre d’OQTF à destination d’Algérie par rapport à l’année dernière, qui était une année assez exceptionnelle, compte tenu de la situation sur le Covid », a-t-il ajouté.                 Le porte-parole du gouvernement a également invité les élus d’opposition qui polémiquent à faire preuve de « dignité », après avoir rapporté que le conseil des ministres avait salué le « courage » des parents de Lola « qui font face à l’indicible ». « Le moment n’est pas venu de faire un procès politique, de la surexploitation politicienne, comme nous le voyons faire depuis quelques jours. C’est le souhait de la famille », a critiqué le ministre. Et de s’émouvoir : « Vous avez des millions de familles qui se reconnaissent dans les parents de la petite Lola et ça nous frappe tous, ça nous marque tous et ça nous horrifie tous. »                              Lire aussi   Comprendre la querelle sur les chiffres de l’immigration illégale entre la France et l’Algérie                   « Evidemment que nous souhaitons les condamnations les plus fermes, évidemment que nous souhaitons que la justice suive son cours le plus rapidement et le plus fermement possible », a-t-il ajouté, avant de conclure : « Il y a beaucoup de réponses qu’il nous faut obtenir et ce n’est pas à un responsable d’un parti politique, à un parlementaire ou à des journalistes aujourd’hui que de faire ce travail, c’est à la justice de le faire et donc on respecte le temps de la justice. »            La droite et l’extrême droite blâment la politique migratoire            Le porte-parole du gouvernement était ainsi interrogé à ce sujet par les journalistes, à la suite de la mise en cause de la responsabilité du gouvernement dans cette affaire sur le sujet migratoire par des élus Les Républicains (LR) et du Rassemblement national (RN).                Mardi, lors des questions au gouvernement, les députés Eric Pauget (LR, Alpes-Maritimes) et Marine Le Pen (RN, Pas-de-Calais) ont notamment renvoyé l’exécutif à son impuissance dans la lutte contre l’immigration illégale, dont l’extrême droite fait son miel depuis des années.  « Se servir du cercueil d’une gamine de 12 ans comme on se sert d’un marchepied, c’est une honte ! », leur a répondu le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, sous les applaudissements de la majorité et de l’ensemble de la gauche, marquant ensemble leur réprobation de ce qu’ils dénoncent comme une « récupération politique ».            La veille, ce sont les présidents du RN et de Reconquête !, Jordan Bardella et Eric Zemmour, qui avaient mis en miroir les hommages du chef de l’Etat au titulaire du Ballon d’or 2022, Karim Benzema, Français d’origine algérienne, ou aux manifestants algériens tués par la police française le 17 octobre 1961 à Paris, et son silence sur le crime. L’Elysée a entre-temps fait savoir qu’Emmanuel Macron avait reçu la famille de la victime mardi.            Interrogée à son tour mercredi après-midi au Sénat par le président du groupe LR, Bruno Retailleau, Elisabeth Borne a estimé, comme la veille à l’Assemblée nationale, que « la dignité nous commande de ne pas exploiter la douleur indicible d’une famille, de ne pas utiliser la mort d’une enfant à des fins politiciennes ». La première ministre a également invoqué « l’indépendance de l’autorité judiciaire » et n’a donc « pas d’autres commentaires à faire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’exécutif sur la défensive face à la récupération du meurtre de Lola par la droite et l’extrême droite                   « Laissons les enquêteurs travailler, laissons la famille de Lola faire son deuil en paix, nous leur devons justice, ils l’auront, et c’est la République qui la rendra », a-t-elle conclu. « Vous vous trompez, a rétorqué M. Retailleau. Chaque responsable public doit avoir le courage d’affronter la réalité et doit protéger les Français avec une politique qui ne s’abandonne pas, justement, au laxisme et au laisser-faire migratoire. Vous devez prendre des décisions tout de suite, pour aujourd’hui et pour demain. »                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/19/apres-le-meurtre-de-lola-a-paris-le-gouvernement-dit-devoir-faire-mieux-sur-les-expulsions-d-immigres-irreguliers_6146492_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s le meurtre de Lola \u00e0 Paris, le gouvernement dit devoir \u00ab\u00a0faire mieux\u00a0\u00bb concernant les expulsions d\u2019immigr\u00e9s irr\u00e9guliers","dateCreated":"2022-10-19T14:40:34+02:00","datePublished":"2022-10-19T14:40:34+02:00","dateModified":"2022-10-19T16:33:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Gouvernement Borne","Les R\u00e9publicains","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Rassemblement national","Politique"],"description":"Mis en cause par la droite et l\u2019extr\u00eame droite sur la question, le gouvernement a assur\u00e9 mercredi, par la voix de son porte-parole, que \u00ab\u00a0le moment n\u2019[\u00e9tait] pas venu de faire un proc\u00e8s politique\u00a0\u00bb et a salu\u00e9 le \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb des parents de Lola.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e60f5db_97d86cfe38da4fa6b0dc74a7484bf0f8-97d86cfe38da4fa6b0dc74a7484bf0f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-8">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les pharmacies ont de plus en plus de mal à recruter des salariés diplômés mais aussi, hors des grandes villes, à trouver repreneur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Entreprises             Dans les officines, les pharmaciens manquent de plus en plus à l’appel      Les pharmacies ont de plus en plus de mal à recruter des salariés diplômés mais aussi, hors des grandes villes, à trouver repreneur.          Par Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 15h31, mis à jour à 15h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  AUREL               « C’était devenu difficile ces dernières années mais, depuis le Covid, c’est catastrophique. » Au comptoir de la pharmacie de Donzère, dans la Drôme, Brigitte Boyer, 68 ans, soupire un instant, avant d’enchaîner, dépitée : « En trente ans d’officine, je n’avais jamais vu ça. Autrefois, on parvenait à recruter en un mois ! Là, ça fait un an et demi que je cherche, sans succès, un pharmacien adjoint. » Résignée, la pharmacienne s’est finalement résolue, cet été, à fermer son commerce les samedis après-midi. Une décision prise à contrecœur, mais « nécessaire », pour « soulager un peu les équipes », épuisées par la charge de travail.          A 400 kilomètres de là, scénario semblable dans la région dijonnaise. « C’est la même galère, constate cet autre pharmacien. Pour la première fois, j’ai vu des confrères baisser le rideau pendant les vacances estivales, faute d’avoir trouvé des remplaçants pour garder la pharmacie ouverte pendant les congés de leurs salariés. » Entre les prescriptions médicales, le conseil aux clients et les nouvelles missions de santé comme la réalisation de tests Covid et la vaccination, l’activité des pharmacies a bondi ces dernières années. Mais, après avoir accueilli avec enthousiasme l’élargissement de leurs responsabilités, les officines, confrontées à une pénurie de plus en plus criante de personnel, dépriment.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la pénurie de généralistes, 11 % de personnes n’ont pas de médecin traitant en France                 « Les difficultés de recrutement se sont accentuées. Il manque actuellement 15 000 préparateurs et pharmaciens dans le réseau officinal. Aucune pharmacie n’échappe aujourd’hui à ce phénomène », confirme Christophe Le Gall, président de l’Union nationale des pharmaciens de France. Même les territoires ultramarins sont à la peine. « Malgré une rémunération très attractive, un contrat de trente-cinq heures, et la prise en charge du billet d’avion et du logement sur place, on ne trouve personne », explique un pharmacien hors de la métropole. Sur la Toile, les annonces postées sur les sites de recrutement et les réseaux sociaux témoignent de cette quête effrénée : « Nous recherchons toujours un pharmacien », « nous avons besoin de vous », « pharmacie désespérée »…          Changement de mentalité          Où sont passés les pharmaciens ? « Comme dans beaucoup d’autres professions, il y a eu une perte de personnel, due à la crise Covid. Des pharmaciens, fatigués par la charge de travail, se sont remis en question et ont déserté la profession », avance Pierre-Olivier Variot, président de l’Union des syndicats de pharmaciens d’officine, qui souligne également le changement de mentalité des jeunes générations. « Beaucoup mettent en avant la qualité de vie plutôt que les salaires, et refusent de travailler les week-ends ou sur des amplitudes horaires larges », poursuit-il. De nombreux pharmaciens mettent en cause également les « mercenaires du Covid », ces pharmaciens qui ont préféré délaisser le salariat de l’officine pour enchaîner les réalisations de tests Covid en intérim, bien plus lucratives.        Il vous reste 49.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/19/dans-les-officines-les-pharmaciens-manquent-de-plus-en-plus-a-l-appel_6146500_3234.html"},"headline":"Dans les officines, les pharmaciens manquent de plus en plus \u00e0 l\u2019appel","dateCreated":"2022-10-19T15:31:31+02:00","datePublished":"2022-10-19T15:31:31+02:00","dateModified":"2022-10-19T15:32:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Les pharmacies ont de plus en plus de mal \u00e0 recruter des salari\u00e9s dipl\u00f4m\u00e9s mais aussi, hors des grandes villes, \u00e0 trouver repreneur.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/216/0/2681/1340/1342/671/60/0/4ac567b_1666156538075-penurie-pharmacie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-9">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La procédure commence quelques mois après le limogeage du PDG. Celle de 2020 avait été suivie par un plan social touchant 1 700 postes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       SFR             Les salariés de SFR attendent avec méfiance les orientations stratégiques de la nouvelle direction      La procédure commence quelques mois après le limogeage du PDG. Celle de 2020 avait été suivie par un plan social touchant 1 700 postes.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La dernière fois que les représentants du personnel de SFR ont été réunis, à l’automne 2020, pour une procédure légale d’information sur les orientations stratégiques de leur entreprise, la direction leur a promis que tout allait bien. Quatre mois plus tard, elle sortait de son chapeau un plan de départs volontaires portant sur 1 700 personnes, soit près d’un salarié sur cinq, ce qui a valu à l’opérateur télécoms d’être condamné pour déloyauté par le tribunal judiciaire de Paris, en septembre 2021.                           Lire aussi :  La direction de SFR condamnée pour « déloyauté » dans sa conduite du nouveau plan social                 Autant dire que la prudence règne à l’orée de la nouvelle consultation sur la stratégie pour les trois prochaines années, lancée mercredi 19 octobre. La procédure doit durer deux mois. Le départ, le 13 octobre, comme l’a révélé La Lettre A, d’Arnaud Billard, le directeur des relations sociales d’Altice France, la maison mère de SFR et d’Altice Média (RMC, BFM…), trois mois seulement après sa prise de fonctions, n’est pas de nature à rassurer. Son prédécesseur, Gabriel Tadjine, n’avait lui-même occupé ce poste que quelques semaines…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Patrick Drahi renverse la direction de SFR                 Début 2022, Grégory Rabuel, le PDG d’Altice France, s’était engagé à l’oral, devant les salariés, à ne pas toucher à l’emploi jusqu’à fin 2023. Mais, depuis, Patrick Drahi, le propriétaire du groupe, a écarté la direction. En plus de M. Rabuel, remercié le 23 août après une année seulement à ce poste, l’actionnaire a révoqué le directeur des activités grand public, Fabien Costa, ainsi que trois directeurs à l’échelon inférieur chez SFR.          « On voudrait savoir où nous allons »          La purge n’est probablement pas terminée. Dans les couloirs, les paris sur le maintien à son poste du directeur financier d’Altice France, Benjamin Haziza, sont ouverts. Le nom de François Vauthier, dont le père, Alain, est un proche de Patrick Drahi, et qui a déjà tenu les cordons de la bourse de SFR entre 2016 et 2019, revient avec insistance pour reprendre ce poste-clé. Contacté, un porte-parole de l’opérateur dément le départ de M. Haziza. Il ajoute que la consultation sur les orientations stratégiques est une procédure légale et habituelle, organisée tous les deux ans.           Après quelques mois en retrait, le retour remarqué au siège d’Altice depuis cet été d’Armando Pereira, le fidèle bras droit de Patrick Drahi, n’annonce pas forcément des jours heureux          Après le coup de chaud estival de son actionnaire, la nouvelle direction de l’opérateur joue maintenant la carte de l’apaisement. Les premiers contacts entre Mathieu Cocq, le nouveau PDG de SFR, et les représentants du personnel se sont déroulés dans un bon climat, selon plusieurs sources. « Il s’est dit à l’écoute, ouvert à la discussion et conscient de la difficulté de l’époque, après la crise due au Covid-19 et la montée de l’inflation », indique l’une d’entre elles, sous couvert d’anonymat. Le nouveau PDG a, par exemple, promis d’ouvrir les négociations annuelles obligatoires sur les salaires pour 2023 dès décembre, soit avec quelques mois d’avance sur le calendrier habituel. « Mais on sait que la direction a toujours un train d’avance sur nous et on voudrait savoir où nous allons », se méfie un représentant du personnel.        Il vous reste 42.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/19/les-salaries-de-sfr-attendent-avec-mefiance-les-orientations-strategiques-de-la-nouvelle-direction_6146522_3234.html"},"headline":"Les salari\u00e9s de SFR attendent avec m\u00e9fiance les orientations strat\u00e9giques de la nouvelle direction","dateCreated":"2022-10-19T17:23:44+02:00","datePublished":"2022-10-19T17:23:44+02:00","dateModified":"2022-10-19T18:10:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","SFR"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9phonie mobile","SFR","\u00c9conomie"],"description":"La proc\u00e9dure commence quelques mois apr\u00e8s le limogeage du PDG. Celle de 2020 avait \u00e9t\u00e9 suivie par un plan social touchant 1\u00a0700 postes.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/538/0/6460/3230/1342/671/60/0/7022a79_1666187294128-sfr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"SFR","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sfr/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-10">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ A l’aune des mesures annoncées par le nouveau gouvernement, qui dépend de l’extrême droite, chercheurs et ONG craignent un bond en arrière dans la lutte contre le changement climatique et un affaiblissement de la protection de la biodiversité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Suède             En Suède, la politique climatique dans la tourmente      A l’aune des mesures annoncées par le nouveau gouvernement, qui dépend de l’extrême droite, chercheurs et ONG craignent un bond en arrière dans la lutte contre le changement climatique et un affaiblissement de la protection de la biodiversité.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 15h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La nouvelle ministre suédoise du climat et de l’environnement, Romina Pourmokhtari (au centre), lors d’une photo du nouveau gouvernement devant le Parlement, à Stockholm, le 18 octobre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               C’est tout un symbole : pour la première fois depuis 1987, la Suède se retrouve sans ministère de l’environnement à proprement parler. Jusque-là présidente du Mouvement des jeunes libéraux (LUF), Romina Pourmokhtari, 26 ans, la benjamine du gouvernement présenté mardi 18 octobre par le conservateur Ulf Kristersson, a certes été nommée ministre du climat et de l’environnement, mais elle se retrouve sous la tutelle du ministère de l’énergie et de l’industrie, dirigé par la leader des chrétiens-démocrates, Ebba Busch.          A peine annoncée, la décision a fait l’objet de critiques massives dans le royaume scandinave. Le climat et la biodiversité ont été peu discutés lors de la campagne pour les élections législatives du 11 septembre, remportées par la droite libérale conservatrice et l’extrême droite. Le porte-parole des Verts, Per Bolund, a dénoncé « une décision historique qui va avoir des conséquences dévastatrices pour les questions climatiques » et qui montre, selon lui, « la faible valeur que ce gouvernement accorde à l’environnement et au climat ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’emprise de l’extrême droite sur le gouvernement suédois                 Dans l’accord de coalition présenté le 14 septembre par les quatre partis formant la nouvelle majorité, le climat ne fait l’objet que d’une page sur soixante-deux. Et encore, « il est réduit à la question de l’énergie, qui elle-même est réduite à celle du nucléaire », regrette Karin Bäckstrand, professeur de sciences politiques à l’université de Stockholm et ancienne membre du Conseil de politique climatique.          Nouveaux réacteurs nucléaires          « La Suède va honorer l’accord de Paris », a assuré Ebba Busch, désormais ministre de l’énergie et de l’industrie, lors de la présentation du programme de la coalition. Mais « nous allons le faire sans détruire les entreprises suédoises et l’économie des familles », s’est empressé d’ajouter la patronne des chrétiens-démocrates. Pour le gouvernement, cela passe par la construction, au plus vite, de nouveaux réacteurs nucléaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne prolonge le fonctionnement de ses trois dernières centrales nucléaires                 Rien, dans l’accord, ne dit comment la Suède compte réduire ses émissions de dioxyde de carbone, si ce n’est un paragraphe qui mentionne de vagues projets lointains de capture et de stockage du CO2. L’accord ne mentionne pas plus la biodiversité, alors qu’un rapport de l’association et de l’agence de protection de l’environnement, en mai 2021, constatait que le pays n’avait atteint aucun des vingt objectifs qu’il s’était fixé dans ce domaine pour 2020.          Scientifiques et responsables des ONG attendaient donc avec impatience la déclaration de politique générale du premier ministre, Ulf Kristersson, mardi 18 octobre. Surprise : devant les députés, le chef du gouvernement a affirmé qu’après la crise pétrolière survenue dans les années 1970, la Suède est « devenue une des premières nations industrielles au monde, presque entièrement sans énergies fossiles ».        Il vous reste 46.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/19/en-suede-la-politique-climatique-dans-la-tourmente_6146502_3244.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la politique climatique dans la tourmente","dateCreated":"2022-10-19T15:39:38+02:00","datePublished":"2022-10-19T15:39:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Su\u00e8de"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"A l\u2019aune des mesures annonc\u00e9es par le nouveau gouvernement, qui d\u00e9pend de l\u2019extr\u00eame droite, chercheurs et ONG craignent un bond en arri\u00e8re dans la lutte contre le changement climatique et un affaiblissement de la protection de la biodiversit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/324/0/7906/3953/1342/671/60/0/ff3a437_5491234-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-11">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Militante féministe, cofondatrice du mouvement Demain la parité et de l’association Femmes et sciences, elle avait contribué à imposer la parité dans le monde politique. Elle est décédée le 14 octobre, à l’âge de 88 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Disparitions       Féminismes             Colette Kreder, pionnière de la parité en France, est morte      Militante féministe, cofondatrice du mouvement Demain la parité et de l’association Femmes et sciences, elle avait contribué à imposer la parité dans le monde politique. Elle est décédée le 14 octobre, à l’âge de 88 ans.          Par Bénédicte Manier         Publié aujourd’hui à 18h43, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Colette Kreber.  ARCHIVES FAMILIALES                 Colette Kreder, militante féministe, cofondatrice du mouvement Demain la parité et de l’association Femmes et sciences, est décédée le 14 octobre à Puteaux (Hauts-de-Seine), à l’âge de 88 ans, a annoncé sa famille. Elle avait contribué à imposer la parité dans le monde politique.            Née le 31 mars 1934 à Commer (Mayenne), d’un père maréchal-ferrant et d’une mère commerçante, elle choisit de devenir ingénieure et sort diplômée de l’Ecole polytechnique féminine (EPF) en 1957. Elle est recrutée par le ministère de l’air (défense), où elle est chargée de la recherche sur les composants électroniques jusqu’en 1964. Elle devient alors ingénieure-conseil dans l’entreprise Lignes télégraphiques et téléphoniques (LTT) jusqu’en 1979 et crée ensuite sa société, la Soredi. En 1980, elle prend la direction de l’EPF, qu’elle transforme complètement et hisse au niveau international, avant de mener cette grande école à la mixité à la fin de son mandat, en 1994.                 A la fin des années 1980, Colette Kreder entre au Conseil national des femmes françaises (CNFF) et y milite pour faire entrer l’égalité hommes-femmes dans le domaine politique. En 1992, elle fonde l’association Action pour la parité, avec la députée et sociologue Françoise Gaspard et la journaliste Claude Servan-Schreiber.            Première étude chiffrée            La même année, elle coorganise avec Françoise Gaspard une rencontre à l’Assemblée nationale, pour diffuser la charte adoptée à Athènes, à l’issue du sommet européen Femmes et pouvoir, et où figure l’exigence de parité dans les lieux de décision. Une cinquantaine d’associations sont présentes. Selon l’historienne américaine Joan Scott, « jamais depuis la Libération » ces organisations féministes « n’avaient eu l’occasion de se rencontrer de la sorte » et « se sont retrouvées sur le thème de la démocratie paritaire ».            En 1993, Colette Kreder est à l’origine, avec Françoise Gaspard et Claude Servan-Schreiber, de la première étude sur la présence des femmes dans la compétition électorale. Elle rend publique la faible proportion de candidates au premier tour des élections législatives, le 21 mars 1993 : 1 015 femmes, sur un total de 5 169 candidats, soit 19,6 %. Un pourcentage qui est même loin d’être atteint dans les partis dits de gouvernement.                Ces statistiques font l’ouverture du journal télévisé le soir même et font l’objet d’articles dans la presse. Cette étude, ainsi que les résultats du scrutin entraînent la mobilisation d’associations féministes, car, avec 5,6 % de femmes élues députées en 1993, la France est alors avant-dernière en Europe, juste devant la Grèce. Le mot « parité » fait son entrée dans le débat public et devient synonyme, dans la presse, d’égalité hommes-femmes dans les assemblées élues.            En 1994, Colette Kreder cofonde avec Françoise Gaspard et Claude Servan-Schreiber le réseau Demain la parité, qui regroupe plusieurs organisations féministes (l’Association française des femmes diplômées des universités, Elles aussi, l’Union féminine civique et sociale, l’Union professionnelle féminine, etc.).            Une composante incontournable            L’année suivante, elle impose pour la première fois le thème de la parité dans une élection présidentielle. Le 7 avril 1995, elle coorganise au Palais des congrès, à Paris, la journée « Présidentielle : les femmes entrent en campagne », pour interpeller les principaux candidats. Quelque 1 600 représentantes d’associations féminines et 70 journalistes du monde entier y entendent les candidats Jacques Chirac, Edouard Balladur et Lionel Jospin répondre aux questions des militantes. Celles-ci portent notamment sur une révision constitutionnelle et sur la nécessité de lois destinées à introduire l’obligation de parité sur les listes électorales.                Après l’adoption de la loi du 6 juin 2000 sur l’égal accès des femmes et des hommes aux mandats électoraux et aux fonctions électives, Colette Kreder poursuit son action en publiant les statistiques sexuées des ordres nationaux du Mérite et de la Légion d’honneur. En 2007, à la parution de la promotion du 14-Juillet de la Légion d’honneur, elle interpelle le président de la République, Nicolas Sarkozy, en montrant la faible part des femmes (23,31 %) nommées et promues, alors que le chef de l’Etat s’était engagé, durant la campagne électorale, à promouvoir la parité.            En 2008, la promotion de la Légion d’honneur de janvier accède enfin à la parité (49,7 % de femmes). Depuis lors, la parité est une composante incontournable de chaque promotion. Au fil des ans, elle s’est aussi imposée dans la composition de chaque gouvernement.            En 2000, Colette Kreder avait par ailleurs cocréé Femmes et sciences, association qui incite les filles à s’engager dans les formations scientifiques et techniques, favorise la promotion des femmes engagées dans ces carrières et améliore la visibilité des femmes scientifiques. Au titre de ses actions en faveur de l’égalité hommes-femmes, Colette Kreder avait été élevée au grade de commandeur dans l’ordre national du Mérite en 2007 et commandeur de la Légion d’honneur en 2009.                           Colette Kreder en quelques dates       31 mars 1934 Naissance à Commer (Mayenne)         1957 Diplômée de l’Ecole polytechnique féminine (EPF)         1980 Prend la direction de l’EPF         1992 Fonde l’association Action pour la parité         2000 Crée l’association Femmes et sciences         2009 Commandeur de la Légion d’honneur         14 octobre 2022 Mort à Puteaux (Hauts-de-Seine)                              Bénédicte Manier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/19/la-mort-de-colette-kreder-pionniere-de-la-parite-en-france_6146533_3382.html"},"headline":"Colette Kreder, pionni\u00e8re de la parit\u00e9 en France, est morte","dateCreated":"2022-10-19T18:43:17+02:00","datePublished":"2022-10-19T18:43:17+02:00","dateModified":"2022-10-19T18:55:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","F\u00e9minismes"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minismes","Disparitions"],"description":"Militante f\u00e9ministe, cofondatrice du mouvement Demain la parit\u00e9 et de l\u2019association Femmes et sciences, elle avait contribu\u00e9 \u00e0 imposer la parit\u00e9 dans le monde politique. Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 14\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9n\u00e9dicte Manier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/315/0/1260/630/1342/671/60/0/3332555_1666191705971-colette-kreber.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"F\u00e9minismes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/feminismes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-12">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Pour mettre en scène l’incendie de la cathédrale de Paris, Hervé Hadmar, le créateur de la série, prend le risque de la pure fiction et de l’invraisemblance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Télévisions & Radio       Séries             « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?      Pour mettre en scène l’incendie de la cathédrale de Paris, Hervé Hadmar, le créateur de la série, prend le risque de la pure fiction et de l’invraisemblance.          Par Thomas Sotinel         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Megan Northam (de dos) et Caroline Proust, dans la série « Notre-Dame, la part du feu ».  EMMANUEL GUIMMIER                NETFLIX – À LA DEMANDE – SÉRIE          Comment faire naître l’émotion en mettant en scène, sur le mode de la fiction, un événement que tout un chacun a déjà vécu en direct ? La question s’est posée à de multiples reprises, au sujet des attentats du 11 septembre 2001, par exemple. Cinq ans après l’effondrement des tours jumelles, deux cinéastes y répondaient de façon très différente. Pendant que Paul Greengrass donnait l’allure d’un documentaire au récit du détournement du vol 93 de United Airlines (Vol 93), Oliver Stone faisait du destin d’un pompier une expérience mystique (World Trade Center). Le matériau obligeait les réalisateurs à naviguer entre la relation de faits déjà connus, l’absence de suspense et le respect dû aux milliers de victimes.          L’incendie de Notre-Dame de Paris, le 15 avril 2019, dispense de cette dernière contrainte les candidats à la mise en fiction, puisqu’on dénombra deux blessés une fois les flammes éteintes. Reste à redonner vie à une surabondance d’images spectaculaires. De la première colonne de fumée aux dernières braises, en passant par la chute de la flèche et l’effondrement de la charpente, chaque moment a été filmé sous des angles aussi nombreux qu’il y a de chaînes d’information installées à Paris (plus les drones du ministère de l’intérieur), avant d’être vu et revu sur les réseaux sociaux.           

<article-nb="2022/10/19/19-13">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’ancien premier ministre devrait succéder à Catherine Guillouard, qui a quitté son poste de PDG le 30 septembre. Une nomination-clé à un an de la Coupe du monde de rugby et à deux ans des Jeux olympiques, qui solliciteront fortement les transports publics.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Transports             Jean Castex choisi par Emmanuel Macron pour prendre la tête de la RATP      L’ancien premier ministre devrait succéder à Catherine Guillouard, qui a quitté son poste de PDG le 30 septembre. Une nomination-clé à un an de la Coupe du monde de rugby et à deux ans des Jeux olympiques, qui solliciteront fortement les transports publics.          Par Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean Castex à la station de métro Pont-Cardinet, lors de l’inauguration du prolongement de la ligne 14, à Paris, le 14 décembre 2020.  ALAIN JOCARD / AFP               A ceux qui lui reprochaient de se désintéresser du secteur des transports publics, Emmanuel Macron démontre qu’il en a bien compris les enjeux. Le président de la République a convaincu son ancien premier ministre, Jean Castex, de prendre la présidence et la direction générale de la RATP. Les deux hommes se sont rencontrés dimanche 16 octobre, selon la lettre spécialisée Mobilettre.          Court-circuitant la procédure confiée au cabinet de recrutement Jouve & Associés, qui s’apprêtait à donner à l’Agence des participations de l’Etat sa liste resserrée de candidats, l’Elysée proposera donc aux parlementaires le nom de l’ancien chef du gouvernement, ont confirmé au Monde plusieurs sources concordantes, avant que l’Elysée l’officialise mercredi 19 octobre.          M. Castex devra ensuite être nommé en conseil des ministres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la RATP, le départ surprise de Catherine Guillouard, PDG depuis 2017                 Les premières réactions à la RATP étaient plutôt positives, voire flattées. Une des dernières dirigeantes de la Régie, Elisabeth Borne (de 2015 à 2017), est aujourd’hui à Matignon, et avoir l’ancien premier ministre comme dirigeant est le gage que les sujets ayant trait aux transports parisiens seront regardés de près en haut lieu.          Le chef de l’Etat s’assure aussi de mettre la RATP et ses 69 000 salariés entre des mains de confiance, à un moment particulièrement délicat. D’abord, Paris va accueillir en 2023 la Coupe du monde de rugby, puis, en 2024, les Jeux olympiques (JO). La fluidité des transports publics est essentielle pour la réussite de ces événements et pour la bonne image de la France.          La grève du RER B, le jour de la finale de la Ligue des champions de football, le 28 mai, qui a contribué aux désordres autour du Stade de France, a donné une idée des dangers potentiels, y compris les risques politiques d’un fiasco sécuritaire. Mais, de l’aveu d’un haut dirigeant de la CFDT, personne n’a vraiment de prise sur les syndicats de cette ligne B. En mai, ils protestaient pour dénoncer les sous-effectifs, les conditions de travail et les difficultés de recrutement, un défi auquel sera encore confronté le prochain patron de la RATP.          Complexité des enjeux          Les deux grands événements sportifs de 2023 et 2024 vont se dérouler à un moment où les relations sociales sont particulièrement tendues à la Régie. Pour plusieurs raisons. Le corps social de l’entreprise a encore du mal à accepter les réformes à marche forcée engagées par Catherine Guillouard avant son départ, le 30 septembre. Pour préparer l’établissement public à l’ouverture à la concurrence, elle a filialisé la plupart des activités de la RATP. Une organisation en « business units » que les syndicats déplorent et jugent responsable de la montée de l’absentéisme.        Il vous reste 46.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/19/jean-castex-sur-le-point-d-etre-nomme-a-la-tete-de-la-ratp_6146391_3234.html"},"headline":"Jean Castex choisi par Emmanuel Macron pour prendre la t\u00eate de la RATP","dateCreated":"2022-10-19T05:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-19T05:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-19T16:09:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"L\u2019ancien premier ministre devrait succ\u00e9der \u00e0 Catherine Guillouard, qui a quitt\u00e9 son poste de PDG le 30\u00a0septembre. Une nomination-cl\u00e9 \u00e0 un an de la Coupe du monde de rugby et \u00e0 deux ans des Jeux olympiques, qui solliciteront fortement les transports publics.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/202/0/2428/1214/1342/671/60/0/f52dade_1666134957352-000-8x4843.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-14">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Du 17 au 23 octobre, l’agence de photographes propose, en partenariat avec « Le Monde », une vente en ligne de tirages qui posent la question de l’instant présent. Des dizaines de sujets, lieux, personnes et thèmes qui se sont imposés aux photographes dans leur pratique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                         ALEX WEBB / MAGNUM PHOTOS                        Culture       Photographie         « Maintenant », une sélection de tirages mis en vente par Magnum Photos   Par Service photo   Publié le 17 octobre 2022 à 16h00 Mis à jour le 17 octobre 2022 à 16h39     Temps de Lecture 11 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelDu 17 au 23 octobre, l’agence de photographes propose, en partenariat avec « Le Monde », une vente en ligne de tirages qui posent la question de l’instant présent. Des dizaines de sujets, lieux, personnes et thèmes qui se sont imposés aux photographes dans leur pratique.              Dans le cadre d’un partenariat entre l’agence Magnum Photos et Le Monde, tous les tirages présentés ci-dessous (et bien d’autres) sont accessibles à la vente en cliquant sur ce lien          Étymologiquement, « maintenant » signifie « ce qui tient en main ». On se dit que cet adverbe semble avoir été trouvé pour la photographie ! Par une simple pression de l’index sur l’obturateur, la trace de quelque chose qui vient de se produire est préservée. Et face à ces photographies, un petit vertige vous saisit : ce que vous regardez continue à se produire sous vos yeux.          La grande force de la photographie consiste à pouvoir garder l’empreinte de cet instant qui aurait pu se dérober au regard si un photographe aux aguets ne s’était pas trouvé là, au bon moment. C’est le fameux « instant décisif » d’Henri Cartier-Bresson, devenu pour de nombreux photographes du réel, un credo et un projet de vision.               Les photographies que nous vous présentons, toutes issues des archives de la mythique agence Magnum Photos, célèbrent, à leur manière, ce culte de l’instant. Chacune d’elles semble nous chuchoter que « c’est maintenant que cela se passe ». Et quand bien même, en apparence, rien de très spectaculaire ne serait donné à voir, on devine que ce moment a quelque chose d’unique et de fragile. Sa justesse tient à un fil, au positionnement d’un passant dans l’encadrement d’une porte, à un rayon de soleil venu éclairer une scène, à l’expression d’un regard aussi furtif qu’un clignement d’œil…                              Inde, février 2016.  STEVE MCCURRY / MAGNUM PHOTOS               Femme dans le puits à degrés de Chand Baori. Abhaneri, Inde. 2016.          « Les puits à degrés existent en Inde depuis des centaines d’années et ont permis le stockage d’eau pendant les saisons sèches, tout en offrant un endroit protégé de la chaleur où les gens pouvaient se retrouver. L’aspect pratique était renforcé par la belle architecture de nombreux puits anciens autour de l’Inde. »          - Steve McCurry                                EVGENIA ARBUGAEVA/MAGNUM PHOTOS               De la série « Tiksi ». République de Yakoutie, Sibérie. 2013.          « C’était une journée exceptionnellement chaude et ensoleillée en juin, mais la mer était encore couverte de glace. Tanya avait tressé ses cheveux et portait sa robe préférée. Elle a dit que, par une belle journée comme celle-ci, je devais prendre une photo d’elle dans cette robe car, très probablement, elle s’en serait lassée le lendemain. Un chien errant nous suivait pendant notre promenade, et Tanya aimait imaginer que ce chien était le sien ; elle avait toujours rêvé d’en avoir un. »          - Evgenia Arbugaeva                                EVE ARNOLD / MAGNUM PHOTOS               Marilyn Monroe sur le tournage du film « The Misfits », 1960.          « Ce qui m’intéressait particulièrement chez Marilyn, c’est que chaque fois que je la photographiais, elle était différente – pas seulement d’une séance à l’autre, mais aussi d’une image à l’autre. Son humeur et son attitude étaient différentes. On pouvait s’y attendre, car c’était une actrice, mais ce sont les nuances d’humeur et d’attitude qu’elle dégageait qui étaient impressionnantes. »          - Eve Arnold                              Martin Luther King, Baltimore, 1964.  LEONARD FREED/MAGNUM PHOTOS               Martin Luther King à Baltimore, Maryland, en 1964.          « Il y a deux éléments importants pour moi dans la photographie : le temps et la vérité. Le temps est scellé, pour ainsi dire. Les photos ne peuvent pas être répétées. Elles sont fixées pour toujours dans un moment du temps. »          - Leonard Freed                                LUKE STEPHENSON/MAGNUM PHOTOS               Red Canary #1. 2007. Extrait de « An Incomplete Dictionary of Show Birds ».          « Tout a commencé par une idée très simple : je voulais photographier des perruches, en m’inspirant de la photographie de pigeons de concours. En entrant dans le monde des oiseaux de concours, j’ai découvert toute une gamme d’oiseaux merveilleusement colorés et intéressants, ainsi que le hobby de l’élevage d’oiseaux. Rapidement, j’ai été séduit et je suis devenu fasciné. »          - Luke Stephenson                                PETER MARLOW/MAGNUM PHOTOS               David Beckham, à Londres, en juillet 1997.          « L’année 1997 était une année charnière pour David Beckham. Il est tombé amoureux et s’apprête à porter le célèbre maillot n° 7 de Manchester United, porté auparavant par les légendes du club George Best et Eric Cantona, et plus récemment par Cristiano Ronaldo. Le portrait parle de la personne – non surveillée, tranquillement confiante, fraîche et peut-être innocente, avant que sa vie ne devienne un bien public. »          - Peter Marlow                                ROBERT CAPA/MAGNUM PHOTOS               Les troupes américaines assaillent la plage d’Omaha Beach pendant le débarquement du jour J. Normandie, France, le 6 juin 1944.          « L’eau était froide, et la plage encore à plus de cent mètres. Les balles ont fait des trous dans l’eau autour de moi, et je me suis dirigé vers l’obstacle en acier le plus proche. Un soldat est arrivé au même moment, et pendant quelques minutes nous avons partagé sa couverture. Il a enlevé l’imperméabilisation de son fusil et a commencé à tirer sans trop viser sur la plage cachée par la fumée. Le bruit de son fusil lui a donné assez de courage pour avancer et il m’a laissé l’obstacle. Il était plus grand d’un pied maintenant, et je me sentais suffisamment en sécurité pour prendre des photos des autres gars qui se cachaient comme moi. »          - Robert Capa                                ERNST HAAS/MAGNUM PHOTOS               Robert Capa en réunion à l’agence Magnum à Paris, 1947.          « Le bureau était installé dans un appartement… L’endroit ressemblait encore à un appartement aussi, avec une cuisine, une salle de bains et une chambre. Seule la grande pièce de devant avait un air vaguement officiel. Capa est finalement apparu en compagnie de son ami Len Spooner, rédacteur en chef du magazine Illustrated de Londres. Capa était beau et plein de vie, et il nous a tout de suite fait sentir que tout était sous contrôle, alors que jusque-là rien ne s’était passé. »          - Inge Morath                                TRENT PARKE/MAGNUM PHOTOS               West Lakes Shore, Australie, 2007.          « C’était la nuit avant Noël et dans toute la maison, pas une créature ne bougeait, pas même une souris… »          - Trent Parke                                PAUL FUSCO/MAGNUM PHOTOS               Train funéraire de Robert Kennedy, Etats Unis, 1968.          « Le Train funéraire de Robert Kennedy par Paul Fusco reste pour moi un ouvrage de référence, un document incomparable sur les gestes de deuil public ; une incroyable collection d’images qui saisit un moment de changement culturel comme il n’en existe pratiquement pas d’autre. »          - Lesly Martin                                JOHN HINDE/MAGNUM PHOTOS               Sur la route de Keem Strand. Ile d’Achill, comté de Mayo, Irlande, c. 1960.          « John Hinde a été une figure clé dans le développement de la photographie couleur comme carte postale. Une grande partie de son travail documente le boom des loisirs d’après-guerre en Grande-Bretagne et en Irlande en utilisant des couleurs très saturées pour dépeindre une belle scène. Hinde associait les couleurs vives au bonheur et pensait que ses photos devaient transmettre un sentiment positif et bon. Il créait des images pour l’homme de la rue, pas pour le critique de photographie. »          - Archives John Hinde                                CHRIS STEELE-PERKINS/MAGNUM PHOTOS               Villageois, au Bangladesh, en 1972.          « Cette image marque un autre exemple de comment j’ai gagné de confiance en moi : ma première mission à l’étranger. »          - Chris Steele-Perkins                                INGE MORATH/MAGNUM PHOTOS               Jupe de danseuse. Foire de Séville, Espagne. 1987.          « Je dois d’abord voir et trouver ce que je peux faire. Chaque fois que je faisais un voyage, je savais, bien sûr, en quoi consistait un reportage, et je gardais toujours cela à l’esprit. En d’autres termes, je n’ai jamais voyagé dans un pays pour ensuite revenir avec rien d’autre que des gros plans de structures murales. »          - Inge Morath                                MARTIN PARR/MAGNUM PHOTOS               Sorrente, Italie. 2014.          « C’est ma plage préférée au monde pour photographier. Elle se trouve à Sorrente et est à l’ombre jusqu’à environ 16 heures, quand enfin un peu de soleil peut se faufiler. Elle est très petite et remplie de jeunes gens. La plupart de la journée, j’ai pris des photos en bas, puis je suis monté pour le déjeuner et j’ai pu regarder directement sur la plage avec un téléobjectif. Ici, au milieu, il y avait un jeune couple en pleine étreinte. »          - Martin Parr                                RAUL CANIBANO/MAGNUM PHOTOS               Raul Cañibano. La Havane, Cuba. 2013.          « Cette photographie a été prise sur le Malecon – un boulevard face à la mer, long de huit kilomètres, qui s’étend sur tout le littoral de la capitale cubaine. C’est un endroit où les Cubains vont pour discuter, danser, chanter, lire et promener leurs chiens. Pendant de nombreuses années, il était très courant pour les habitants de La Havane d’utiliser le Malecon comme plongeoir pour sauter dans la mer. Cette activité était considérée comme dangereuse et a été interdite par le gouvernement après une épidémie de choléra en 2013. »          - Raul Cañibano                                SAGE SOHIER/MAGNUM PHOTOS               Bain enzymatique de cèdre, Spa Osmosis. Freestone, Californie, 2010          « Pendant une brève période de sa jeunesse, ma mère a été mannequin. Elle a été photographiée par Richard Avedon et Irving Penn, et a fait une fois la couverture du magazine Life. » Enfant, j’ai grandi en étant témoin de sa beauté : j’avais l’habitude de m’allonger sur son lit, avec les chiens, et de la regarder essayer des vêtements et se regarder d’un œil critique dans le miroir. En grandissant, je me suis rendu compte qu’il ne servait à rien de rivaliser avec elle, alors j’ai pris ma place, bien heureuse, de l’autre côté de l’appareil photo. »          - Sage Sohier                                TOM BUTLER/MAGNUM PHOTOS               Sans titre. Maine, Etats-Unis. 2020. De la série « Bright Corners ».          « Je réalise des œuvres d’art sur la relation entre le fait de se cacher et de se produire. Ce projet, qui a débuté pendant le confinement, consiste à réinventer mon corps dans les coins les plus privés de ma maison. »          - Tom Butler                                EUGENE SMITH / MAGNUM PHOTOS               Schweitzer à la lampe. Lambaréné, Gabon. 1954          « L’année 1954 a marqué un tournant dans la carrière de W. Eugene Smith, qui a quitté le magazine Life après avoir été pendant dix ans l’un de ses meilleurs photojournalistes. Dans son dernier essai photographique, Smith a documenté le travail du prix Nobel de la paix, le Dr Albert Schweitzer, dans son camp de lépreux à Lambaréné, au Gabon. Smith l’a intégré pendant trois mois, mais a été frustré par le manque d’accès accordé par Schweitzer. »          - Kevin Eugene Smith                                NANNA HEITMANN/MAGNUM PHOTOS               Sur le tournage du film « Serdcy Parmi », dans les monts Oural, en Russie, 2019.          « La neige : des années de colère qui suivent des heures qui flottent paresseusement – le blizzard fait dériver son poids de plus en plus profond pendant trois jours ou soixante ans, hein ? Puis le soleil ! Un fouillis de flocons jaunes et bleus – Des arbres à l’allure velue se détachent en longues allées sur une solitude sauvage. L’homme se retourne et là – sa trace solitaire s’étend sur le monde. »          - Blizzard, poème de William Carlos Williams, choisi par Nanna Heitmann                                DANNY LYON/MAGNUM PHOTOS               John Lewis, figure du mouvement américain des droits civiques, Mississipi (Etats-Unis), 1964.          « Il est né John Robert Lewis dans une maison en bois qui n’avait pas d’électricité à Troy, en Alabama. Son arrière-grand-père, libéré de l’esclavage, a été parmi les premiers à voter sous la Reconstruction. L’un de ses frères est né sourd. Sa mère l’appelle Robert. Enfant, il jouait et courait dans les champs que son père avait achetés, 160 acres, avec vingt cousins. Il aime la vie de son enfance. Quelque chose le rendait différent. »          - Danny Lyon                                EMIN OZMEN/MAGNUM PHOTOS               Un troupeau de moutons à Mardin (Turquie), 2021.          « Traverser des montagnes et des plateaux, 40 jours de route, 500 km à pied, a été pour moi un voyage inoubliable. Sur cette photo, une nuit de notre voyage, je suis face aux 9 000 moutons de la famille nomade. »          - Emin Ozmen                                TAMAS DEZSO/MAGNUM PHOTOS               Ours assis. Près de Zarnești, Roumanie. 2013.          « Les ours étaient détenus dans des conditions cruelles dans de nombreux endroits de Roumanie, avant et même après la révolution. Les ours détenus dans les cirques ou comme animaux de compagnie dans des cages confinées, utilisés pour la danse de l’ours ou attachés devant les restaurants, étaient pour la plupart gravement sous-alimentés. Pour sauver ces animaux, un refuge spécial, le Libearty Bear Sanctuary, a été fondé dans les montagnes près de Zarnesti en 2005. De nos jours, plus de cent ours vivent dans les 69 hectares de forêt de chênes. »          - Tamas Dezsö                                CRISTINA DE MIDDEL/MAGNUM PHOTOS               Extrait de la série « Midnight at the Crossroads », Rio de Janeiro (Brésil), 2016.          « On me demande souvent d’où viennent les idées. Je pense qu’elles viennent du même endroit que les monstres. Cet endroit où votre esprit oublie les lois de la physique et où la logique doit se plier aux besoins du moment pour donner un sens à tout cela. Les idées sont plus fortes en mode survie car le désespoir précède toujours l’inspiration. Aucune idée ne se manifesterait s’il n’y avait pas de conflit et de tension pour remettre en question le statu quo stagnant. »          - Cristina de Middel                                JULIE COCKBURN/MAGNUM PHOTOS               Midi, 2016          « Julie Cockburn est connue pour ses interventions sur des photographes utilisant des techniques artisanales traditionnelles telles que la broderie à la main, la céramique et le collage. Elle considère la photographie comme un objet, par opposition à une simple image, et embrasse les teintes à la main, les bosses, les plis du papier et les rousseurs que l’on trouve sur les vieilles photographies analogiques qu’elle se procure sur les marchés en ligne. »          - Magnum Photos                                KHALIK ALLAH/MAGNUM PHOTOS               Harlem, New York, juillet 2022.                                MICHA BAR AM/MAGNUM PHOTOS               Orna et Jacob le chat avant la naissance de Barak. A la maison, Ramat Hen, Israël. 1967.          « Tout était si calme et paisible, et Jacob le chat attendait avec nous… Il était minuit ; nous comptions les intervalles entre les contractions. 1967 a été une année dramatique dans ma vie : mon premier enfant est né, une guerre historique a éclaté, et j’ai fait équipe avec Cornell Capa pour couvrir la guerre. J’ai ensuite été invité à rejoindre l’agence Magnum. »          - Micha Bar-Am                                CHRIS DORLEY BROWN/MAGNUM PHOTOS               MG Metro, Norton Folgate, EC2. Londres, Angleterre. 1987.          « J’imagine qu’une grande institution m’a chargé de travailler sur un projet permanent et bien rémunéré pour produire une série continue de photographies qui documentent les développements et transformations significatifs de Londres depuis la fin du XXe siècle jusqu’au moment où je ne pourrai plus tenir un appareil photo. »          - Chris Dorley-Brown                                DANIEL NAUDÉ/MAGNUM PHOTOS               Africanis 12. Richmond, Cap Nord, Afrique du Sud. Avril 2009.          « Mes rencontres avec les animaux, et les photographies qui en résultent, reflètent l’émerveillement et la fascination mutuels que l’homme et l’animal semblent éprouver en se confrontant l’un à l’autre. La pose de chaque animal, ou “performance”, a dépassé toutes les idées préconçues que j’avais pu avoir, et en réalité ces rencontres étaient bien plus fascinantes que ce que l’on peut en dire. »          - Daniel Naudé                                ELLIOTT LANDY/MAGNUM PHOTOS               Janis Joplin sur scène au Newport Folk Festival, à Newport (Etats-Unis), 1968.          « Janis Joplin est l’un des rares artistes que j’ai pu connaître personnellement alors que je vivais et photographiais à New York en 1968. Je l’ai trouvée aimante, attentionnée et solitaire. Elle semblait éprouver de la douleur même lorsqu’elle prenait du plaisir. Le fait qu’elle ne puisse pas se défoncer dans la vie réelle comme elle le faisait dans ses spectacles l’attristait et la déprimait. »          - Elliott Landy                                JACOB AUE SOBOL/MAGNUM PHOTOS               Un chasseur et ses chiens de traîneau à Tiniteqilaaq (Groenland), 2000.          « L’image de James sur son traîneau à chiens date de 2000, lorsque je vivais dans l’est du Groenland. J’essayais de devenir un chasseur et un pêcheur tout en prenant des photos de la vie que je partageais avec les gens qui vivaient là. James était mon ami lorsque je vivais à Tiniteqilaaq. Il m’a appris à repérer les phoques et à utiliser les outils d’un chasseur. Il m’a appris quand il fallait parler et quand il fallait se taire. Comment être présent. James était toujours plein de rires et d’attentions – une personne chaleureuse. »          - Jacob Aue Sobol                                JONAS BENDIKSEN/MAGNUM PHOTOS               Vélès, Macédoine du Nord, 2019.          « Je me suis promené en voiture dans les rues fatiguées de Vélès. Des quartiers délabrés, des magasins vides et des usines abandonnées dominaient la ligne d’horizon. Comment cet endroit pouvait-il être aussi sans vie, pensais-je, rien ne pouvait être sauvé de cet endroit ; cette ville de malbouffe, cette ville de fausses nouvelles. »          - Jonas Bendiksen                                LARRY TOWELL/MAGNUM PHOTOS               Des enfants pointent des pistolets jouets en l’air à Gaza, en 1993.          « Alors que les accords d’Oslo étaient en cours de signature en 1993, je me suis rendu dans la bande de Gaza en pensant que j’allais documenter la naissance d’un nouveau pays. L’occupation, cependant, n’a fait que s’intensifier. Dans la rue, à Gaza, les choses évoluaient lentement. Le ramadan étant en cours, tout le monde jeûnait. À un moment donné, un groupe de garçons jouant aux soldats palestiniens/israéliens, comme mon frère et moi jouions aux cow-boys et aux Indiens, ont sorti des pistolets en plastique. L’image a remporté le prix World Press Photo de l’année 1994 et a contribué à prêter une plus grande attention à cette histoire. »          - Larry Towell                 Service photo                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/17/maintenant-une-selection-de-tirages-mis-en-vente-par-magnum-photos_6146167_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Maintenant\u00a0\u00bb, une s\u00e9lection de tirages mis en vente par Magnum Photos","dateCreated":"2022-10-17T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-17T16:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-17T16:39:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Photographie"],"keywords":["Photographie","Culture"],"description":"Du 17 au 23\u00a0octobre, l\u2019agence de photographes propose, en partenariat avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une vente en ligne de tirages qui posent la question de l\u2019instant pr\u00e9sent. Des dizaines de sujets, lieux, personnes et th\u00e8mes qui se sont impos\u00e9s aux photographes dans leur pratique.","author":[{"@type":"Person","name":"Service photo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/767/0/9238/4619/1342/671/60/0/f25d5fb_1663771227382-sq-print-wea-1022.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photographie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-15">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le ministère public de la Confédération a annoncé, mercredi, qu’il faisait appel de la relaxe de Michel Platini et de Sepp Blatter dans l’affaire du paiement de deux millions de francs suisses fait en 2011 à l’ex-numéro 10 des Bleus. La décision de la FIFA, partie civile, est toujours attendue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Sport       Police et justice             Affaire Blatter-Platini : le ministère public fait appel, un nouveau procès à l’horizon      Le ministère public de la Confédération a annoncé, mercredi, qu’il faisait appel de la relaxe de Michel Platini et de Sepp Blatter dans l’affaire du paiement de deux millions de francs suisses fait en 2011 à l’ex-numéro 10 des Bleus. La décision de la FIFA, partie civile, est toujours attendue.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 16h32, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Michel Platini, alors vice-président de la FIFA et président de l'UEFA, félicite Sepp Blatter lors de la réélection de ce dernier, à Zurich, le 29 mai 2015.  AP/PATRICK B. KRAEMER               L’affaire Platini-Blatter connaît un nouveau rebondissement, sept ans après avoir déclenché un séisme dans le milieu du football. Le ministère public de la Confédération helvétique (MPC) a confirmé, mercredi 19 octobre, avoir fait appel de l’acquittement en première instance, le 8 juillet, de l’ex-président français de l’Union des associations européennes de football (UEFA) et de l’ancien patron suisse de la FIFA par le Tribunal pénal fédéral (TPF) de Bellinzone (Suisse).          Le MPC confirme ainsi son « annonce d’appel », déposée mi-juillet auprès du TPF. Un nouveau procès aura donc lieu devant la cour d’appel du TPF. Durant cette audience, le parquet demandera « l’annulation totale du jugement de première instance ».                           Lire aussi :  Soupçons d’escroquerie à la FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini acquittés par la justice suisse                 La FIFA, partie civile, n’a pas encore annoncé si elle imitait ou non le MPC. Mi-juillet, l’instance avait également déposé une annonce d’appel. Contactés, MM. Blatter et Platini n’ont pas souhaité réagir pour le moment.          Au terme d’une audience de quinze jours, le TPF avait relaxé Michel Platini et Sepp Blatter dans l’affaire du paiement présumé déloyal, en février 2011, de 2 millions de francs suisses (environ 1,5 million d’euros au taux de change de l’époque) reçu par l’ex-joueur sur demande de l’ancien patron de la FIFA. Les deux hommes étaient poursuivis pour « escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres » dans le cadre de l’instruction menée par le procureur fédéral Thomas Hildbrand.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès Platini-Blatter, le réquisitoire implacable du procureur Hildbrand                 Le 29 septembre, les parties ont reçu le jugement motivé de 99 pages. Les juges du TPF concluent que, « contrairement à l’acte d’accusation », les deux millions de francs suisses versés par M. Blatter à M. Platini en vertu « d’une rémunération rétroactive » pour sa mission de conseiller du président de la FIFA (entre 1998 et 2002) « étaient dus. »          « Pas d’intention de s’enrichir illégalement »          En substance, le TPF donnait davantage de crédit à la thèse de MM. Blatter et Platini qu’à celle de l’accusation. Les deux hommes assurent s’être mis d’accord oralement, en 1998, sur une rémunération versée au Français d’un million de francs suisses annuels comme conseiller du président de la FIFA. Le 25 août 1999, le tandem a paraphé un contrat écrit actant un salaire annuel de 300 000 francs suisses. « L’accord oral n’a pas été remplacé ni annulé par l’accord écrit », considèrent les juges.          « Au moment du paiement incriminé d’un montant de 2 millions de francs [en février 2011], il subsistait un reliquat, estimait le TPF. En conséquence, Platini avait encore une créance résiduelle envers la FIFA d’un montant de 2,8 millions de francs. Les 2 millions de francs versés à Platini étaient dus par la FIFA. »        Il vous reste 52.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/19/affaire-blatter-platini-le-ministere-public-fait-appel-un-nouveau-proces-a-l-horizon_6146513_3242.html"},"headline":"Affaire Blatter-Platini\u00a0: le minist\u00e8re public fait appel, un nouveau proc\u00e8s \u00e0 l\u2019horizon","dateCreated":"2022-10-19T16:32:46+02:00","datePublished":"2022-10-19T16:32:46+02:00","dateModified":"2022-10-19T18:01:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il faisait appel de la relaxe de Michel Platini et de Sepp Blatter dans l\u2019affaire du paiement de deux millions de francs suisses fait en\u00a02011 \u00e0 l\u2019ex-num\u00e9ro\u00a010 des Bleus. La d\u00e9cision de la FIFA, partie civile, est toujours attendue.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/05/30/45/0/2827/1414/1342/671/60/0/ill_4643904_0870_574851.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-16">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Cette réduction de la consommation par rapport « à la moyenne des cinq dernières années », annoncée par la ministre de la transition énergétique mercredi, exclut toutefois la consommation des centrales qui fonctionnent au gaz.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Énergies       Économie française             Gaz : la consommation a baissé de 14 % en France depuis le mois d’août      Cette réduction de la consommation par rapport « à la moyenne des cinq dernières années », annoncée par la ministre de la transition énergétique mercredi, exclut toutefois la consommation des centrales qui fonctionnent au gaz.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une baisse notable en l’espace de deux mois. La consommation de gaz en France connaît en effet une « baisse à deux chiffres », de l’ordre de 14 %, depuis le mois d’août, par rapport « à la moyenne des cinq dernières années », a annoncé, mercredi 19 octobre, la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, sur Franceinfo.            Le chiffre exclut toutefois la consommation des centrales thermiques qui fonctionnent au gaz, largement mobilisées pour compenser les difficultés du parc nucléaire français dont la production électrique est au plus bas.                             Lire aussi :  Où en sont les stocks de gaz des pays européens ? Visualisez notre tableau de bord                   Selon le ministère, contacté par l’Agence France-Presse, « on peut supposer que cela relève à la fois des prix [en hausse du gaz] qui incitent à réduire la consommation et aussi des efforts de sobriété », même s’il est difficile de mesurer le poids de chacun de ces facteurs.            La consommation d’électricité elle aussi en baisse            Comme le gaz, la consommation d’électricité décroît aussi depuis la fin de l’été, ainsi que l’a révélé mardi RTE, le gestionnaire du réseau de transport d’électricité en France.                 « La diminution de la consommation d’électricité corrigée des aléas météorologiques peut aujourd’hui être estimée de l’ordre de 5 % par rapport à son niveau d’avant-crise sanitaire », a indiqué RTE mardi dans son analyse actualisée du scénario électrique pour l’hiver.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec les grèves dans le nucléaire, l’inquiétude grandit sur l’approvisionnement électrique cet hiver                   « Par rapport à la tendance du premier semestre, la diminution est de l’ordre de 3 % à 4 % sur le mois de septembre 2022 », soit juste avant le dévoilement du plan de sobriété du gouvernement, le 6 octobre. Pour Thomas Veyrenc, directeur exécutif chargé de la stratégie, de la prospective et de l’évaluation de RTE, il est « trop tôt pour analyser les effets du plan de sobriété ».            La baisse de la consommation d’électricité est encore plus marquée dans les grandes entreprises industrielles, où elle a été réduite de 8 % à 9 % par rapport aux niveaux d’avant-crise, du fait du « ralentissement économique observé en Europe et spécifiquement [de] la hausse spectaculaire des prix de l’énergie, qui ont conduit certaines usines à arrêter ou modérer leur activité ».                                          Écouter aussi    Energie : comment la France va-t-elle passer l’hiver ?                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/10/19/gaz-la-consommation-a-baisse-de-14-en-france-depuis-le-mois-d-aout_6146473_1653054.html"},"headline":"Gaz\u00a0: la consommation a baiss\u00e9 de 14\u00a0% en France depuis le mois d\u2019ao\u00fbt","dateCreated":"2022-10-19T12:15:31+02:00","datePublished":"2022-10-19T12:15:31+02:00","dateModified":"2022-10-19T16:09:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Cette r\u00e9duction de la consommation par rapport \u00ab\u00a0\u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb, annonc\u00e9e par la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique mercredi, exclut toutefois la consommation des centrales qui fonctionnent au gaz.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/c79e979_5490403-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-17">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Restaurants complets, tourisme au plus haut… Les Argentins qui le peuvent préfèrent dépenser leur argent en consommant immédiatement plutôt que de voir leur épargne grignotée par la hausse des prix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Argentine             En Argentine, face à plus de 80 % d’inflation, « la fuite vers la consommation »      Restaurants complets, tourisme au plus haut… Les Argentins qui le peuvent préfèrent dépenser leur argent en consommant immédiatement plutôt que de voir leur épargne grignotée par la hausse des prix.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Graciela, 61 ans, rejoint la file d’attente de plus de 50 mètres avec l’entrain des jours de fête. La comédie musicale qu’elle s’apprête à applaudir, dans un théâtre de Buenos Aires, Retour en Patagonie, a été méticuleusement choisie. Il s’agit de sa sortie mensuelle. Cette retraitée qui, avec la pension minimale, doit poursuivre son activité de garde d’enfants, a réglé sa place en trois fois sans frais. « Ensuite, c’est pizza et bière. Ça, rien ne me l’enlève ! », se délecte-t-elle d’avance.          Sur le bas de l’avenue Corrientes, le quartier des salles de spectacle de la capitale, les familles commencent à déambuler en ce vendredi soir d’octobre, s’arrêtant devant des danseurs de tango ou un chanteur de reggaeton. Sur le trottoir d’en face, le Buenos Aires Grill, un restaurant de grillades aux prix concurrentiels, se prépare au coup de feu : comme chaque week-end, ce sera carton plein. Ailleurs dans la capitale, les scènes de file d’attente devant des restaurants complets vont se répéter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Argentine cherche dollars désespérément                 Une image en apparence paradoxale, alors que l’Argentine reste soumise à une course d’obstacles économiques. L’hémorragie chronique de réserves en dollars contraint le pays aux contorsions cambiaires, avec une multiplication des taux de change par secteurs. Le pays doit refinancer une dette colossale de 45 milliards de dollars (environ autant d’euros), auprès du FMI et l’inflation, mal endémique argentin, est encore davantage affolée par la fièvre des prix internationaux. Elle atteint 83 % sur un an en septembre et plus d’un tiers des Argentins continuent de vivre dans la pauvreté.          Dévaluation anticipée          « Cette inflation, c’est une catastrophe. Mais je préfère vivre sans épargner et profiter de la vie. Sinon, à quoi bon ? », réfléchit Graciela, qui résume la résilience teintée d’hédonisme d’une population durcie par les crises à répétition. Les économistes appellent cela « la fuite vers la consommation », une caractéristique des périodes d’inflation et de dévaluation anticipée de la monnaie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Argentine : les organisations sociales, ces dilueurs de crise                 Ainsi, les restaurants de la capitale enregistrent une consommation qui dépasse celle de 2015, selon les chiffres de la ville. Le tourisme interne est au plus haut : une partie de la population aisée, échaudée par les taxes introduites par le gouvernement sur les dépenses à l’étranger, ne voyage plus en dehors du pays et reporte sa consommation en Argentine. Un week-end prolongé de début octobre a marqué un nouveau record, selon le gouvernement, avec 2 millions de déplacements (dans ce pays de 46 millions d’habitants). Déjà, la saison estivale – de décembre 2021 à février 2022 dans l’hémisphère Sud – avait atteint un niveau historique, dépassant de 2,4 % le précédent pic de déplacements de 2020.        Il vous reste 49.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/19/en-argentine-face-a-plus-de-80-d-inflation-la-fuite-vers-la-consommation_6146481_3234.html"},"headline":"En Argentine, face \u00e0 plus de 80 % d\u2019inflation, \u00ab\u00a0la fuite vers la consommation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-19T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Argentine"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Argentine","\u00c9conomie","Inflation"],"description":"Restaurants complets, tourisme au plus haut\u2026 Les Argentins qui le peuvent pr\u00e9f\u00e8rent d\u00e9penser leur argent en consommant imm\u00e9diatement plut\u00f4t que de voir leur \u00e9pargne grignot\u00e9e par la hausse des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/3c8041f_1666114620753-020663.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-18">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Elnaz Kerabi est une championne iranienne d’escalade qui a fait parler d’elle depuis le 16 octobre. Après avoir participé à une compétition sans voile, elle n’avait plus donné de nouvelles pendant deux jours. Mercredi 19 octobre, elle est rentrée à Téhéran et a démenti à la télévision d’Etat les rumeurs d’enlèvement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Iran             Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile      vidéo   Elnaz Kerabi est une championne iranienne d’escalade qui a fait parler d’elle depuis le 16 octobre. Après avoir participé à une compétition sans voile, elle n’avait plus donné de nouvelles pendant deux jours. Mercredi 19 octobre, elle est rentrée à Téhéran et a démenti à la télévision d’Etat les rumeurs d’enlèvement.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h16        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Après avoir participé à une compétition d’escalade sans porter le hijab, comme elle y est obligée, la grimpeuse iranienne Elnaz Kerabi n’a plus été vue publiquement pendant trois jours. Le 19 octobre, elle a été accueillie par des centaines de personnes à l’aéroport de Téhéran, où elle a donné une interview à la télévision d’Etat.            « Je suis rentrée en Iran en pleine santé », a affirmé la sportive de 33 ans, les traits tirés. « Je présente mes excuses aux Iraniens pour les tensions créées », a-t-elle ajouté. Pendant près de soixante-douze heures, l’inquiétude a grandi après son départ de Séoul.            En ne portant pas de voile lors de sa compétition, Elnaz Rekabi aurait apporté son soutien au mouvement de contestation iranien actuel. Fahrad Modiri, le fils du réalisateur Mehran Modiri, a, sur les réseaux sociaux, nuancé la portée des excuses publiques des célébrités iraniennes. « Leur première réaction (…) est leur vrai avis. La deuxième est le résultat d’énormes pressions », a-t-il résumé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression touche aussi des célébrités                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/19/le-retour-a-teheran-en-pleine-sante-de-la-grimpeuse-iranienne-qui-n-avait-pas-porte-de-voile_6146521_3210.html"},"headline":"Le retour \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0en pleine sant\u00e9\u00a0\u00bb de la grimpeuse iranienne qui n\u2019avait pas port\u00e9 de voile","dateCreated":"2022-10-19T17:16:38+02:00","datePublished":"2022-10-19T17:16:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Sport","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Elnaz Kerabi est une championne iranienne d\u2019escalade qui a fait parler d\u2019elle depuis le 16\u00a0octobre. Apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 une comp\u00e9tition sans voile, elle n\u2019avait plus donn\u00e9 de nouvelles pendant deux jours. Mercredi 19\u00a0octobre, elle est rentr\u00e9e \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et a d\u00e9menti \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat les rumeurs d\u2019enl\u00e8vement.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/90/0/836/418/1342/671/60/0/be35dc4_5497396-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le retour \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0en pleine sant\u00e9\u00a0\u00bb de la grimpeuse iranienne qui n\u2019avait pas port\u00e9 de voile","uploadDate":"2022-10-19T17:16:38+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8epk9s?pubtool=oembed","duration":"01:48"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/90/0/836/418/1342/671/60/0/be35dc4_5497396-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  
