<FILE-date="2022/10/19/19">

<article-nb="2022/10/19/19-1">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le président russe a justifié cette mesure en affirmant que Kiev refusait de négocier avec Moscou et continuait, selon lui, à « bombarder » la population civile dans ces régions. La loi martiale entrera en vigueur à partir de jeudi à minuit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annexés      Le président russe a justifié cette mesure en affirmant que Kiev refusait de négocier avec Moscou et continuait, selon lui, à « bombarder » la population civile dans ces régions. La loi martiale entrera en vigueur à partir de jeudi à minuit.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président russe Vladimir Poutine, le 19 octobre 2022.  SERGEI ILYIN / AFP                 Face à la poussée de l’armée ukrainienne, le président russe Vladimir Poutine a ordonné, mercredi 19 octobre, l’instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, en partie occupés par Moscou et officiellement annexés par la Fédération de Russie en septembre. M. Poutine a annoncé cette mesure lors d’une réunion de son conseil de sécurité diffusée à la télévision. La loi martiale entrera en vigueur à partir de jeudi à minuit.            Ces territoires « avaient instauré la loi martiale avant leur rattachement à la Fédération de Russie, mais [il était] nécessaire de formaliser ce régime en suivant la législation russe », a déclaré M. Poutine. Il a justifié cette mesure en affirmant que Kiev refusait de négocier avec Moscou et continuait, selon lui, à « bombarder » la population civile dans ces régions. « Les néonazis [Ukrainiens] utilisent ouvertement des méthodes terroristes. (…) Ils envoient des groupes de saboteurs sur notre territoire », a-t-il ajouté, dénonçant notamment l’attaque contre le pont de Crimée et « des infrastructures nucléaires », sans préciser lesquelles.                             Lire aussi :  Invasion de l’Ukraine en cartes : l’évolution des combats semaine après semaine                   Régime de sécurité renforcé            Selon le décret publié, le gouvernement russe devra d’ici trois jours proposer des mesures concrètes à appliquer dans ces territoires. La Constitution russe prévoit une série de mesures en cas d’instauration de la loi martiale (qui est évoquée à l’article 87) : renforcement des mesures de sécurité, couvre-feu, interdiction des rassemblements publics, évacuation d’entreprises stratégiques, interdiction de quitter les territoires concernés, mise à l’isolement des citoyens étrangers, mise en place d’une censure militaire dans les télécommunications…                 Le décret signé par M. Poutine instaure aussi un régime de sécurité renforcé, qualifié de « régime de réaction de niveau moyen », dans la péninsule de Crimée annexée en 2014, ainsi que dans les régions russes de Krasnodar, Rostov-sur-le-Don, Belgorod, Briansk, Voronej et Koursk, situées à proximité de l’Ukraine. Dans le district fédéral central, où se trouve la capitale Moscou, un régime d’alerte renforcé est, par ailleurs, instauré, selon ce décret.            Ce régime renforcé à Moscou ne va pas entraîner « à ce stade » de changement au quotidien pour les habitants de la capitale russe, a affirmé son maire, Sergueï Sobianine. « Aucune mesure n’est mise en place pour limiter le rythme normal de la vie dans la ville », a-t-il souligné. « En application des décrets [signés par M. Poutine], nous prendrons les mesures nécessaires pour améliorer la sécurité des installations civiles et (…) critiques », a dit le maire de Moscou, où la présence policière est déjà importante.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-annexes_6146534_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s","dateCreated":"2022-10-19T18:54:22+02:00","datePublished":"2022-10-19T18:54:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident russe a justifi\u00e9 cette mesure en affirmant que Kiev refusait de n\u00e9gocier avec Moscou et continuait, selon lui, \u00e0 \u00ab\u00a0bombarder\u00a0\u00bb la population civile dans ces r\u00e9gions. La loi martiale entrera en vigueur \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/107/0/4159/2079/1342/671/60/0/93bc843_5499200-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-2">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ « L’Afrique en thérapie » (4). Dans le centre du pays, le professeur Koua et ses équipes se rendent régulièrement dans des « centres de guérison » qui accueillent des personnes souffrant de maladies mentales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             En Côte d’Ivoire, un psychiatre en mission dans les « camps de prière »      « L’Afrique en thérapie » (4). Dans le centre du pays, le professeur Koua et ses équipes se rendent régulièrement dans des « centres de guérison » qui accueillent des personnes souffrant de maladies mentales.          Par Yassin Ciyow(Brobo, Côte d’Ivoire, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le pasteur Jérémie dans son  « centre de prière et de guérison » de Brobo, dans le centre de la Côte d’Ivoire, en octobre 2022.  YASSIN CIYOW                 Avec ses maisons en torchis et son temple en bois orné d’un crucifix, Brobo ressemble à un village de brousse ordinaire du centre de la Côte d’Ivoire. Mais à la lisière des champs d’aubergines, de manioc et de maïs, de minuscules abris en bois recouverts de bâches noires attirent le regard. A l’intérieur, sur des nattes, des hommes et des femmes se tiennent assis ou allongés. La plupart sont libres de leur mouvement, certains enchaînés par les chevilles. Le lieu est insalubre. Ici, la seule chose qui compte, « c’est la prière qui soigne », aime à répéter Jérémie, une bible à la main.                 Celui qui se fait appeler « prophète » ou « pasteur » a ouvert ce « centre de prière, de délivrance et de guérison » en 1999. Situé à trente kilomètres de Bouaké, la deuxième plus grande ville du pays, il accueille des personnes souffrant de maladies mentales et d’épilepsie. Aucun médicament n’est prescrit, il suffit de s’en remettre à Dieu. Une méthode imparable assure son promoteur, en faisant la liste des dons et des cadeaux que lui ont adressée d’anciens patients aujourd’hui « guéris », en guise de remerciement.                             Episode 1  La santé mentale, un tabou persistant en Afrique                   Les familles doivent s’acquitter d’un droit d’entrée de 8 000 francs CFA (quelque 12 euros), auxquels s’ajoutent d’autres « dons ». Les patients, eux, doivent travailler au champ pour produire la nourriture qu’ils consomment ou que le pasteur vend au marché. Les malades peuvent rester dans le camp quelques jours ou plusieurs années. Certains sont là depuis l’ouverture. « Il n’y a que Dieu qui peut décider de la date de sortie », justifie le pasteur Jérémie. A la fois chef de village, guide spirituel, responsable financier, celui qui se présente comme un « appelé de Dieu » a longtemps ignoré la médecine conventionnelle. Il doit aujourd’hui composer avec.            Depuis dix-huit mois, les malades de Brobo reçoivent régulièrement la visite du professeur Asseman Médard Koua et de ses équipes. Directeur de l’hôpital psychiatrique de Bouaké, le médecin a créé en 2019 Samentacom, un programme de santé mentale communautaire, soutenu par la fondation allemande Mindful Change.                L’objectif des soignants est simple : identifier les malades des camps, poser un diagnostic sur leurs souffrances, prodiguer des soins aux cas les plus problématiques et, surtout, convaincre les « pasteurs » de transférer leurs ouailles vers des centres de santé primaires où le professeur Koua et ses équipes ont formé des médecins généralistes et des infirmiers à la prise en charge de patients psychiatriques.            « Prendre en compte la dimension spirituelle »            En tant que psychiatre, Asseman Médard Koua ne reconnaît aucune efficacité thérapeutique aux « traitements » dispensés par Jérémie. Mais ils « ont une légitimité sociologique et communautaire incontestable qu’il serait contre-productif d’occulter, justifie le médecin. On ne peut pas soigner une maladie, a fortiori mentale, sans prendre en compte la dimension spirituelle ». C’est d’ailleurs l’une des raisons pour lesquelles ces « camps de guérison » ne désemplissent pas, en dépit des nombreux abus qui y sont commis – violences physiques et sexuelles, privation de nourriture, enchaînement et isolement dans la durée, racket.                           Une femme enchaînée dans le « centre de prière et de guérison » du pasteur Jérémie, à Brobo, dans le centre de la Côte d’Ivoire, en octobre 2022.  YASSIN CIYOW                 Dans une cartographie inédite réalisée en 2020, les équipes de l’hôpital psychiatrique de Bouaké ont recensé 541 « structures non conventionnelles en santé mentale » à travers toute la Côte d’Ivoire. La plupart sont de nature religieuse : à 60 % d’obédience évangéliste et à 6 % d’obédience islamique. Les autres, environ un tiers, s’apparentent à des services de médecine traditionnelle ou à vocation phytothérapeutique.                Face à ces centres qui accueillent entre une dizaine et une centaine de personnes chacun, seules 35 structures conventionnelles de soins psychiatriques existent pour 26,4 millions d’habitants. Un delta qui a poussé Asseman Médard Koua à « réconcilier ces deux univers de soins a priori antagonistes ».                             Episode 2  Emilienne Mukansoro, pionnière de la thérapie de groupe au Rwanda                   En ville comme à la campagne, ces structures non conventionnelles sont le premier recours des familles qui s’offrent, en y plaçant leur proche malade, un répit social et financier. Un constat qui justifie, selon Nicolas Koffi Kouadio, une structuration de la collaboration entre les centres de santé de proximité et les camps de prière, ces derniers étant « une porte d’entrée vers les malades et leur communauté ».            Pour cet agent de santé communautaire qui fait la navette entre les deux types de structures, la « réinsertion » du patient au sein de sa communauté est le principal défi de la prise en charge de la santé mentale. Or, le passage dans une structure psychiatrique conventionnelle – comme l’hôpital – reste très stigmatisant pour les malades, à l’inverse du séjour au camp de prière ou au centre de soin de santé de proximité dans lequel les gens se rendent pour traiter un cas de paludisme ou des maux d’estomac.                             Episode 3  « Les besoins sont immenses ! » : au Soudan du Sud, trois psychiatres pour tout un pays                   « Ça ne sert à rien de faire la guerre à ces camps de prière, car c’est le malade qui en sortira perdant, estime Nicolas Koffi Kouadio. Il faut de la psychiatrie de proximité qui respecte tous les acteurs de la santé mentale. » L’objectif, à terme, est de tendre vers des hôpitaux communautaires avec des équipes mobiles en santé mentale. Un déploiement qui implique de dépasser certaines résistances, psychiatres et pasteurs se montrant parfois réticents à l’idée de perdre une partie de leur autorité.                Régulièrement épinglés par les associations qui leur reprochent de malmener les malades et de se rendre coupable d’atteintes aux droits de l’homme, les camps de prière sont néanmoins de plus en plus surveillés. En mars 2020, le pasteur Jérémie a même reçu une convocation judiciaire. En raison de la pandémie mondiale, celle-ci a « disparu », précise-t-il. S’il y voit un « miracle » exaucé « grâce à la prière », la crainte de voir les autorités fermer son camp le pousse désormais à faire bonne figure et à collaborer avec les équipes du programme de santé mentale communautaire.                           Sommaire de notre série « L’Afrique en thérapie »       Dépression, schizophrénie, troubles bipolaires… Les maladies mentales restent les parentes pauvres des politiques de santé publique en Afrique. Les Etats du continent ne consacrent, en moyenne, à leur prise en charge que 0,46 dollar par habitant, alors que l’Organisation mondiale de la santé (OMS) recommande aux pays à faible revenu d’y dédier au moins 2 dollars. Un sous-investissement aggravé par le tabou qui pèse toujours sur la « folie » dans de nombreux pays d’Afrique.                          Episode 1  La santé mentale, un tabou persistant en Afrique                                 Episode 2  Emilienne Mukansoro, pionnière de la thérapie de groupe au Rwanda                                 Episode 3  « Les besoins sont immenses ! » : au Soudan du Sud, trois psychiatres pour tout un pays                                 Episode 4  En Côte d’Ivoire, un psychiatre en mission dans les « camps de prière »                                     Yassin Ciyow(Brobo, Côte d’Ivoire, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/19/en-cote-d-ivoire-un-psychiatre-en-mission-dans-les-camps-de-priere_6146527_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, un psychiatre en mission dans les \u00ab\u00a0camps de pri\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T18:00:04+02:00","datePublished":"2022-10-19T18:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["International","D\u00e9veloppement Afrique ","Sant\u00e9","Sant\u00e9 mentale","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019Afrique en th\u00e9rapie\u00a0\u00bb (4). Dans le centre du pays, le professeur Koua et ses \u00e9quipes se rendent r\u00e9guli\u00e8rement dans des \u00ab\u00a0centres de gu\u00e9rison\u00a0\u00bb qui accueillent des personnes souffrant de maladies mentales.","author":[{"@type":"Person","name":"Yassin Ciyow","description":"Brobo, C\u00f4te d\u2019Ivoire, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/400/574/5242/2621/1342/671/60/0/b30e1fa_1666186600533-img-7693.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-3">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ En réaction à l’invasion de l’Ukraine, la Norvège a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation est passible de trois ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Norvège             De mystérieux vols de drone inquiètent la Norvège : sept Russes arrêtés en l’espace de quelques jours      En réaction à l’invasion de l’Ukraine, la Norvège a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation est passible de trois ans de prison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vue de la tour de contrôle de l’aéroport de Bergen (Ouest), deuxième ville du pays, mercredi 19 octobre.  MARIT HOMMEDAL / AP                 La Norvège, qui est désormais le principal fournisseur de gaz de l’Europe, s’alarme de la multiplication sur son territoire de mystérieux vols de drone, derrière lesquels plane l’ombre de la Russie, soupçonnée d’espionner davantage depuis le début de la guerre en Ukraine.            Sur fond d’innombrables signalements de vols d’engin sans pilote, dont certains à proximité de plates-formes pétrolières en mer, la police norvégienne a annoncé, mercredi 19 octobre, l’arrestation d’un citoyen russe, le septième interpellé en l’espace de quelques jours. Tous sont accusés d’avoir fait illégalement voler des drones ou d’avoir violé des interdictions de photographier dans le royaume, qui partage une frontière avec la Russie dans l’Arctique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »                   Mercredi, quelques heures après qu’un nouveau vol de drone a brièvement interrompu le trafic aérien de l’aéroport de Bergen (Ouest), deuxième ville du pays, le premier ministre norvégien, Jonas Gahr Store, a indirectement montré la Russie du doigt. « Evidemment qu’il est inacceptable que le renseignement étranger fasse voler des drones au-dessus d’aéroports norvégiens, a-t-il déclaré, cité par la chaîne NRK. Les Russes n’ont pas le droit de faire voler des drones en Norvège. »                 En réaction à l’invasion de l’Ukraine, la Norvège a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation est passible de trois ans de prison.            L’ambassade de Russie à Oslo dénonce une « psychose »            Désormais chargés de l’enquête sur les différents incidents impliquant des drones, les services de contre-espionnage norvégiens (PST) disent ne pas pouvoir tirer de conclusion à ce stade. « Il existe un risque accru d’espionnage en provenance de Russie du fait de la guerre » en Ukraine, a cependant dit mercredi la numéro deux du PST, Hedvig Moe, lors d’une conférence de presse. « Et nous estimons la menace d’un sabotage contre la Norvège plus réelle qu’elle ne l’était avant la guerre » même si elle reste « peu probable », a-t-elle souligné.            Les observations de drones et le sabotage présumé des gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, fin septembre, ont conduit Oslo à renforcer la sécurité autour de ses infrastructures stratégiques, notamment énergétiques. Navires, aéronefs et soldats de la garde nationale ont été déployés. Selon les services de sécurité, les drones pourraient être utilisés à des fins d’espionnage ou bien pour semer la peur sur la capacité de la Norvège à garantir la sécurité de ses livraisons d’énergie. Depuis la réduction des livraisons russes, le gaz norvégien est considéré comme essentiel pour couvrir les besoins énergétiques européens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins                   Critiquées par la Russie, les arrestations de citoyens russes témoignent de la vigilance accrue des autorités norvégiennes. La dernière arrestation en date concerne Andreï Iakounine, fils de l’ancien patron des chemins de fer russe, Vladimir Iakounine, considéré comme un proche du président russe, Vladimir Poutine. Agé de 47 ans et y ayant une double nationalité russe et britannique, il a été interpellé lundi à Hammerfest dans le nord de la Norvège.                « Le suspect a reconnu avoir fait voler un drone au Svalbard », a précisé une responsable de la police, Anja Mikkelsen. Situé à un millier de kilomètres du pôle Nord, le Svalbard est un archipel norvégien à l’emplacement stratégique, en plein cœur de l’Arctique. En raison d’un statut juridique spécial qui autorise l’exploitation de ses ressources par des ressortissants étrangers, ce territoire abrite une communauté minière russe assez importante.            L’ambassade de Russie à Oslo critique, elle, la « psychose » qui s’est emparée, selon elle, de la Norvège. Sur sa page Facebook, elle a déploré l’interdiction imposée aux Russes de faire voler des drones, une mesure « injustifiée » et « discriminatoire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/de-mysterieux-vols-de-drone-inquietent-la-norvege-sept-russes-arretes-en-l-espace-de-quelques-jours_6146525_3210.html"},"headline":"De myst\u00e9rieux vols de drone inqui\u00e8tent la Norv\u00e8ge\u00a0: sept Russes arr\u00eat\u00e9s en l\u2019espace de quelques jours","dateCreated":"2022-10-19T17:50:57+02:00","datePublished":"2022-10-19T17:50:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Norv\u00e8ge"],"keywords":["Russie","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Norv\u00e8ge a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation est passible de trois ans de prison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/487/0/3787/1893/1342/671/60/0/9f865c7_1172931e371c440fb3bec82cf6b16d06-1172931e371c440fb3bec82cf6b16d06-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-4">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Elnaz Kerabi est une championne iranienne d’escalade qui a fait parler d’elle depuis le 16 octobre. Après avoir participé à une compétition sans voile, elle n’avait plus donné de nouvelles pendant deux jours. Mercredi 19 octobre, elle est rentrée à Téhéran et a démenti à la télévision d’Etat les rumeurs d’enlèvement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Iran             Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile      vidéo   Elnaz Kerabi est une championne iranienne d’escalade qui a fait parler d’elle depuis le 16 octobre. Après avoir participé à une compétition sans voile, elle n’avait plus donné de nouvelles pendant deux jours. Mercredi 19 octobre, elle est rentrée à Téhéran et a démenti à la télévision d’Etat les rumeurs d’enlèvement.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h16        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Après avoir participé à une compétition d’escalade sans porter le hijab, comme elle y est obligée, la grimpeuse iranienne Elnaz Kerabi n’a plus été vue publiquement pendant trois jours. Le 19 octobre, elle a été accueillie par des centaines de personnes à l’aéroport de Téhéran, où elle a donné une interview à la télévision d’Etat.            « Je suis rentrée en Iran en pleine santé », a affirmé la sportive de 33 ans, les traits tirés. « Je présente mes excuses aux Iraniens pour les tensions créées », a-t-elle ajouté. Pendant près de soixante-douze heures, l’inquiétude a grandi après son départ de Séoul.            En ne portant pas de voile lors de sa compétition, Elnaz Rekabi aurait apporté son soutien au mouvement de contestation iranien actuel. Fahrad Modiri, le fils du réalisateur Mehran Modiri, a, sur les réseaux sociaux, nuancé la portée des excuses publiques des célébrités iraniennes. « Leur première réaction (…) est leur vrai avis. La deuxième est le résultat d’énormes pressions », a-t-il résumé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression touche aussi des célébrités                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/19/le-retour-a-teheran-en-pleine-sante-de-la-grimpeuse-iranienne-qui-n-avait-pas-porte-de-voile_6146521_3210.html"},"headline":"Le retour \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0en pleine sant\u00e9\u00a0\u00bb de la grimpeuse iranienne qui n\u2019avait pas port\u00e9 de voile","dateCreated":"2022-10-19T17:16:38+02:00","datePublished":"2022-10-19T17:16:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Sport","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Elnaz Kerabi est une championne iranienne d\u2019escalade qui a fait parler d\u2019elle depuis le 16\u00a0octobre. Apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 une comp\u00e9tition sans voile, elle n\u2019avait plus donn\u00e9 de nouvelles pendant deux jours. Mercredi 19\u00a0octobre, elle est rentr\u00e9e \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et a d\u00e9menti \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat les rumeurs d\u2019enl\u00e8vement.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/90/0/836/418/1342/671/60/0/be35dc4_5497396-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le retour \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \u00ab\u00a0en pleine sant\u00e9\u00a0\u00bb de la grimpeuse iranienne qui n\u2019avait pas port\u00e9 de voile","uploadDate":"2022-10-19T17:16:38+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8epk9s?pubtool=oembed","duration":"01:48"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/90/0/836/418/1342/671/60/0/be35dc4_5497396-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-5">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le secteur du livre et de la librairie subit de plein fouet l’effondrement de l’économie. Mais le pays du Cèdre conserve quelques atouts, et Beyrouth sa place de ville de culture au Moyen-Orient.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Livres       Culture             Au Liban, le livre affronte la crise      Le secteur du livre et de la librairie subit de plein fouet l’effondrement de l’économie. Mais le pays du Cèdre conserve quelques atouts, et Beyrouth sa place de ville de culture au Moyen-Orient.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h10    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Juste avant le deuxième anniversaire de l’explosion au port de Beyrouth, le 28 juillet, une séance de dédicace singulière a eu lieu dans la librairie Antoine aux souks de Beyrouth. Dans ses locaux vides, restés figés dans la ­dévastation du 4 août 2020, l’écrivaine Joumana Haddad a lu des passages de son livre encore inachevé, La Victime n° 232, et l’auteur Akl Awit, des extraits de son récent recueil de poèmes Le Pays (Naufal). L’enseigne-phare du groupe Librairie Antoine tirait sa révérence. « On ne voulait pas mourir en silence, confie Emile Tyan, son PDG. On a repoussé la décision pendant deux ans mais rouvrir n’avait pas de sens. On n’a pas les moyens de remettre de la marchandise sur 1 000 m2 dans un quartier devenu une ville fantôme. »                         L’écrivaine Joumana Haddad (à gauche), en compagnie d’autres artistes libanaises, lors de la journée marquant la fermeture définitive, après avoir été endommagée le 4 août 2020, de la librairie Antoine aux souks de Beyrouth, le 28 juillet.  ANWAR AMRO/AFP               Effondrement économique, pandémie, tragédie du port : avec la succession des crises, le secteur du livre au Liban est à l’image du pays, exsangue. Le livre est devenu un produit de luxe pour les Libanais, dont le pouvoir d’achat s’est effondré avec la dévaluation de la monnaie nationale. Les librairies de quartier disparaissent les unes après les autres. L’édition n’était déjà plus aussi florissante que par le passé. Avec la crise, les maisons d’édition libanaises, fleuron du secteur à l’échelle du Moyen-Orient, se débattent pour survivre.          « On fait des efforts énormes pour se maintenir à flot », confie Hind Darwish. Lorsqu’elle a fondé en 2010 la maison d’édition L’Orient des livres, son ambition était de participer à la renaissance culturelle du monde arabeet de faire le trait d’union entre l’Orient et l’Occident, en publiant en arabe et en français des auteurs libanais arabophones, ainsi que des écrivains français ou libanais de langue française. Son catalogue compte aujour­d’hui une quarantaine d’ouvrages, tous genres littéraires confondus, dont certains publiés en coédition avec Actes Sud.          « Nous n’avons pas sorti de titres en 2021 et 2022. On a des problèmes de financement terribles pour assure le transport, la diffusion, la promotion… et les imprimeries ont du mal à importer du papier », poursuit Hind Darwish. L’éditrice ne peut plus offrir des droits d’auteur de l’ordre de 12 % aux écrivains qu’elle continue d’accompagner. « Malheureusement, il n’y a aucun soutien de l’Etat, qui ne s’intéresse ni aux livres ni à la culture. Et il y a eu peu d’aides de l’étranger », regrette-t-elle.          « Exister à plus petite échelle »          « On assiste à des dépôts de bilan par dizaines dans le monde de l’édition et à une contraction des projets dans les grandes maisons », note l’agent littéraire Ghazi Berro, qui dénombre soixante-dix éditeurs maintenant une activité. Ils sont moins d’une dizaine à garder une production importante, de cent à cinq cents titres par an, à l’instar de Dar Al-Farabi, d’Arab Scientific Publishers ou du groupe constitué autour de la librairie Antoine. Leur activité est portée par les budgets substantiels affectés au livre scolaire au Moyen-Orient, et par les ventes de livres jeunesse.        Il vous reste 63.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/19/au-liban-le-livre-affronte-la-crise_6146507_3260.html"},"headline":"Au Liban, le livre affronte la crise","dateCreated":"2022-10-19T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-19T16:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-19T17:10:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban","Culture","Livres"],"description":"Le secteur du livre et de la librairie subit de plein fouet l\u2019effondrement de l\u2019\u00e9conomie. Mais le pays du C\u00e8dre conserve quelques atouts, et Beyrouth sa place de ville de culture au Moyen-Orient.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/5354/2677/1342/671/60/0/746984b_1666174189887-000-9zd62t.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-6">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ A l’aune des mesures annoncées par le nouveau gouvernement, qui dépend de l’extrême droite, chercheurs et ONG craignent un bond en arrière dans la lutte contre le changement climatique et un affaiblissement de la protection de la biodiversité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Suède             En Suède, la politique climatique dans la tourmente      A l’aune des mesures annoncées par le nouveau gouvernement, qui dépend de l’extrême droite, chercheurs et ONG craignent un bond en arrière dans la lutte contre le changement climatique et un affaiblissement de la protection de la biodiversité.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 15h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La nouvelle ministre suédoise du climat et de l’environnement, Romina Pourmokhtari (au centre), lors d’une photo du nouveau gouvernement devant le Parlement, à Stockholm, le 18 octobre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               C’est tout un symbole : pour la première fois depuis 1987, la Suède se retrouve sans ministère de l’environnement à proprement parler. Jusque-là présidente du Mouvement des jeunes libéraux (LUF), Romina Pourmokhtari, 26 ans, la benjamine du gouvernement présenté mardi 18 octobre par le conservateur Ulf Kristersson, a certes été nommée ministre du climat et de l’environnement, mais elle se retrouve sous la tutelle du ministère de l’énergie et de l’industrie, dirigé par la leader des chrétiens-démocrates, Ebba Busch.          A peine annoncée, la décision a fait l’objet de critiques massives dans le royaume scandinave. Le climat et la biodiversité ont été peu discutés lors de la campagne pour les élections législatives du 11 septembre, remportées par la droite libérale conservatrice et l’extrême droite. Le porte-parole des Verts, Per Bolund, a dénoncé « une décision historique qui va avoir des conséquences dévastatrices pour les questions climatiques » et qui montre, selon lui, « la faible valeur que ce gouvernement accorde à l’environnement et au climat ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’emprise de l’extrême droite sur le gouvernement suédois                 Dans l’accord de coalition présenté le 14 septembre par les quatre partis formant la nouvelle majorité, le climat ne fait l’objet que d’une page sur soixante-deux. Et encore, « il est réduit à la question de l’énergie, qui elle-même est réduite à celle du nucléaire », regrette Karin Bäckstrand, professeur de sciences politiques à l’université de Stockholm et ancienne membre du Conseil de politique climatique.          Nouveaux réacteurs nucléaires          « La Suède va honorer l’accord de Paris », a assuré Ebba Busch, désormais ministre de l’énergie et de l’industrie, lors de la présentation du programme de la coalition. Mais « nous allons le faire sans détruire les entreprises suédoises et l’économie des familles », s’est empressé d’ajouter la patronne des chrétiens-démocrates. Pour le gouvernement, cela passe par la construction, au plus vite, de nouveaux réacteurs nucléaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne prolonge le fonctionnement de ses trois dernières centrales nucléaires                 Rien, dans l’accord, ne dit comment la Suède compte réduire ses émissions de dioxyde de carbone, si ce n’est un paragraphe qui mentionne de vagues projets lointains de capture et de stockage du CO2. L’accord ne mentionne pas plus la biodiversité, alors qu’un rapport de l’association et de l’agence de protection de l’environnement, en mai 2021, constatait que le pays n’avait atteint aucun des vingt objectifs qu’il s’était fixé dans ce domaine pour 2020.          Scientifiques et responsables des ONG attendaient donc avec impatience la déclaration de politique générale du premier ministre, Ulf Kristersson, mardi 18 octobre. Surprise : devant les députés, le chef du gouvernement a affirmé qu’après la crise pétrolière survenue dans les années 1970, la Suède est « devenue une des premières nations industrielles au monde, presque entièrement sans énergies fossiles ».        Il vous reste 46.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/19/en-suede-la-politique-climatique-dans-la-tourmente_6146502_3244.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la politique climatique dans la tourmente","dateCreated":"2022-10-19T15:39:38+02:00","datePublished":"2022-10-19T15:39:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Su\u00e8de"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"A l\u2019aune des mesures annonc\u00e9es par le nouveau gouvernement, qui d\u00e9pend de l\u2019extr\u00eame droite, chercheurs et ONG craignent un bond en arri\u00e8re dans la lutte contre le changement climatique et un affaiblissement de la protection de la biodiversit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/324/0/7906/3953/1342/671/60/0/ff3a437_5491234-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-7">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les autorités indonésiennes attestent d’une hausse du nombre de cas d’insuffisance rénale depuis la fin de l’été. La situation rappelle celle observée en Gambie, où une enquête a été ouverte à la suite de la mort de soixante-neuf enfants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Indonésie             Indonésie : la vente de sirops contre la toux et la fièvre suspendue après la mort de nombreux enfants      Les autorités indonésiennes attestent d’une hausse du nombre de cas d’insuffisance rénale depuis la fin de l’été. La situation rappelle celle observée en Gambie, où une enquête a été ouverte à la suite de la mort de soixante-neuf enfants.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h20, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Entrepôt du groupe Maiden Pharmaceuticals à Sonipat, dans l’état indien Haryana, dans la banlieue de New Delhi, le 14 octobre 2022.  XAVIER GALIANA / AFP                 Constatant une hausse inexpliquée, depuis le mois d’août, des cas d’insuffisance rénale aiguë, les autorités indonésiennes ont annoncé, mercredi 19 octobre, la suspension de toutes les ventes et prescriptions de sirops médicaux. Environ cent jeunes enfants sont morts d’une insuffisance rénale aiguë cette année dans ce pays d’Asie du Sud-Est.            Des sirops pour la toux fabriqués en Inde par le laboratoire Maiden Pharmaceuticals ont par ailleurs été récemment incriminés dans la mort d’environ soixante-dix enfants en Gambie, également pour insuffisance rénale aiguë.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Gambie, des sirops contre la toux et la fièvre mis en cause dans la mort de 69 enfants                   « Jusqu’à présent nous avons reçu des signalements de 206 cas de 20 provinces et 99 morts, » a annoncé le porte-parole du ministère de la santé indonésien, Syahril Mansyur, à des journalistes. « Par précaution, le ministère a demandé que les professionnels de santé ne prescrivent pas temporairement de médicaments liquides ou de sirop (…) et demandé aux pharmacies de suspendre la vente de sirops (…) jusqu’à ce que l’enquête soit terminée », a poursuivi M. Mansyur.            Des cas qui se multiplient depuis quelques mois            Les cas de cette affection rare ont bondi depuis le mois d’août, a-t-il expliqué, alors qu’ils n’étaient que d’un ou de deux par mois précédemment dans le pays.                 L’Organisation mondiale de la santé (OMS) a émis une alerte en octobre et recommandé le retrait de quatre sirops contre la toux et le rhume produits par le laboratoire indien Maiden Pharmaceuticals et qui « pourraient avoir un lien » avec des morts enregistrées en Gambie.            L’agence de sécurité sanitaire indonésienne a toutefois précisé que les sirops importés en Gambie n’étaient pas vendus en Indonésie. La majorité des cas d’insuffisance rénale aiguë rapportés en Indonésie concernent des enfants, la plupart de moins de 5 ans, a précisé le ministère. Le bureau de l’OMS à Jakarta n’a pas répondu immédiatement aux sollicitations de la presse.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/indonesie-la-vente-de-sirops-contre-la-toux-et-la-fievre-suspendue-apres-un-bond-des-morts-d-enfants_6146490_3210.html"},"headline":"Indon\u00e9sie\u00a0: la vente de sirops contre la toux et la fi\u00e8vre suspendue apr\u00e8s la mort de nombreux\u00a0enfants","dateCreated":"2022-10-19T14:20:59+02:00","datePublished":"2022-10-19T14:20:59+02:00","dateModified":"2022-10-19T15:26:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"Les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes attestent d\u2019une hausse du nombre de cas d\u2019insuffisance r\u00e9nale depuis la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9. La situation rappelle celle observ\u00e9e en Gambie, o\u00f9 une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 la suite de la mort de soixante-neuf enfants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/0f27f1d_5456346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-8">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Depuis lundi, Kiev a été attaquée à plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. En raison de la contre-offensive ukrainienne, plus de 50 000 personnes pourraient être évacuées vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde la ville de Kherson.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des personnes assises dans le métro de Kiev, l’utilisant comme un abri anti-bombe, en Ukraine, le mercredi 19 octobre 2022.   Emilio Morenatti / AP          Le courant électrique a été rétabli mardi soir dans la centrale nucléaire de Zaporijia, près de dix-huit heures après une coupure automatique, la troisième en dix jours, a déclaré Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).La Russie s’apprête à évacuer la population de Kherson (Sud), en raison de la contre-offensive de Kiev, a annoncé mardi le commandant des forces russes en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine. Les tirs ukrainiens visant les infrastructures civiles « créent une menace directe pour la vie des habitants », a-t-il déclaré.« La situation dans la zone de l’opération militaire spéciale peut être qualifiée de tendue », a par ailleurs admis mardi M. Sourovikine, chargé des opérations en Ukraine depuis dix jours. « Le régime ukrainien cherche à percer notre défense » en réunissant « toutes ses réserves » pour la contre-offensive, a-t-il déclaré.De nouvelles frappes russes ont touché, mardi, des infrastructures énergétiques dans plusieurs villes d’Ukraine, dont la capitale, Kiev. « Depuis le 10 octobre, 30 % des centrales électriques ukrainiennes ont été détruites, provoquant des pannes massives dans tout le pays », a dénoncé Volodymyr Zelensky.Selon Kiev, l’armée russe a envoyé au cours « des dernières vingt-quatre heures » 43 drones « Shahed-136 de fabrication iranienne », dont « 38 ont été abattus par des soldats ukrainiens », a affirmé, mardi, l’état-major des forces ukrainiennes. Cet « appel à l’aide » à l’Iran est « la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique », a raillé dans la soirée M. Zelensky, qui a réitéré son refus de négocier avec son homologue russe, Vladimir Poutine.La mobilisation partielle de centaines de milliers de réservistes russes, décidée par Vladimir Poutine après les lourdes pertes subies par l’armée russe, n’est « pour le moment » pas achevée, a fait savoir, mardi, le Kremlin.L’opérateur ukrainien Energoatom a accusé mardi l’armée russe d’avoir « enlevé » deux cadres de la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud), la plus grande d’Europe, qu’elle occupe depuis mars.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils         Décryptages. L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine         Chronique. « En bouleversant les équilibres en Europe, la guerre en Ukraine déstabilise aussi la relation franco-allemande »         Analyse. La théorie de la mise en scène, l’argument très stratégique des prorusses         Factuel. Madagascar : le ministre des affaires étrangères limogé après son vote contre la Russie à l’ONU         Analyse. La Biélorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine         Décryptages. Le marathon de l’opposition biélorusse pour ouvrir des relations officielles avec Kiev         Factuel. L’OTAN teste ses capacités de dissuasion nucléaire lors d’un exercice militaire annuel et « routinier »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-19T15:56:50+00:00","coverageEndTime":"2022-10-20T03:56:50+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","description":"Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. En raison de la contre-offensive ukrainienne, plus de 50\u00a0000 personnes pourraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde la ville de Kherson.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annexés ; le prix Sakharov du Parlement européen attribué au peuple ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. En raison de la contre-offensive ukrainienne, plus de 50\u00a0000 personnes pourraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde la ville de Kherson.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-19T15:56:50+00:00"
,"endDate":"2022-10-20T03:56:50+00:00"
  Face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a ordonn\u00e9, mercredi 19\u00a0octobre, l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, en partie occup\u00e9s par Moscou et officiellement annex\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre. M.\u00a0Poutine a annonc\u00e9 cette mesure lors d\u2019une r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. La loi martiale entrera en vigueur \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T16:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T16:42:32+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 mercredi de la remise du prestigieux prix Sakharov par le Parlement europ\u00e9en au peuple ukrainien. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens prouvent leur attachement aux valeurs de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie chaque jour sur le champ de bataille contre l\u2019Etat terroriste russe\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Zelensky sur Twitter, soulignant que le soutien de l\u2019Europe \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb pour Kiev.                    Lanc\u00e9 en\u00a01988, le prix Sakharov (du nom du physicien et dissident sovi\u00e9tique Andre\u00ef Sakharov, Prix Nobel de la paix en 1975) \u00ab\u00a0pour la libert\u00e9 de l\u2019esprit\u00a0\u00bb r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des personnes ou organisations d\u00e9fendant les droits de l\u2019homme et les libert\u00e9s fondamentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prix Sakharov attribu\u00e9 au peuple ukrainien\u00a0: Zelensky salue son peuple, qui se bat pour la \u00ab\u00a0libert\u00e9 et...","dateModified":"2022-10-19T16:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T16:09:52+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unit \u00e0 huis clos, mercredi apr\u00e8s-midi \u00e0 New York, \u00e0 propos des drones iraniens utilis\u00e9s en Ukraine. Aucune d\u00e9cision n\u2019est attendue au terme de la s\u00e9ance.          De son c\u00f4t\u00e9, la diplomatie europ\u00e9enne a annonc\u00e9 avoir rassembl\u00e9 \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb\u00a0d\u00e9montrant que les drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 fournis par l\u2019Iran et dit pr\u00e9parer des sanctions et\u00a0\u00ab\u00a0une r\u00e9ponse europ\u00e9enne claire, rapide et ferme\u00a0\u00bb. Une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux Etats membres et une d\u00e9cision est attendue\u00a0\u00ab\u00a0dans le courant de la semaine\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de source diplomatique.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit plus de 200 drones iraniens depuis la mi-septembre.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens\u00a0: le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unit \u00e0 huis clos","dateModified":"2022-10-19T16:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:57:16+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge, qui est d\u00e9sormais le principal fournisseur de gaz de l\u2019Europe, s\u2019alarme de la multiplication sur son territoire de myst\u00e9rieux vols de drone, derri\u00e8re lesquels plane l\u2019ombre de la Russie, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019espionner davantage depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          Sur fond d\u2019innombrables signalements de vols d\u2019engin sans pilote, dont certains \u00e0 proximit\u00e9 de plates-formes p\u00e9troli\u00e8res en mer, la police norv\u00e9gienne a annonc\u00e9, mercredi 19\u00a0octobre, l\u2019arrestation d\u2019un citoyen russe, le septi\u00e8me interpell\u00e9 en l\u2019espace de quelques jours. Tous sont accus\u00e9s d\u2019avoir fait ill\u00e9galement voler des drones ou d\u2019avoir viol\u00e9 des interdictions de photographier dans le royaume, qui partage une fronti\u00e8re avec la Russie dans l\u2019Arctique.          En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Norv\u00e8ge a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation de cette interdiction est passible de trois ans de prison.             Lire aussi :   De myst\u00e9rieux vols de drone inqui\u00e8tent la Norv\u00e8ge\u00a0: sept Russes arr\u00eat\u00e9s en l\u2019espace de quelques jours          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T16:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:54:00+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 \u00e0 Moscou, annonc\u00e9 mercredi par Vladimir Poutine, ne va pas entra\u00eener \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb de changement au quotidien pour les habitants de la capitale russe, a affirm\u00e9 son maire, Sergue\u00ef Sobianine. \u00ab\u00a0Aucune mesure n\u2019est mise en place pour limiter le rythme normal de la vie dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un texte publi\u00e9 sur son blog.          \u00ab\u00a0En application des d\u00e9crets [sign\u00e9s par M. Poutine], nous prendrons les mesures n\u00e9cessaires pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des installations civiles et (\u2026) critiques\u00a0\u00bb, a dit le maire de Moscou, o\u00f9 la pr\u00e9sence polici\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 importante.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Poutine avait ordonn\u00e9 l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, annex\u00e9s en septembre, face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 \u00e0 Moscou\u00a0: pas de changement \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb pour les habitants, selon le...","dateModified":"2022-10-19T15:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:23:41+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens transportent un corps exhum\u00e9 dans le village de Chandryholove, r\u00e9cemment reconquis, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, dimanche 16 octobre 2022. LIBKOS \/ AP                 Un employ\u00e9 de la morgue de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk. Les corps entrepos\u00e9s dans la pi\u00e8ce ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s dans les villages r\u00e9cemment reconquis, dimanche 16\u00a0octobre 2022. LIBKOS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/27e3759_1666192930923-716080.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T15:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:40:07+00:00","articleBody":"     Sergey Khlan, un responsable ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb des civils vers la Russie. Depuis mercredi, les habitants de la r\u00e9gion sont \u00e9vacu\u00e9s par les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Khlan a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019objectif de cette \u00e9vacuation \u00ab\u00a0[\u00e9tait] de cr\u00e9er une sorte de panique \u00e0 Kherson et une image [pour alimenter] la propagande [russe]\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie proc\u00e8de \u00e0 des d\u00e9portations, comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9plor\u00e9. Selon lui, les Russes utilisent les \u00e9vacuations de civils comme \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour justifier \u00ab\u00a0leur retrait de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il ass\u00e9n\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu de l\u2019oblast de Kherson d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb des civils vers la Russie","dateModified":"2022-10-19T16:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:32:48+00:00","articleBody":"     Le Parlement europ\u00e9en a annonc\u00e9 mercredi avoir d\u00e9cern\u00e9 le prix Sakharov au peuple ukrainien. Lanc\u00e9 en\u00a01988, le prix Sakharov (du nom du physicien et dissident sovi\u00e9tique Andre\u00ef Sakharov, Prix Nobel de la paix en 1975) \u00ab\u00a0pour la libert\u00e9 de l\u2019esprit\u00a0\u00bb r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des personnes ou organisations d\u00e9fendant les droits de l\u2019homme et les libert\u00e9s fondamentales. Il est dot\u00e9 d\u2019une somme de 50\u00a0000\u00a0euros.          \u00ab\u00a0Ce prix est d\u00e9di\u00e9 aux Ukrainiens qui se battent sur le terrain. A ceux qui ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de fuir. A ceux qui ont perdu des proches et des amis. A tous ceux qui r\u00e9sistent et se battent pour leurs convictions. Je sais que le courageux peuple d\u2019Ukraine ne c\u00e9dera pas, et nous non plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola, dans l\u2019h\u00e9micycle \u00e0 Strasbourg.          Les 50 000 euros de dotation du prix seront distribu\u00e9s \u00e0 des personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Sakharov du Parlement europ\u00e9en attribu\u00e9 au peuple ukrainien","dateModified":"2022-10-19T15:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:24:30+00:00","articleBody":"     Des messages largement relay\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, entre autres par un responsable du Rassemblement national, affirmaient qu\u2019Etienne de Poncins avait quitt\u00e9 son poste en Ukraine.             Lire aussi :   Cible de rumeurs prorusses, l\u2019ambassadeur de France \u00e0 Kiev nie avoir d\u00e9missionn\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T14:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:01:45+00:00","articleBody":"     Le groupe paramilitaire Wagner a entam\u00e9 la construction d\u2019une ligne fortifi\u00e9e de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, annex\u00e9e par Moscou en septembre, rapporte le site ind\u00e9pendant\u00a0Meduza. \u00ab\u00a0Un complexe de fortifications est en cours de construction sur la ligne de contact, commun\u00e9ment appel\u00e9e \u201cla ligne Wagner\u201d\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 Evgueni Prigojine sur les r\u00e9seaux sociaux de son entreprise Concord.          Selon lui, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9fense \u00e0 plusieurs niveaux\u00a0\u00bb, mais il n\u2019a pas donn\u00e9 de pr\u00e9cisions sur la longueur de cette ligne, ni sur son emplacement exact ou le temps que pourraient prendre les travaux. M.\u00a0Prigojine, 61\u00a0ans, a toutefois estim\u00e9 que cette ligne de d\u00e9fense ne devrait pas \u00eatre \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a0la simple pr\u00e9sence des unit\u00e9s Wagner sur la ligne de front \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 un mur imprenable\u00a0\u00bb, selon lui.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Groupe Wagner dit construire une ligne de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-10-19T15:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T13:51:13+00:00","articleBody":"     L\u2019administration d\u2019occupation russe \u00e0 Marioupol, conquise par Moscou, a d\u00e9mont\u00e9 mercredi un monument aux victimes de la famine des ann\u00e9es 1930, que Kiev d\u00e9nonce comme un g\u00e9nocide organis\u00e9 par Staline, mais que Moscou minimise. Sur Telegram, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Donetsk, qui ont particip\u00e9 \u00e0 la conqu\u00eate de la ville au printemps aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe, ont expliqu\u00e9 que ce monument en granit, inaugur\u00e9 en\u00a02004 dans le centre de Marioupol, avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.          \u00ab\u00a0Le granit sera recycl\u00e9 en mat\u00e9riaux de construction\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise cette source. Le monument \u00e9tait form\u00e9 de deux blocs de granit avec une sculpture repr\u00e9sentant des \u00e9pis de bl\u00e9. Il \u00e9tait \u00e9galement d\u00e9di\u00e9 aux victimes des \u00ab\u00a0r\u00e9pressions politiques\u00a0\u00bb \u2013 les ex\u00e9cutions et d\u00e9portations de masse organis\u00e9es par l\u2019Etat sovi\u00e9tique, que le Kremlin cherche aujourd\u2019hui \u00e0 minimiser.          Holodomor, terme ukrainien, d\u00e9signe \u00ab\u00a0l\u2019extermination par la faim\u00a0\u00bb des paysans en\u00a01932 et 1933 par le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, qui fit plusieurs millions de morts selon les estimations des historiens.                       Lire aussi :     En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un monument aux victimes de la famine stalinienne d\u00e9mont\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-10-19T13:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T13:40:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La d\u00e9fense a\u00e9rienne a abattu plusieurs missiles russes au-dessus de Kiev. L\u2019alerte antia\u00e9rienne n\u2019est pas finie. Restez aux abris. La d\u00e9fense antia\u00e9rienne est toujours en action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko. Peu avant les explosions, le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kiev, Oleksii Kuleba, avait annonc\u00e9 que la d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e9tait \u00ab\u00a0en action\u00a0\u00bb dans cette zone.          Par ailleurs, le gouverneur de la r\u00e9gion de Vinnytsia a affirm\u00e9 que ce territoire \u00e9tait vis\u00e9 par des missiles russes. Il a appel\u00e9 les habitants \u00e0 rester dans leurs abris. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 pour sa part avoir abattu deux missiles russes dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, dans le nord du pays. Un drone de fabrication iranienne a ainsi explos\u00e9 dans la ville, capitale de l\u2019oblast \u00e9ponyme, selon son gouverneur.          Melinda Simmons, l\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, confirme que les explosions entendues sont probablement li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les missiles lanc\u00e9s sur Kiev ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, annoncent les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-10-19T13:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T12:55:56+00:00","articleBody":"    Qu est-ce que cela signifie la loi martiale pour les territoires occup\u00e9s ? Merci de nous \u00e9clairer ! Merci pour votre travail !    MD        En quoi consiste la loi martiale en Russie?    Kika        Bonjour en quoi consistera la loi martial dans les territoires occup\u00e9s ?     Biscotte14         Bonjour MD, Kika, Biscotte14 et les autres,         La loi martiale entrera en vigueur dans les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Louhansk et de Donetsk, ainsi que dans les oblasts de Kherson et de Zaporijia \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit, heure locale.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que ces territoires \u00ab\u00a0avaient instaur\u00e9 la loi martiale avant leur rattachement \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, mais [qu\u2019il \u00e9tait] n\u00e9cessaire de formaliser ce r\u00e9gime en suivant la l\u00e9gislation russe\u00a0\u00bb. Il a justifi\u00e9 cette mesure en affirmant que Kiev refusait de n\u00e9gocier avec Moscou et continuait, selon lui, \u00e0 \u00ab\u00a0bombarder\u00a0\u00bb la population civile dans ces r\u00e9gions. \u00ab\u00a0Les n\u00e9onazis [Ukrainiens] utilisent ouvertement des m\u00e9thodes terroristes. (\u2026) Ils envoient des groupes de saboteurs sur notre territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant notamment l\u2019attaque contre le pont de Crim\u00e9e et \u00ab\u00a0des infrastructures nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser lesquelles.          Selon le d\u00e9cret, le gouvernement russe devra, d\u2019ici trois jours, proposer des mesures concr\u00e8tes \u00e0 appliquer dans ces territoires.          La Constitution russe pr\u00e9voit une s\u00e9rie de mesures en cas d\u2019instauration de la loi martiale (qui est \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 l\u2019article\u00a087)\u00a0: renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9, couvre-feu, interdiction des rassemblements publics, \u00e9vacuation d\u2019entreprises strat\u00e9giques, interdiction de quitter les territoires concern\u00e9s, mise \u00e0 l\u2019isolement des citoyens \u00e9trangers, mise en place d\u2019une censure militaire dans les t\u00e9l\u00e9communications\u2026          Le d\u00e9cret sign\u00e9 par Vladimir Poutine instaure aussi un r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9, qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9gime de r\u00e9action de niveau moyen\u00a0\u00bb, dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e annex\u00e9e en\u00a02014, ainsi que dans les r\u00e9gions russes de Krasnodar, Rostov, Belgorod, Briansk, Voronej et Koursk, situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019Ukraine. Dans le district f\u00e9d\u00e9ral central, o\u00f9 se trouve la capitale Moscou, un r\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 est, par ailleurs, instaur\u00e9, selon ce d\u00e9cret.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T13:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T12:03:46+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine a annonc\u00e9 l\u2019instauration de la loi martiale\u00a0lors d\u2019une r\u00e9union de son Conseil de s\u00e9curit\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. SERGEI ILYIN \/ AFP           Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a sign\u00e9 un d\u00e9cret de mise en vigueur de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia annex\u00e9s en septembre par Moscou. \u00ab\u00a0J\u2019ai sign\u00e9 un oukase sur l\u2019introduction de la loi martiale dans ces quatre entit\u00e9s constitutives de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie [les \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Louhansk et de Donetsk, ainsi que les oblasts de Kherson et de Zaporijia]. Il sera imm\u00e9diatement envoy\u00e9 pour approbation au Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration et \u00e0 la Douma\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qu\u2019il a tenue par visioconf\u00e9rence. Ces annexions n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 reconnues par l\u2019Ukraine ni par les pays occidentaux.          La loi martiale entrera en vigueur \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit. Elle permet de restreindre les libert\u00e9s des citoyens avec la mise en place d\u2019un couvre-feu, la censure militaire des communications, l\u2019instauration du travail forc\u00e9 pour les besoins de la d\u00e9fense, l\u2019interdiction des rassemblements et des gr\u00e8ves, l\u2019interdiction des organisations publiques, internationales ou \u00e9trang\u00e8res qui portent atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays\u2026             Lire aussi :     Pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019annexion de nouvelles r\u00e9gions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/5535688_5498877-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s","dateModified":"2022-10-19T12:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:51:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne dispose de preuves que les drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 fournis par l\u2019Iran. \u00ab\u00a0Maintenant que nous avons r\u00e9uni suffisamment de preuves, nous travaillons sur une r\u00e9ponse europ\u00e9enne claire, rapide et ferme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Nabila Massrali, porte-parole du chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux Etats membres et une d\u00e9cision est attendue \u00ab\u00a0dans le courant de la semaine\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 des sources diplomatiques.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit 223 drones Shahed-136 de fabrication iranienne depuis mi-septembre. Contraint lundi de se r\u00e9fugier dans un abri \u00e0 cause des bombardements avec des drones contre Kiev, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 \u00e0 ses homologues de l\u2019UE de sanctionner l\u2019Iran. \u00ab\u00a0Un large consensus politique s\u2019est d\u00e9gag\u00e9 au cours de la r\u00e9union sur le fait que l\u2019UE devait r\u00e9agir rapidement\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Nabila Massrali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens en Ukraine\u00a0: l\u2019UE a des \u00ab\u00a0preuves suffisantes\u00a0\u00bb pour sanctionner T\u00e9h\u00e9ran","dateModified":"2022-10-19T11:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:45:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran a envoy\u00e9 des formateurs dans les territoires occup\u00e9s en Ukraine pour former les miliaires russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones que Moscou a achet\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, rapportent des responsables am\u00e9ricains cit\u00e9s par le New York Times. Ces formateurs appartiennent au corps des gardiens de la r\u00e9volution islamique, une branche de l\u2019arm\u00e9e iranienne qui, depuis 2019, est inscrite sur la liste des organisations consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes par le d\u00e9partement d\u2019Etat des Etats-Unis.          Le 12\u00a0octobre, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre, citant le Centre national de la r\u00e9sistance ukrainien, \u00e9crivait que ces instructeurs iraniens \u00e9taient bas\u00e9s au port Zalizny et \u00e0 Hladivtsi, dans l\u2019oblast de Kherson, et \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructeurs iraniens forment des militaires russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones, affirme le \u00ab\u00a0New Yo...","dateModified":"2022-10-19T12:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:35:26+00:00","articleBody":"     Plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le centre de Kiev mercredi, peu apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la sir\u00e8ne antia\u00e9rienne, ont constat\u00e9 des journalistes sur place. Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes\u00a0russes, qui ont fait plusieurs morts et vis\u00e9 notamment des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9rie d\u2019explosions dans le centre de Kiev","dateModified":"2022-10-19T11:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:50:41+00:00","articleBody":"     Kiev accuse Moscou d\u2019\u00ab\u00a0essayer de faire peur\u00a0\u00bb aux habitants de Kherson en organisant leur \u00e9vacuation. \u00ab\u00a0Les Russes tentent d\u2019intimider les habitants de Kherson avec de fausses lettres d\u2019information sur le bombardement de la ville par notre arm\u00e9e. Ce spectacle de propagande ne fonctionnera pas. C\u2019est une tactique assez primitive, puisque les forces arm\u00e9es ukrainiennes ne bombardent pas les villes ukrainiennes, au contraire des Russes.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019\u00ab\u00a0essayer de faire peur\u00a0\u00bb aux habitants de Kherson","dateModified":"2022-10-19T10:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:45:50+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Pologne a entrepris de muscler son appareil de d\u00e9fense. Elle a sign\u00e9, mercredi, un accord pour l\u2019achat de 288\u00a0lance-roquettes multiples (MLRS) K239\u00a0Chunmoo \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud. Les dix-huit premiers seront livr\u00e9s d\u00e8s 2023 pour prot\u00e9ger l\u2019est de la Pologne, a d\u00e9clar\u00e9 Mariusz Blaszczak, le ministre de la d\u00e9fense polonais. Ils seront fabriqu\u00e9s par Hanwha Defence, la division d\u00e9fense du groupe sud-cor\u00e9en Hanwha.          En juillet, la Pologne avait d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un contrat de 5,8\u00a0milliards de dollars (5,9\u00a0milliards d\u2019euros) pour acheter des chars et des obusiers K9 sud-cor\u00e9ens, dont elle a r\u00e9ceptionn\u00e9 un premier lot de vingt-quatre. Un premier lot de chars et d\u2019obusiers a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9 en Pologne dans le cadre de cet accord.          La Pologne, pays membre de l\u2019OTAN, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019augmenter son budget de d\u00e9fense, qui atteindra entre 2\u00a0% et 3\u00a0% de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) \u00e0 partir de 2023, visant 5\u00a0% sur le long terme, et de plus que doubler la taille de son arm\u00e9e. Varsovie a \u00e9galement sign\u00e9 en septembre un contrat avec la Cor\u00e9e du Sud pour l\u2019achat de quarante-huit chasseurs FA-50.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour prot\u00e9ger sa fronti\u00e8re est, la Pologne ach\u00e8te des lance-roquettes sud-cor\u00e9ens","dateModified":"2022-10-19T11:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:35:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Environ cinquante\u00a0\u00bb employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes de Moscou depuis le mois de mars, sont \u00ab\u00a0toujours prisonniers\u00a0\u00bb des Russes, a affirm\u00e9 Petro Kotine, le pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). \u00ab\u00a0Plus de cent cinquante employ\u00e9s de la centrale ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, dont \u00ab\u00a0certains ont ensuite \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s, mais il y a ceux dont on ignore toujours le sort\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Selon M.\u00a0Kotine, parmi la centaine de prisonniers ukrainiens figuraient des employ\u00e9s \u00ab\u00a0qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, d\u2019autres qui ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien \u00ab\u00a0publiera dans les prochains jours la liste\u00a0\u00bb des employ\u00e9s toujours aux mains des Russes. \u00ab\u00a0Nous ferons appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale pour aider \u00e0 les lib\u00e9rer\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom a livr\u00e9, par ailleurs, quelques d\u00e9tails sur la d\u00e9tention d\u2019Igor Mourachov, l\u2019ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale de Zaporijia. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les Russes \u00e0 la fin de septembre avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard. \u00ab\u00a0Ils l\u2019ont gard\u00e9 dans un sous-sol pendant trois jours\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0N\u2019est-ce pas de la torture, s\u2019il devait s\u2019asseoir sur une chaise pendant une journ\u00e9e enti\u00e8re avec un sac sur la t\u00eate\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9. M.\u00a0Kotine a ajout\u00e9 que les Russes avaient, selon lui, \u00ab\u00a0enregistr\u00e9 avec M. Mourachov des vid\u00e9os \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails sur leur contenu ni sur leur diffusion.          Au sujet des deux employ\u00e9s \u00ab\u00a0enlev\u00e9s\u00a0\u00bb en d\u00e9but de semaine par les forces russes \u2013\u00a0le directeur informatique de la centrale, Oleg Kostioukov, et le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, Oleg Ocheka \u2013, M.\u00a0Kotine a affirm\u00e9  qu\u2019il ne savait pas o\u00f9 ils se trouvaient pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Environ cinquante\u00a0\u00bb employ\u00e9s de la centrale de Zaporijia sont \u00ab\u00a0toujours prisonniers\u00a0\u00bb des Russ...","dateModified":"2022-10-19T10:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:16:19+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde,\nComment fonctionnent les brouilleurs contre les drones ?\n    Sergio78          Bonjour Sergio78,          L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait livrer une centaine de syst\u00e8mes de brouillage \u00e0 l\u2019Ukraine. Contre les drones l\u00e9gers, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne utilise d\u00e9j\u00e0 des EDM4S SkyWiper, qui ont la forme d\u2019une arme et envoient une impulsion \u00e9lectromagn\u00e9tique qui perturbe la communication et la navigation du drone. Deux vid\u00e9os de son utilisation ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Ces SkyWiper ne semblent pas avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre les drones kamikazes.                              L\u2019OTAN n\u2019a pas d\u00e9voil\u00e9 les syst\u00e8mes qui seront fournis\u00a0; les Etats-Unis sont \u00e0 la recherche de solutions. Selon le g\u00e9n\u00e9ral Sean A. Gainey, directeur du bureau de d\u00e9fense contre les drones de l\u2019arm\u00e9e de terre, il n\u2019y a pas de \u00ab\u00a0solution miracle\u00a0\u00bb. Une strat\u00e9gie efficace reposera sur une \u00ab\u00a0approche de d\u00e9fense en strates\u00a0\u00bb, avec des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes cin\u00e9tiques, \u00e9lectroniques, \u00e0 \u00e9nergie dirig\u00e9e ou \u00e0 micro-ondes\u00a0\u00bb. Selon le g\u00e9n\u00e9ral Gainey, les syst\u00e8mes \u00e9lectroniques fonctionnent \u00ab\u00a0plut\u00f4t bien\u00a0\u00bb contre les petits syst\u00e8mes sans pilote, mais sont d\u2019une efficacit\u00e9 limit\u00e9e contre des syst\u00e8mes autonomes, comme les drones kamikazes.          L\u2019Allemagne a promis vingt-quatre syst\u00e8mes antidrones, sans pr\u00e9ciser lesquels, ainsi que des brouilleurs.          En France, le minist\u00e8re des arm\u00e9es a annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e de brouilleurs nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour\u00a02023.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T10:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T09:01:29+00:00","articleBody":"                     Des passants observent les d\u00e9bris d\u2019un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote, que les autorit\u00e9s ukrainiennes consid\u00e8rent comme un drone de fabrication iranienne Shahed-136, apr\u00e8s une frappe de drone russe, \u00e0 Kiev, le 17\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Cette photo non dat\u00e9e publi\u00e9e par la direction des communications strat\u00e9giques de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne montre l\u2019\u00e9pave de ce que Kiev a d\u00e9crit comme un drone iranien Shahed-136 abattu pr\u00e8s de Koupiansk, en Ukraine. UKRAINIAN MILITARY\u2019S STRATEGIC COMMUNICATIONS DIRECTORATE \/ AP                 Des pompiers travaillent \u00e0 la suite d\u2019une attaque de drones sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, le 17\u00a0octobre\u00a02022. ROMAN HRYTSYNA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T09:12:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:53:51+00:00","articleBody":"           Vue a\u00e9rienne de Kherson, en mai 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP           Face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson ont annonc\u00e9 que les \u00e9vacuations de civils avaient commenc\u00e9. \u00ab\u00a0D\u00e8s aujourd\u2019hui, toutes les structures de pouvoir qui se trouvent dans la ville, l\u2019administration civile et militaire, tous les minist\u00e8res, se d\u00e9placent aussi vers la rive gauche\u00a0\u00bb du fleuve Dniepr qui borde Kherson, a indiqu\u00e9 Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation russe, en direct sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiya 24. Il a assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe allait combattre sur place \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la mort\u00a0\u00bb.          Le quotidien Izvestia a par ailleurs diffus\u00e9 un reportage montrant des personnes \u00e9vacu\u00e9es prenant place \u00e0 bord de ferrys pour traverser le fleuve. Cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat Ria Novosti, Vladimir Saldo ajoute qu\u2019environ 40\u00a0% de la population de la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e. \u00ab\u00a0Il est pr\u00e9vu d\u2019\u00e9vacuer de 50\u00a0000\u00a0\u00e0 60\u00a0000 personnes vers la rive gauche du Dniepr\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene Telegram pro-Kremlin\u00a0Soloviov Live\u00a0et cit\u00e9 par les agences de presse russes. Il a par ailleurs annonc\u00e9 que l\u2019entr\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kherson sous contr\u00f4le russe sera interdite aux civils \u00ab\u00a0pendant sept jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le transfert organis\u00e9 des habitants vers l\u2019autre rive du Dniepr a commenc\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 sur Telegram l\u2019administration d\u2019occupation de la ville d\u2019Olechky, \u00e0 l\u2019est de Kherson.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/8fb4782_5497491-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but des \u00e9vacuations de civils \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-10-19T10:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:38:34+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/535f3c0_1666168297706-inter-web-1122-ukraine-villes-russes-18octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T08:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:15:02+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique souligne, mercredi, que presque \u00ab\u00a0huit mois apr\u00e8s [le d\u00e9but de] l\u2019invasion les principaux \u00e9l\u00e9ments de la direction militaire russe sont de plus en plus dysfonctionnels\u00a0\u00bb sur le terrain. \u00ab\u00a0Au niveau tactique, il est presque certain que la p\u00e9nurie d\u2019officiers subalternes russes, capables d\u2019organiser et de diriger les r\u00e9servistes nouvellement mobilis\u00e9s, s\u2019aggrave\u00a0\u00bb, estime-t-il.          \u00ab\u00a0Quatre des cinq g\u00e9n\u00e9raux qui \u00e9taient au commandement op\u00e9rationnel direct d\u2019\u00e9l\u00e9ments de l\u2019invasion de f\u00e9vrier\u00a02022 ont maintenant \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s. Leurs rempla\u00e7ants n\u2019ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent gu\u00e8re contribu\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les performances de la Russie sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, note par ailleurs le minist\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La p\u00e9nurie d\u2019officiers subalternes russes, capables d\u2019organiser et de diriger les r\u00e9servistes no...","dateModified":"2022-10-19T08:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T07:57:35+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9cret publi\u00e9 mardi soir sur le site de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ne pr\u00e9cise pas pourquoi Petro Vroublevski\u00ef, ambassadeur d\u2019Ukraine au Kazakhstan, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions.          D\u00e9but octobre, un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res du Kazakhstan avait d\u00e9clar\u00e9 que M. Vroublevski\u00ef allait \u00eatre rappel\u00e9 \u00e0 Kiev, en accord avec l\u2019Ukraine. Selon la m\u00eame source, le Kazakhstan avait re\u00e7u une demande de l\u2019Ukraine pour nommer un nouvel ambassadeur. Interrog\u00e9 par un blogueur kazakh en marge d\u2019un festival, le 21\u00a0ao\u00fbt, M.\u00a0Vroublevski\u00ef avait d\u00e9clar\u00e9 que les Ukrainiens \u00ab\u00a0essayaient de tuer le plus de Russes possible maintenant\u00a0\u00bb. Le 6\u00a0octobre, le Kazakhstan a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe en place dans ce grand pays d\u2019Asie centrale pour une \u00ab\u00a0conversation s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb apr\u00e8s que Moscou avait exig\u00e9 l\u2019expulsion de M. Vroublevski\u00ef. Cet \u00e9pisode avait marqu\u00e9 un nouveau point d\u2019achoppement entre la Russie et le Kazakhstan, membres d\u2019unions \u00e9conomique et militaire communes.          Les relations entre les deux pays se sont tendues apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Astana cherchant \u00e0 pr\u00e9server ses bonnes relations avec l\u2019Occident. Le pr\u00e9sident kazakh, Kassym-Jomart Toka\u00efev, a refus\u00e9 de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires ukrainiens annex\u00e9s par la Russie et a promis de prot\u00e9ger les citoyens russes se rendant au Kazakhstan pour fuir la mobilisation militaire en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine au Kazakhstan relev\u00e9 de ses fonctions","dateModified":"2022-10-19T08:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T07:01:41+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence Reuters, confirmant des informations du\u00a0Washington Post\u00a0publi\u00e9es dimanche 16\u00a0octobre et citant des sources iraniennes, T\u00e9h\u00e9ran serait pr\u00eat \u00e0 livrer des missiles sol-sol \u00e0\u00a0la Russie, de type Fateh et Zolfaghar. Cet accord aurait \u00e9t\u00e9 conclu dans le cadre d\u2019une visite \u00e0 Moscou d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation iranienne, le 8\u00a0octobre.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense ne reconna\u00eet pas une telle assistance militaire, mais elle est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9elle depuis plusieurs mois avec les livraisons iraniennes de drones Shahed. Et elle pourrait encore prendre de l\u2019ampleur malgr\u00e9 les avertissements am\u00e9ricains. Selon les informations du Monde, des instructeurs iraniens seraient \u00e9galement d\u00e9ploy\u00e9s en petit nombre sur le terrain, comme ils l\u2019ont \u00e9t\u00e9 en Syrie, afin de superviser le maniement de ces armes.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones, missiles, et instructeurs sur le terrain\u00a0: comment l\u2019Iran est devenu acteur de la guerre en Ukr...","dateModified":"2022-10-19T07:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T06:48:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans la nuit, du 18 au 19\u00a0octobre, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 la r\u00e9gion de Mykola\u00efv \u00e0 deux reprises avec des drones kamikazes [iraniens] Shahed-136.\u00a0Treize d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 abattus sur le territoire de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a fait savoir Vitali Kim, gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans un message Telegram mercredi.          \u00ab\u00a0Onze drones ont \u00e9t\u00e9 abattus par les forces et moyens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne du commandement a\u00e9rien Sud et deux autres par des soldats de la garde nationale d\u2019Ukraine et du service national des fronti\u00e8res d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise ce dernier.          Mardi, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a fait savoir que l\u2019arm\u00e9e russe avait envoy\u00e9 au cours \u00ab\u00a0des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb 43 drones \u00ab\u00a0Shahed-136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a038 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb. Cet \u00ab\u00a0appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Iran est \u00ab\u00a0la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize drones kamikazes\u00a0iraniens abattus cette nuit dans la r\u00e9gion de Mikola\u00efv","dateModified":"2022-10-19T07:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T05:32:24+00:00","articleBody":"     Un tel aveu est des plus rare en temps de guerre. Par la voix du g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, mardi 18\u00a0octobre, Moscou a reconnu que son arm\u00e9e rencontrait de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne dans le sud et l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0La situation dans la zone de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb peut \u00eatre qualifi\u00e9e de tendue. L\u2019ennemi n\u2019abandonne pas ses tentatives d\u2019attaques sur les positions des troupes russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral en charge des op\u00e9rations en Ukraine depuis dix jours. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime ukrainien cherche \u00e0 percer notre d\u00e9fense\u00a0\u00bb en r\u00e9unissant \u00ab\u00a0toutes ses r\u00e9serves\u00a0\u00bb pour la contre-offensive, et la situation est notamment \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson (Sud), a pr\u00e9cis\u00e9 Sergue\u00ef Sourovikine.          Capitale de la r\u00e9gion \u00e9ponyme occup\u00e9e par la Russie depuis le printemps et annex\u00e9e en septembre, la ville est actuellement la cible de frappes ukrainiennes visant ses \u00ab\u00a0infrastructures sociales, \u00e9conomiques et industrielles\u00a0\u00bb, selon le g\u00e9n\u00e9ral russe. Ces bombardements entra\u00eenent des perturbations de l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, en eau et en nourriture, qui constituent une \u00ab\u00a0menace directe pour la vie des habitants\u00a0\u00bb. Ce qui justifie, aux yeux de Sergue\u00ef Sourovikine, le fait que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe va assurer avant tout l\u2019\u00e9vacuation s\u00e9curis\u00e9e de la population\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les actions ult\u00e9rieures concernant la ville de Kherson elle-m\u00eame vont d\u00e9pendre de la situation militaire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, disant sans autre pr\u00e9cision \u00ab\u00a0ne pas exclure une prise de d\u00e9cision tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          Pour sa part, le dirigeant install\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kherson par Moscou, Vladimir Saldo, a annonc\u00e9 une \u00e9vacuation des habitants de plusieurs localit\u00e9s vers la rive gauche du fleuve Dniepr pour permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019installer des \u00ab\u00a0constructions d\u00e9fensives d\u2019ampleur\u00a0\u00bb face \u00e0 une \u00ab\u00a0vaste contre-offensive\u00a0\u00bb pr\u00e9par\u00e9e par les forces ukrainiennes.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou admet une situation \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb sur le terrain pour son arm\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou admet une situation \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb sur le terrain pour son arm\u00e9e ","dateModified":"2022-10-19T06:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T05:03:34+00:00","articleBody":"     La France, les Etats-Unis et la Grande-Bretagne pr\u00e9voient d\u2019\u00e9voquer le sujet des transferts pr\u00e9sum\u00e9s d\u2019armements par l\u2019Iran \u00e0 la Russie lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU) mercredi, a appris Reuters aupr\u00e8s de diplomates. Pour Kiev, la livraison de drones iraniens \u00e0 la Russie viole la r\u00e9solution du Conseil ayant ent\u00e9rin\u00e9 l\u2019accord sur le programme nucl\u00e9aire de T\u00e9h\u00e9ran.          Ces diplomates, s\u2019exprimant sous le sceau de l\u2019anonymat, rapportent que ces trois pays, qui consid\u00e8rent \u00e9galement que de telles livraisons violent la r\u00e9solution 2\u00a0231 du Conseil, ont inform\u00e9 leurs homologues du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de leur volont\u00e9 de demander \u00e0 un repr\u00e9sentant de l\u2019ONU de leur faire un point sur la situation.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris, Washington et Londres vont \u00e9voquer les drones iraniens au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-10-19T05:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:58:13+00:00","articleBody":"     Le courant \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e depuis mars par l\u2019arm\u00e9e russe, mardi en soir\u00e9e, pr\u00e8s de dix-huit heures apr\u00e8s une coupure automatique, la troisi\u00e8me en dix jours, a pr\u00e9venu dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          \u00ab\u00a0Les pannes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es montrent \u00e0 quel point la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires reste pr\u00e9caire dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe pendant le conflit militaire actuel en Ukraine\u00a0\u00bb, s\u2019alarme le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, qui r\u00e9clame une nouvelle fois \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9tablir une zone de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires autour de l\u2019installation, suite aux bombardements fr\u00e9quents sur ou \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019usine ces derniers mois\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Bien qu\u2019il n\u2019y ait eu aucun bombardement \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019usine pendant la nuit et aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, l\u2019AIEA fait savoir que son \u00e9quipe de sp\u00e9cialistes pr\u00e9sents sur site \u00ab\u00a0a remarqu\u00e9 quatre explosions de mines terrestres au cours de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est possible que je retourne en Ukraine et en Russie. Nous en sommes d\u00e9j\u00e0 convenus et les pourparlers concernant la cr\u00e9ation d\u2019une zone prot\u00e9g\u00e9e se poursuivent\u00a0\u00bb, a par ailleurs dit M. Grossi \u00e0 Reuters lors d\u2019un d\u00e9placement en Argentine. \u00ab\u00a0Cela implique que je re\u00e7oive des r\u00e9ponses et des r\u00e9actions de la part des deux parties. Je cherche de nouveaux moyens d\u2019avancer et pour cela, il sera n\u00e9cessaire que je retourne [sur place], probablement tr\u00e8s bient\u00f4t.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a accus\u00e9, mardi, la Russie d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le courant r\u00e9tabli dans la centrale de Zaporijia, l\u2019AIEA s\u2019inqui\u00e8te","dateModified":"2022-10-19T05:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:34:58+00:00","articleBody":"     Des responsables am\u00e9ricains ont confi\u00e9, sous couvert d\u2019anonymat, au New York Times que l\u2019Iran avait envoy\u00e9 des formateurs en Crim\u00e9e \u2013 annex\u00e9e par la Russie \u2013 pour former les troupes russes au pilotage des drones achet\u00e9s par Moscou \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Les formateurs seraient issus du corps des gardiens de la r\u00e9volution, d\u00e9sign\u00e9 comme organisation terroriste par Washington. Et d\u2019apr\u00e8s le quotidien am\u00e9ricain, ces formateurs ne seraient pas \u00e0 proximit\u00e9 des lignes de front.          Le chef du renseignement militaire ukrainien, Kyrylo Boudanov, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mardi que l\u2019Iran avait fourni \u00e0 la Russie un premier lot de 1\u00a0750 drones Shahed, et que Moscou avait pass\u00e9 d\u2019autres commandes. Depuis une dizaine de jours, plus d\u2019une centaine de ces drones de fabrication iranienne ont percut\u00e9 des centrales \u00e9lectriques, des stations d\u2019\u00e9puration, des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, des ponts et d\u2019autres cibles dans les zones urbaines, a list\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 par un journaliste sur l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0De la technologie russe est utilis\u00e9e, avec des noms russes\u00a0\u00bb.          T\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0export\u00e9 d\u2019armes vers aucune des parties en guerre\u00a0\u00bb, tandis que Washington a menac\u00e9 de sanctionner les entreprises ou les Etats collaborant au programme iranien de drones.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019OTAN s\u2019appr\u00eate \u00e0 livrer des centaines de brouilleurs de signal \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 contrer la menace que constituent ces drones.\u00a0S\u2019exprimant \u00e0 distance lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Berlin, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens\u00a0Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 que les syst\u00e8mes \u00ab\u00a0les aideront \u00e0 faire face \u00e0 cette menace sp\u00e9cifique des drones, y compris, bien s\u00fbr, les drones de fabrication iranienne, qui causent maintenant beaucoup de ravages et de souffrances\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des formateurs venus d\u2019Iran aideraient l\u2019arm\u00e9e russe pour le maniement des drones","dateModified":"2022-10-19T05:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:30:31+00:00","articleBody":"      Le courant \u00e9lectrique \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli, mardi en soir\u00e9e, pr\u00e8s de dix-huit heures apr\u00e8s une coupure automatique, la troisi\u00e8me en dix jours, a pr\u00e9venu Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          La Russie s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer la population de Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine o\u00f9 ses troupes sont confront\u00e9es \u00e0 une situation particuli\u00e8rement \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb face \u00e0 la contre-offensive de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, le g\u00e9n\u00e9ral russe Sergue\u00ef Sourovikine, charg\u00e9 des op\u00e9rations en Ukraine depuis dix jours          De nouvelles frappes russes ont touch\u00e9, mardi, des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, dont la capitale, Kiev. \u00ab\u00a0Depuis le 10\u00a0octobre, 30\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant des pannes massives dans tout le pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Volodymyr Zelensky.          Selon Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe a envoy\u00e9 au cours \u00ab\u00a0des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb 43 drones \u00ab\u00a0Shahed-136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a038 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mardi, l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes. Cet \u00ab\u00a0appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Iran est \u00ab\u00a0la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 dans la soir\u00e9e M. Zelensky, qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son refus de n\u00e9gocier avec son homologue russe Vladimir Poutine.          La mobilisation partielle de centaines de milliers de r\u00e9servistes russes, d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine apr\u00e8s ses lourdes pertes, n\u2019est pas \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb achev\u00e9e, a fait savoir, mardi, le Kremlin.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien\u00a0Energoatom a accus\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud), la plus grande d\u2019Europe, qu\u2019elle occupe depuis mars.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi 19\u00a0octobre matin","dateModified":"2022-10-19T04:30:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:30:19+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-19T04:30:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/19/19-9">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Soucieux de rompre avec l’ère Trump et de peser politiquement, l’homme d’affaire qui avait contribué à la campagne de Barack Obama en 2008, mise désormais sur Ron DeSantis, le gouverneur républicain de Floride, pour la présidentielle de 2024.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Midterms 2022             Midterms aux Etats-Unis : le milliardaire Kenneth Griffin, argentier des républicains anti-Trump      Soucieux de rompre avec l’ère Trump et de peser politiquement, l’homme d’affaire qui avait contribué à la campagne de Barack Obama en 2008, mise désormais sur Ron DeSantis, le gouverneur républicain de Floride, pour la présidentielle de 2024.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le milliardaire Kenneth Griffin est, à 54 ans, un financier « people ». Le fondateur du hedge fund – ou fonds d’investissement spéculatif – Citadel défraye sans cesse la chronique : cet ancien trader diplômé de Harvard est connu pour son divorce retentissant, en 2015, avec la Franco-Américaine Anne Dias. Fou d’immobilier, il dispose d’une superbe villa dans sa Floride natale à Palm Beach, du côté de chez Donald Trump, et a acheté en 2019 l’appartement le plus cher de New York, pour 238 millions de dollars (210 millions d’euros d’alors). En 2021, ce collectionneur de tableaux a raflé à un groupe de geeks, fans de bitcoin, un rare exemplaire de la Constitution américaine. Et sa fortune, estimée à 30 milliards de dollars (30,5 milliards d’euros), n’en finit pas de prospérer, y compris en période de chute de Wall Street.          Mais le milliardaire est aussi un financier « politique ». Il est devenu l’un des premiers donateurs du parti républicain pour les élections du 8 novembre, avec, selon CNBC, plus de 100 millions de dons versés aux candidats en lice pour les élections fédérales et étatiques. Selon l’observatoire OpenSecrets, avec plus de 48 millions de dollars de dépenses au niveau fédéral uniquement, M. Griffin n’est dépassé que par l’ancien financier devenu philanthrope George Soros (127 millions de dollars versés aux démocrates), et par l’entrepreneur conservateur Richard Uihlein (52 millions de dollars).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  New York : un pied-à-terre à 100 000 dollars le mètre carré                 Nouvelle génération de faiseurs de roi          Avec M. Griffin, c’est une nouvelle génération de faiseurs de roi qui tente d’imposer une ligne plus modérée au sein du Grand Old Party. « Ken a insisté auprès des dirigeants républicains pour augmenter le talent et la diversité au sein du parti et le rendre plus représentatif de notre pays, et il a soutenu au cours des deux dernières campagnes électorales des femmes talentueuses, des candidats issus de minorités et des vétérans », nous déclare son porte-parole Zia Ahmed.          Le financier semble en passe de remplacer les frères Charles et David Koch, anciens grands donateurs du parti républicain naguère accusés d’avoir poussé leurs intérêts économiques – dans la chimie ou l’industrie — via leurs financements politiques. « Trop de chefs d’entreprise américains restent en dehors de la politique aujourd’hui », déclarait au printemps M. Griffin au Wall Street Journal : « Ils ne peuvent tout simplement pas continuer à se taire. »          Les démocrates font mine de s’inquiéter tout en ne s’inquiétant pas. Un document interne du parti cité par CNBC estime que « Ken Griffin a voulu jouer les faiseurs de roi dans l’Illinois sans succès ». Le milliardaire s’est en effet implanté à Chicago, où il a fondé en 1990 son hedge fund ; la principale métropole de l’Illinois était alors la capitale des produits dérivés et rivalisait avec Wall Street.        Il vous reste 63.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/midterms-aux-etats-unis-le-milliardaire-kenneth-griffin-argentier-des-republicains-anti-trump_6146488_3210.html"},"headline":"Midterms aux Etats-Unis\u00a0: le milliardaire Kenneth Griffin, argentier des r\u00e9publicains anti-Trump","dateCreated":"2022-10-19T14:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-19T14:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-19T14:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["Midterms 2022","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Soucieux de rompre avec l\u2019\u00e8re Trump et de peser politiquement, l\u2019homme d\u2019affaire qui avait contribu\u00e9 \u00e0 la campagne de Barack Obama en\u00a02008, mise d\u00e9sormais sur Ron DeSantis, le gouverneur r\u00e9publicain de Floride, pour la pr\u00e9sidentielle de 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/5813a2e_1666106839224-gettyimages-1238853290.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-10">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Un « scoop » sur des liens présumés entre un haut cadre du parti au pouvoir et Instagram a tourné au fiasco. Il se basait sur plusieurs faux documents transmis au site d’investigation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Pixels        Instagram             En Inde, une manipulation aurait visé le média indépendant « The Wire »      Un « scoop » sur des liens présumés entre un haut cadre du parti au pouvoir et Instagram a tourné au fiasco. Il se basait sur plusieurs faux documents transmis au site d’investigation.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h40, mis à jour à 13h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Facebook et Instagram sont régulièrement accusés de favoriser indûment les partisans du BJP.  MANISH SWARUP / AP                 Le média indépendant indien The Wire, spécialisé dans l’investigation et très critique à l’égard du gouvernement de Narendra Modi, a retiré en catastrophe, ce 18 octobre, une série d’articles portant sur les liens présumés entre Meta (Facebook, Instagram) et le parti du premier ministre, le BJP.            Il y a une semaine, The Wire avait publié un article affirmant que le chef de l’équipe numérique du BJP, Amit Malviya, disposait d’un passe-droit lui permettant de faire modérer automatiquement les messages lui déplaisant sur Instagram. A l’appui de cette affirmation, le site publiait un document, présenté comme un rapport interne à Meta, montrant qu’un signalement effectué par Amit Malviya avait automatiquement entraîné la suppression d’un message parce que M. Malviya fait partie d’un programme de Meta baptisé « Xcheck ».                 Meta avait immédiatement contesté ces affirmations, expliquant notamment que le document sur lequel s’appuyait The Wire semblait être un faux. Le programme « Xcheck », bien documenté grâce aux révélations des « Facebook Files », concerne plusieurs millions de comptes dans le monde. Il rassemble des comptes de personnalités publiques, exemptés des outils de modération automatique de Facebook ou d’Instagram : leurs messages peuvent toujours être modérés, mais uniquement après intervention d’un modérateur humain. Rien ne montre en revanche que ce programme, souvent critiqué, permette à ces comptes de faire supprimer des messages.                             Lire aussi :  Le conseil de surveillance de Facebook critique les règles du réseau social concernant la modération des contenus de célébrités                   Faux courriel du directeur de la communication de Meta            Face aux dénégations de Meta, The Wire a renchéri. Le 11 octobre, le site publiait un e-mail, présenté comme un message d’Andy Stone à ses équipes, dans lequel le responsable de la communication de Meta à l’échelle mondiale s’énervait de la « fuite » du document précédemment publié par The Wire – ce qui prouvait, selon le site d’information, l’authenticité du document.            Immédiatement après la publication de ce nouvel article, Meta affirmait que cet e-mail était, lui aussi, un faux. Si l’authenticité du courriel, selon les affirmations de The Wire, avait été confirmée par deux experts indépendants, plusieurs détails techniques, tout comme la manière dont l’e-mail était rédigé, semaient cependant le doute. Jusqu’à ce que les deux experts cités dans l’article annoncent, ce 18 octobre, n’avoir en réalité jamais été consultés pour authentifier le document – une ou plusieurs personnes se seraient faites passer pour eux afin de fournir de fausses preuves à The Wire.                           Les « Facebook Files », une plongée dans les rouages de la machine à « likes »       Les « Facebook Files » sont plusieurs centaines de documents internes à Facebook copiés par Frances Haugen, une spécialiste des algorithmes, lorsqu’elle était salariée du réseau social. Ils ont été fournis au régulateur américain et au Congrès, puis transmis par une source parlementaire américaine à plusieurs médias, expurgés des informations personnelles des salariés de Facebook. En Europe, ces médias sont, outre Le Monde, le quotidien allemand Süddeutsche Zeitung, les chaînes de télévision WDR et NDR, le Groupe Tamedia, Knack, Berlingske et l’OCCRP.         Ils montrent que Facebook consacre davantage de ressources à limiter ses effets néfastes en Occident, au détriment du reste du monde. Ils attestent que ces effets sont connus en interne mais les signaux d’alerte pas toujours pris en compte. Enfin, ils prouvent que les algorithmes de Facebook sont devenus d’une complexité telle qu’ils semblent parfois échapper à leurs propres auteurs. Retrouvez tous nos articles en cliquant ici.                         En parallèle, Meta a expliqué que le rapport de modération publié par The Wire avait été créé par une personne qui avait simplement utilisé un compte temporaire sur Facebook Workplace, un outil utilisé en interne chez Meta mais sur lequel n’importe qui peut créer son propre espace de travail. Ce Facebook Workplace a ensuite été rempli de faux messages émanant de l’équipe d’Instragam, selon Meta, qui l’a depuis bloqué. « La date de création de ce compte semble indiquer qu’il a été mis en place spécifiquement dans le but de créer de fausses preuves soutenant le reportage erroné de The Wire », écrit Meta dans un long communiqué contestant point par point les affirmations du média indien.                Face à cette avalanche de preuves, The Wire a finalement dépublié ses articles et annoncé une enquête interne. L’un des journalistes ayant travaillé sur ce dossier a affirmé que sa boîte e-mail avait été piratée durant le week-end.            En Inde, les relations entre Meta et le gouvernement Modi sont un sujet particulièrement sensible. Facebook et Instagram sont régulièrement accusés de favoriser indûment les partisans du BJP, très actifs en ligne et très bien organisés ; l’ancienne responsable des politiques publiques de Meta en Inde, Ankhi Das (qui a démissionné en 2020), était un soutien de Narendra Modi.                              Lire aussi   En Inde, Facebook accusé d’avoir soutenu le parti au pouvoir                   « [Le fait que The Wire ait tort] n’invalide pas les questions qui peuvent se poser sur les relations entre le BJP et Meta », écrivait, avant les derniers rebondissements de l’affaire, Alex Stamos, l’ancien chef de la sécurité de Facebook, parfois critique à l’encontre de son ancien employeur mais qui avait rapidement évoqué ses doutes sur les articles publiés par le site d’information. « Je dis depuis longtemps que la plus grande faiblesse structurelle de Meta est le lien entre ses politiques de gestion de ses plates-formes et ses relations avec les gouvernements. »                De nombreuses inconnues demeurent toutefois sur les motivations précises et l’origine des multiples manipulations ayant visé le site d’information et Meta.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/19/en-inde-une-manipulation-aurait-vise-le-media-independant-the-wire_6146485_4408996.html"},"headline":"En Inde, une manipulation aurait vis\u00e9 le m\u00e9dia ind\u00e9pendant \u00ab\u00a0The Wire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T13:40:21+02:00","datePublished":"2022-10-19T13:40:21+02:00","dateModified":"2022-10-19T13:40:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Instagram"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Instagram"],"description":"Un \u00ab\u00a0scoop\u00a0\u00bb sur des liens pr\u00e9sum\u00e9s entre un haut cadre du parti au pouvoir et Instagram a tourn\u00e9 au fiasco. Il se basait sur plusieurs faux documents transmis au site d\u2019investigation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/316/0/3787/1893/1342/671/60/0/d7c6c44_5489995-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Instagram","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/instagram/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-11">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Des messages largement relayés sur les réseaux sociaux, entre autres par un responsable du Rassemblement national, affirmaient qu’Etienne de Poncins avait quitté son poste en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                              Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Cible de rumeurs prorusses, l’ambassadeur de France à Kiev nie avoir démissionné      Des messages largement relayés sur les réseaux sociaux, entre autres par un responsable du Rassemblement national, affirmaient qu’Etienne de Poncins avait quitté son poste en Ukraine.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 13h27, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                     « Démission de l’ambassadeur de France en Ukraine », « l’ambassadeur de France en Ukraine a quitté Kiev et dit que Zelensky est aussi parti ! »… Alors que de nouvelles frappes russes ont touché la capitale ukrainienne, mardi 18 octobre, de nombreux comptes prorusses faisaient circuler une rumeur sur la démission de l’ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins.            Le Quai d’Orsay assure au Monde qu’« il n’a jamais été question d’une quelconque démission ». « L’ambassadeur est au travail, à Kiev », ajoute le ministère des affaires étrangères, dénonçant « une tentative de manipulation ».                 Partagée plusieurs milliers de fois sur les réseaux sociaux, la fausse information avait été démentie par l’ambassadeur lui-même. « Il s’agit d’une “fake news”, merci de la retirer immédiatement », a-t-il publié sur Twitter mercredi matin.            @RassNational53 Il sagit dune fakenews merci de la retirer immédiatement— EdePoncins (@Etienne de Poncins)              Il répondait à un tweet, depuis supprimé, du délégué départemental du Rassemblement national en Mayenne, Jean-Michel Cadenas. Candidat malheureux aux dernières législatives dans la 2e circonscription de Mayenne (16 % au premier tour), ce dernier avait relayé la rumeur selon laquelle Etienne de Poncins avait démissionné. Sans aucune source, il y citait ce qui était présenté comme une déclaration de l’ambassadeur (« Nous ne savons plus ce que nous défendons ici, même Volodymyr Zelensky n’est plus ici à Kiev, pourquoi continuez [sic] de sacrifier le peuple ukrainien »), tout en y ajoutant son commentaire : « On se le demande aussi ! »            A l’origine de cette citation bidon, une fausse information créée de toutes pièces, parfois accompagnée d’une référence à une interview de l’ambassadeur de France à Kiev dans laquelle celui-ci racontait, le 11 octobre sur BFM-TV, avoir « passé l’après-midi dans la cave » lors des bombardements russes sur Kiev, la veille. Sous-entendu : choqué et démoralisé, M. de Poncins aurait depuis renoncé à son poste.                Au passage, le prétendu verbatim reprend une antienne en vogue chez les pro-Kremlin : l’idée que Volodymyr Zelensky se serait enfui de Kiev, et se filmerait sur fond vert, depuis la Pologne.                             Lire l’analyse :  Guerre en Ukraine : la théorie de la mise en scène, l’argument très stratégique des prorusses                   La rumeur a été diffusée, entre autres, dans la nuit de lundi à mardi par Agora Actualités, une page Facebook localisée en Algérie propageant de nombreuses rumeurs pro-Kremlin, avant de trouver relais dans de nombreuses autres pages d’actualités africaines prorusses similaires, comme International Panafricaniste. C’est toutefois sa reprise par une page Facebook se présentant comme celle de RT Afrique qui l’a popularisée.                                        Ce dernier message, toujours sans l’ombre d’une source, a été repris en France par l’influenceur conspirationniste Silvano Trotta, par exemple. « Rien dans les médias… sauf les médias russes. Ces derniers mentiraient-ils alors que cela sera facilement vérifiable dans les jours qui suivent ? », s’interrogeait l’ufologue antivax pro-Kremlin mardi soir, à deux doigts de se rendre compte que, pour la énième fois, il relayait une fausse information.                      Mise à jour, mercredi 19 octobre à 16 h 37 : ajout de la réaction du Quai d’Orsay                 Les Décodeurs           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/19/cible-de-rumeurs-prorusses-l-ambassadeur-de-france-a-kiev-dement-avoir-demissionne_6146484_4355770.html"},"headline":"Cible de rumeurs prorusses, l\u2019ambassadeur de France \u00e0 Kiev nie avoir d\u00e9missionn\u00e9","dateCreated":"2022-10-19T13:27:41+02:00","datePublished":"2022-10-19T13:27:41+02:00","dateModified":"2022-10-19T16:38:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"Des messages largement relay\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, entre autres par un responsable du Rassemblement national, affirmaient qu\u2019Etienne de Poncins avait quitt\u00e9 son poste en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Les D\u00e9codeurs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/80/0/900/450/1342/671/60/0/b7d7e09_1666174170978-media-faux-cadenas.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-12">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Restaurants complets, tourisme au plus haut… Les Argentins qui le peuvent préfèrent dépenser leur argent en consommant immédiatement plutôt que de voir leur épargne grignotée par la hausse des prix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Argentine             En Argentine, face à plus de 80 % d’inflation, « la fuite vers la consommation »      Restaurants complets, tourisme au plus haut… Les Argentins qui le peuvent préfèrent dépenser leur argent en consommant immédiatement plutôt que de voir leur épargne grignotée par la hausse des prix.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Graciela, 61 ans, rejoint la file d’attente de plus de 50 mètres avec l’entrain des jours de fête. La comédie musicale qu’elle s’apprête à applaudir, dans un théâtre de Buenos Aires, Retour en Patagonie, a été méticuleusement choisie. Il s’agit de sa sortie mensuelle. Cette retraitée qui, avec la pension minimale, doit poursuivre son activité de garde d’enfants, a réglé sa place en trois fois sans frais. « Ensuite, c’est pizza et bière. Ça, rien ne me l’enlève ! », se délecte-t-elle d’avance.          Sur le bas de l’avenue Corrientes, le quartier des salles de spectacle de la capitale, les familles commencent à déambuler en ce vendredi soir d’octobre, s’arrêtant devant des danseurs de tango ou un chanteur de reggaeton. Sur le trottoir d’en face, le Buenos Aires Grill, un restaurant de grillades aux prix concurrentiels, se prépare au coup de feu : comme chaque week-end, ce sera carton plein. Ailleurs dans la capitale, les scènes de file d’attente devant des restaurants complets vont se répéter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Argentine cherche dollars désespérément                 Une image en apparence paradoxale, alors que l’Argentine reste soumise à une course d’obstacles économiques. L’hémorragie chronique de réserves en dollars contraint le pays aux contorsions cambiaires, avec une multiplication des taux de change par secteurs. Le pays doit refinancer une dette colossale de 45 milliards de dollars (environ autant d’euros), auprès du FMI et l’inflation, mal endémique argentin, est encore davantage affolée par la fièvre des prix internationaux. Elle atteint 83 % sur un an en septembre et plus d’un tiers des Argentins continuent de vivre dans la pauvreté.          Dévaluation anticipée          « Cette inflation, c’est une catastrophe. Mais je préfère vivre sans épargner et profiter de la vie. Sinon, à quoi bon ? », réfléchit Graciela, qui résume la résilience teintée d’hédonisme d’une population durcie par les crises à répétition. Les économistes appellent cela « la fuite vers la consommation », une caractéristique des périodes d’inflation et de dévaluation anticipée de la monnaie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Argentine : les organisations sociales, ces dilueurs de crise                 Ainsi, les restaurants de la capitale enregistrent une consommation qui dépasse celle de 2015, selon les chiffres de la ville. Le tourisme interne est au plus haut : une partie de la population aisée, échaudée par les taxes introduites par le gouvernement sur les dépenses à l’étranger, ne voyage plus en dehors du pays et reporte sa consommation en Argentine. Un week-end prolongé de début octobre a marqué un nouveau record, selon le gouvernement, avec 2 millions de déplacements (dans ce pays de 46 millions d’habitants). Déjà, la saison estivale – de décembre 2021 à février 2022 dans l’hémisphère Sud – avait atteint un niveau historique, dépassant de 2,4 % le précédent pic de déplacements de 2020.        Il vous reste 49.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/19/en-argentine-face-a-plus-de-80-d-inflation-la-fuite-vers-la-consommation_6146481_3234.html"},"headline":"En Argentine, face \u00e0 plus de 80 % d\u2019inflation, \u00ab\u00a0la fuite vers la consommation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-19T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Argentine"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Argentine","\u00c9conomie","Inflation"],"description":"Restaurants complets, tourisme au plus haut\u2026 Les Argentins qui le peuvent pr\u00e9f\u00e8rent d\u00e9penser leur argent en consommant imm\u00e9diatement plut\u00f4t que de voir leur \u00e9pargne grignot\u00e9e par la hausse des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/3c8041f_1666114620753-020663.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-13">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Olga, horrifiée par les bombar­dements incessants sur Kiev, attend avec impatience la venue de sa sœur en France. Et Sasha, inquiète du départ pendant quelques jours de son amoureux Dmytro, apprend à vivre avec les coupures d’électricité. Pour la trente-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde »
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Deux missiles ont explosé près du bureau de maman. Si elle était partie au travail plus tôt comme à son habitude… »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesOlga, horrifiée par les bombar­dements incessants sur Kiev, attend avec impatience la venue de sa sœur en France. Et Sasha, inquiète du départ pendant quelques jours de son amoureux Dmytro, apprend à vivre avec les coupures d’électricité. Pour la trente-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde »                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga, horrifiée par les bombar­dements incessants sur Kiev, attend avec impatience la venue de sa sœur en France. Et Sasha, inquiète du départ pendant quelques jours de son amoureux Dmytro, apprend à vivre avec les coupures d’électricité.          Mardi 11 octobre          Olga : Hier, les attaques des rachistes [contraction de « russes » et de « fascistes »] ont fait de graves dégâts. A Kyiv [Kiev, en ukrainien], un des missiles est tombé sur un terrain de jeux pour enfants dans le parc Taras Chevtchenko. Je connais cet endroit comme ma poche. J’y étais encore au mois d’août avec mon amie O. On s’est appelées. Elle avait justement un rendez-vous hier au même endroit. Si ­l’attaque avait commencé plus tard… je ne veux même pas l’imaginer. Plein de monuments ont été ­touchés par les missiles : des musées, la Maison du Professeur – l’ancien parlement devenu un bâtiment du ministère de l’éducation nationale ; il y a là-bas une salle de concerts où j’ai chanté à presque chaque Noël pendant quinze ans avec ma chorale. Notre maman est restée coincée dans une station du métro pendant cinq heures en attendant la fin de l’attaque.             Retrouvez ici le journal d’Olga et Sasha.             Sasha : Le bureau de maman a été détruit par l’attaque d’hier, les fenêtres sont brisées, les murs éventrés. Deux missiles ont explosé près de l’immeuble. Si maman était partie au travail plus tôt, comme à son habitude, si elle n’était pas restée bloquée dans le métro, je ne sais pas ce qu’il se serait passé. Y penser me fait mal au cœur, tout comme imaginer ces gens brûlés dans leur voiture au cœur de la ville et ces musées détruits. Je ne me sens plus en sécurité nulle part. Je me suis réveillée la tête lourde, la journée d’hier a été un vrai cauchemar. Je me suis sentie soulagée quand l’attaque s’est terminée, mais, ce matin, je suis désillusionnée. J’ai la sensation de tomber dans un trou de déréalisation. Rien n’a de sens. Je ne peux plus me projeter. J’ai déjà connu cette sensation.                                            Il n’y a pas de soleil. Mes cours sont annulés. Les étudiants à Lviv et à Odessa sont dans un black-out à cause des attaques d’hier. Partout dans le pays, les rachistes ont ciblé des infrastructures stratégiques – notamment les centrales électriques. Les gens n’ont ni électricité ni eau dans plusieurs régions et villes. Moi, j’en ai à Kyiv, mais on se prépare aux coupures qu’il y aura pour stabiliser le réseau. Ce soir, je me rends au supermarché, il n’y a pas de lumière dans la rue. Je me sens comme dans le roman de Philip K. Dick Les androïdes rêvent-ils de moutons électriques ? [adapté au cinéma sous le titre de Blade Runner]. Ma sensation de vide et de frustration est tellement forte que je m’achète une petite bouteille de cognac. Je la bois pour m’endormir sans penser.        Il vous reste 77.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/19/guerre-en-ukraine-deux-missiles-ont-explose-pres-du-bureau-de-maman-si-elle-etait-partie-au-travail-plus-tot-comme-a-son-habitude_6146476_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Deux missiles ont explos\u00e9 pr\u00e8s du bureau de maman. Si elle \u00e9tait partie au travail plus t\u00f4t comme \u00e0 son habitude\u2026\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T12:30:08+02:00","datePublished":"2022-10-19T12:30:08+02:00","dateModified":"2022-10-19T12:30:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Olga, horrifi\u00e9e par les bombar\u00addements incessants sur Kiev, attend avec impatience la venue de sa s\u0153ur en France. Et Sasha, inqui\u00e8te du d\u00e9part pendant quelques jours de son amoureux Dmytro, apprend \u00e0 vivre avec les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Pour la trente-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/274/0/1144/572/1342/671/60/0/b07edc1_214029-3285196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-14">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La championne d’escalade n’avait plus donné de nouvelles depuis lundi, après s’être présentée sans porter de voile à la finale des championnats asiatiques d’escalade, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Iran             Iran : Elnaz Rekabi, la grimpeuse disparue depuis sa participation sans voile à une compétition, réapparaît à Téhéran      La championne d’escalade n’avait plus donné de nouvelles depuis lundi, après s’être présentée sans porter de voile à la finale des championnats asiatiques d’escalade, dimanche.          Par Ghazal Golshiri(avec AFP) (avec AP et AFP)        Publié aujourd’hui à 12h04, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Après l’émoi suscité par sa disparition, la sportive iranienne Elnaz Rekabi a été accueillie, mercredi 19 octobre, par des centaines de personnes à Téhéran.            La grimpeuse a participé le dimanche 16 octobre aux championnats asiatiques d’escalade à Séoul en arborant un bandeau noir sur la tête et sans porter de voile, normalement imposé aux sportives iraniennes, pour les compétitions nationales comme à l’étranger. Un geste interprété comme un signe de solidarité avec les manifestations déclenchées en Iran par la mort de Mahsa Amini après son arrestation par la police des mœurs.                 Mardi, la BBC faisait part de son inquiétude après qu’Elnaz Rekabi a quitté la Corée du Sud plus tôt que prévu. Le média britannique rapportait que la sportive de 33 ans n’avait plus donné de nouvelles à ses proches après un message envoyé lundi où elle confiait être avec des responsables iraniens. Selon une source citée par la BBC, le passeport et le téléphone portable de Mme Rekabi lui ont été confisqués.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran : « Nos souffrances, causées par toutes ces années d’injustice, sont enfin devenues plus puissantes que la peur »                   L’ambassade iranienne nie les accusations            Dans un tweet, l’ambassade iranienne à Séoul a nié « toutes les “fake news” et la désinformation » concernant le départ d’Elnaz Rekabi mardi, assurant qu’elle avait quitté le sol sud-coréen en même temps que les autres membres de son équipe. L’ambassade a néanmoins publié une photo de la sportive lors d’une compétition disputée à Moscou où elle porte le voile, et non une photo plus récente prise lors des championnats à Séoul.            Ms. Elnaz REKABI, departed from Seoul to Iran, early morning of October 18, 2022, along with the other members of t… https://t.co/xVIbDEsBhF— IraninSKorea (@Iran embassy in Seoul)              La Fédération internationale d’escalade a précisé que la sportive portait un voile lors des premiers jours de la compétition, avant de se présenter sans pour la finale dimanche. Elle a par ailleurs assuré « surveiller » la situation. « Il est important d’insister sur le fait que la sécurité des athlètes est essentielle pour nous et que nous soutenons tous les efforts mis en place pour assurer la protection d’un membre estimé de notre communauté dans cette situation », a déclaré la fédération.                Dans une publication sur Instagram, mardi, Elnaz Rekabi s’est excusée d’avoir « inquiété tout le monde », expliquant que, dans la précipitation, son voile était accidentellement tombé et que ne pas le porter n’était « pas intentionnel ».            In a historic move, Iranian athlete Elnaz Rekabi who represented Iran at the Asian Climbing Competitions finals in… https://t.co/4j7s4Ym0kt— IranIntl_En (@Iran International English)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Iran : « Les hommes protestent car ils savent aujourd’hui que leur propre liberté dépend de celle de la femme »                   Accueillie par des hourras            La grimpeuse, trois fois médaillée aux championnats asiatiques d’escalade, est arrivée mercredi matin à l’aéroport international Imam-Khomeini de Téhéran, selon une vidéo diffusée par l’agence officielle iranienne IRNA. Des centaines de personnes étaient massées devant le terminal de l’aéroport pour accueillir la jeune femme avec des applaudissements et des hourras, selon une vidéo mise en ligne par le quotidien réformateur Shargh. Elles ont ensuite entouré une camionnette blanche et une voiture où auraient pris place la sportive et des membres de son équipe.                           Cette image, issue d’une vidéo fournie par la chaîne d’Etat iranienne IRIB le 19 octobre 2022, montre Elnaz Rekabi lors d’une interview à son arrivée à l’aéroport Imam-Khomeini de Téhéran, où la sportive a été accueillie en héroïne par des dizaines de supporteurs.  - / AFP                 Vêtue d’un blouson à capuche noir et d’une casquette de base-ball, toujours sans foulard, dont le port est obligatoire, Elnaz Rekabi a été accueillie dans le terminal par ses proches, avant de s’adresser aux médias. « En raison du climat qui régnait pendant les finales de la compétition et du fait que j’ai été appelée à prendre le départ quand je ne m’y attendais pas, je me suis retrouvée emmêlée dans mon équipement technique (…). A cause de cela, je n’ai pas fait attention au foulard que j’aurais dû porter », a-t-elle raconté.                « Je suis rentrée en paix en Iran, en parfaite santé et selon le programme prévu. Je présente mes excuses au peuple iranien pour les tensions créées », a-t-elle déclaré, ajoutant ne pas avoir « l’intention de dire au revoir à l’équipe nationale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la prise de conscience de la jeunesse : « C’est une génération qui n’accepte pas facilement ce qu’on lui dicte »                   Un geste vecteur d’« espoir »            Les horaires du vol de retour à Téhéran d’Elnaz Rekabi ont été communiqués sur Twitter par ses proches. Un appel à se réunir devant l’aéroport en soutien à son geste anti-foulard circulait également sur les réseaux sociaux.            Avec quelques amis, l’Iranienne Somayeh*, âgée de 33 ans, s’est rendue à l’aéroport, mercredi à 3 heures du matin, heure locale. « Dans la salle d’arrivée de l’aéroport, il y avait à peu près mille personnes, filles et garçons, explique Somayeh depuis Téhéran. On a finalement compris qu’Elnaz arrivait à un autre terminal. Nous avons marché vers ce terminal, en criant son prénom et en disant “l’athlète Elnaz ! On t’aime !” Tout le monde était très content. Elle est partie de l’aéroport dans un taxi, en saluant les gens. »                Pour Somayeh, qu’Elnaz ait participé à cette compétition sans voile, avec « beaucoup de détermination et de manière zen », lui donne « beaucoup d’espoir ». « Peu importe si elle a été obligée d’écrire, sûrement sous la pression des autorités, le contraire sur son compte Instagram. On sait ce que ça veut dire, ce genre de déclaration », lance-t-elle.            Des célébrités sous la pression du régime            Les excuses d’Elnaz Rekabi ont été faites dans un contexte où, selon des témoignages, la République islamique d’Iran n’a jamais hésité à exercer la pression sur les voix dissonantes pour les faire taire.            Ainsi, depuis le début du soulèvement en cours en Iran, beaucoup de célébrités qui avaient fait part de leur solidarité avec les contestataires ont été obligées de revenir sur leurs propos. Parmi elles, le réalisateur de séries télévisées à grand succès Mehran Modiri qui avait, en septembre, demandé que ses œuvres ne soient plus diffusées à la télévision publique, en signe de protestation contre la répression.                Le 18 octobre, il a retiré sa demande, expliquant que « l’intégrité territoriale et la sécurité » du pays lui tenaient à cœur. Or, le même jour, son fils, Farhad, a, dans une story sur son compte Instagram, rappelé le contexte du virage de son père. « En ce qui concerne les gens célèbres en Iran, leur première réaction à la situation actuelle est leur vrai avis, a-t-il écrit. La deuxième réaction est le résultat d’énormes pressions, et non leur vraie croyance. Ne soyez pas dupes ! »            * Ce prénom a été modifié                                       Ghazal Golshiri(avec AFP) (avec AP et AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/iran-elnaz-rekabi-la-grimpeuse-disparue-depuis-sa-participation-sans-voile-a-une-competition-reapparait-a-teheran_6146470_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: Elnaz Rekabi, la grimpeuse disparue depuis sa participation sans voile \u00e0 une comp\u00e9tition, r\u00e9appara\u00eet \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran","dateCreated":"2022-10-19T12:04:42+02:00","datePublished":"2022-10-19T12:04:42+02:00","dateModified":"2022-10-19T17:31:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Proche-Orient","Iran","Sport","International"],"description":"La championne d\u2019escalade n\u2019avait plus donn\u00e9 de nouvelles depuis lundi, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e sans porter de voile \u00e0 la finale des championnats asiatiques d\u2019escalade, dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri","description":"avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/710/0/8519/4259/1342/671/60/0/38d6b16_5490402-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-15">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Cet attentat, survenu mercredi, ciblait des personnes qui faisaient la queue pour déposer des colis à l’intention de détenus à la prison d’Insein, connue pour être un lieu de rétention de centaines de prisonniers politiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Birmanie             Birmanie : deux explosions devant une prison de Rangoun font au moins 8 morts et 18 blessés      Cet attentat, survenu mercredi, ciblait des personnes qui faisaient la queue pour déposer des colis à l’intention de détenus à la prison d’Insein, connue pour être un lieu de rétention de centaines de prisonniers politiques.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 12h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au moins deux bombes ont explosé devant une prison de la ville de Rangoun, au sud-est de la Birmanie, faisant au moins huit morts et dix-huit blessés, a annoncé mercredi 19 octobre la junte birmane.            Cet attentat ciblait des personnes qui faisaient la queue pour déposer des colis à l’intention d’amis ou de proches détenus à la prison d’Insein, a détaillé le communiqué du service d’information du gouvernement militaire.                             Lire aussi :  En Birmanie, Aung San Suu Kyi condamnée à six ans de prison supplémentaires pour corruption                   Des « terroristes » sont à l’origine de ces explosions, a assuré la junte. Aucun groupe n’a pour l’instant revendiqué l’attaque.            Des prisonniers politiques détenus dans cette prison            Trois des victimes décédées sont des employés de la prison, selon des médias locaux citant des responsables de l’établissement. Des images relayées par des médias locaux montrent des traces de sang sur le sol autour d’un guichet avec des fenêtres brisées derrière.                 Une femme qui attendait dans la queue, non loin du guichet où sont déposés les colis, a déclaré à l’Agence France-Presse que la première explosion avait eu lieu à 9 h 30, heure locale. « Ensuite, deux autres explosions ont suivi rapidement. Après ça on a aussi entendu des coups de feu », a ajouté cette femme, qui a requis l’anonymat.            Selon un autre témoin, les forces de sécurité ont bloqué les accès menant à cette prison qui date de la période coloniale et où sont détenus, selon des groupes de défense des droits de l’homme, des centaines de prisonniers politiques depuis le coup d’Etat militaire de février 2021. L’ancienne ambassadrice du Royaume-Uni en Birmanie Vicky Bowman et le documentariste japonais Toru Kubota y sont notamment détenus.            La Birmanie est en proie à un violent conflit civil depuis que le gouvernement civil d’Aung San Suu Kyi, détenue dans la capitale Naypyidaw, a été renversé.                Des milices civiles ont pris les armes pour combattre l’armée au pouvoir. Des meurtres de représentants locaux de la junte ou de personnes accusées d’être ses informateurs sont rapportés chaque jour ou presque, et l’armée mène souvent des représailles dans la foulée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un raid meurtrier de l’armée tue au moins huit enfants en Birmanie                   La plupart des violences ont lieu dans des zones rurales, mais des groupes factieux ont aussi ciblé des représentants du pouvoir et des infrastructures dans les villes. En juillet, une explosion près d’un centre commercial de Rangoun a tué deux personnes et en a blessé onze autres.            Depuis le putsch, plus de 2 300 personnes ont été tuées par les forces de sécurité et plus de 15 000 arrêtées, selon une ONG locale. Le dernier bilan des pertes civiles attribuées aux rebelles par la junte s’élèverait quant à lui à près de 3 900 morts.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/birmanie-deux-explosions-devant-une-prison-de-rangoun-font-au-moins-8-morts-et-18-blesses_6146461_3210.html"},"headline":"Birmanie\u00a0: deux explosions devant une prison de Rangoun font au moins 8 morts et 18 bless\u00e9s","dateCreated":"2022-10-19T11:26:57+02:00","datePublished":"2022-10-19T11:26:57+02:00","dateModified":"2022-10-19T12:29:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie"],"description":"Cet attentat, survenu mercredi, ciblait des personnes qui faisaient la queue pour d\u00e9poser des colis \u00e0 l\u2019intention de d\u00e9tenus \u00e0 la prison d\u2019Insein, connue pour \u00eatre un lieu de r\u00e9tention de centaines de prisonniers politiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/293/0/3500/1750/1342/671/60/0/9b843dd_1666171255428-000-32lp4jk.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-16">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Arne Schönbohm était la cible, depuis plusieurs semaines, de vives critiques sur fond d’accusations de liens indirects avec une entreprise russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Pixels        Allemagne             Le chef de l’agence de cybersécurité allemande limogé      Arne Schönbohm était la cible, depuis plusieurs semaines, de vives critiques sur fond d’accusations de liens indirects avec une entreprise russe.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 13h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Arne Schönbohm, le chef du Bureau fédéral de la sécurité des technologies de l’information, a été limogé, le 18 octobre.  ROLF VENNENBERND / AP                 Le chef du Bureau fédéral de la sécurité des technologies de l’information (BSI) a été limogé, mardi 18 octobre, à la suite de révélations dans des médias faisant état de son manque de distance avec la Russie, dans un contexte d’inquiétudes à Berlin d’éventuels actes de sabotage de la part de Moscou.            « La ministre de l’intérieur, [Nancy] Faeser, a décidé aujourd’hui de démettre de ses fonctions avec effet immédiat le président de l’agence allemande de cybersécurité, Arne Schönbohm », a déclaré un porte-parole du ministère dans un courriel à l’Agence France-Presse.                 Depuis plus d’une semaine, M. Schönbohm était sur la sellette en raison d’articles de presse relatant sa proximité avec une association de conseil en cybersécurité, elle-même soupçonnée de contacts avec des services de renseignement russes.            Ces allégations « ont définitivement endommagé la confiance nécessaire du public en la neutralité et l’impartialité » du président de la plus importante autorité de cybersécurité d’Allemagne, a déclaré le porte-parole du ministère.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, « M. Cybersécurité » soupçonné de collusion avec la Russie                   Une « influence » russe pas totalement établie            Agé de 53 ans, M. Schönbohm, en fonctions depuis février 2016, avait été choisi par le gouvernement de l’ancienne chancelière Angela Merkel. La nomination de cet ancien manageur du groupe aéronautique franco-allemand EADS avait été alors l’objet de critiques, notamment par les Verts, aujourd’hui au gouvernement.                Depuis plus d’une semaine, M. Schönbohm est mis en cause en raison de ses liens avec une association baptisée « Cyber-Sicherheitsrat Deutschland » (Conseil allemand de cybersécurité), qu’il a cofondée en 2012. Elle conseille les entreprises, agences gouvernementales et responsables politiques sur les questions de cybersécurité. Parmi ses membres, elle compte la société Protelion, filiale de l’entreprise de cybersécurité russe OAO Infotecs qui, selon les informations du réseau de recherche Policy Network Analytics, a été fondée par un ancien collaborateur du KGB, les services de renseignement russes du temps de l’URSS.            Mardi, M. Schönbohm a assuré au magazine Der Spiegel qu’il ne savait pas « ce que le ministère a vérifié et quelles sont les allégations concrètes » le visant. Il affirme avoir, pour cette raison, lui-même demandé à faire l’objet d’une procédure disciplinaire.            Dans un précédent article, le Spiegel avait jugé « pour le moins douteux que Protelion joue vraiment un rôle important dans l’architecture de cybersécurité allemande », se demandant si les critiques visant le responsable n’étaient pas « une opportunité bienvenue pour le gouvernement » de changer la direction du BSI.                             Lire aussi :  Les autorités allemandes recommandent d’abandonner les logiciels de l’entreprise de cybersécurité russe Kaspersky                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/19/le-chef-de-l-agence-de-cybersecurite-allemande-limoge_6146460_4408996.html"},"headline":"Le chef de l\u2019agence de cybers\u00e9curit\u00e9 allemande limog\u00e9","dateCreated":"2022-10-19T11:22:18+02:00","datePublished":"2022-10-19T11:22:18+02:00","dateModified":"2022-10-19T13:36:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Cyberespionnage","Pixels"],"description":"Arne Sch\u00f6nbohm \u00e9tait la cible, depuis plusieurs semaines, de vives critiques sur fond d\u2019accusations de liens indirects avec une entreprise russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/592/0/7091/3545/1342/671/60/0/47be483_8cd9e17b8e53428f94e279d1acee7831-8cd9e17b8e53428f94e279d1acee7831-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-17">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le rapport du secrétaire général Antonio Guterres souligne notamment les « restrictions de mouvement » rencontrées par la Minusma, la plupart imposées par les autorités maliennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Mali             La mission de l’ONU au Mali réclame des moyens d’agir      Le rapport du secrétaire général Antonio Guterres souligne notamment les « restrictions de mouvement » rencontrées par la Minusma, la plupart imposées par les autorités maliennes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une patrouille de la Minusma à Gao, en août 2018.  SEYLLOU / AFP                 Le chef de la mission de l’ONU au Mali (Minusma) a réclamé mardi 18 octobre au Conseil de sécurité les moyens nécessaires pour assurer son mandat dans un pays où la situation sécuritaire reste « volatile » dans plusieurs régions et où ses actions subissent des « restrictions ».            Alors que quatre nouveaux casques bleus ont été tués lundi par un engin explosif improvisé, El-Ghassim Wane a décrit « une situation sécuritaire, humanitaire et des droits de l’homme très difficile ». « La situation sécuritaire reste volatile dans le centre du Mali et dans la zone des trois frontières Mali-Burkina Faso-Niger », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Le Mali a suspendu toutes les rotations de la Mission des Nations unies                   « Nous utilisons nos ressources de la manière la plus créative et flexible possible », mais la « détermination » des casques bleus sur le terrain « ne peut pas remplacer les moyens dont nous avons désespérément besoin », a-t-il encore insisté, décrivant un « environnement opérationnel difficile ».                 Le rapport du secrétaire général Antonio Guterres examiné lors cette réunion souligne notamment les « restrictions de mouvement et d’accès » rencontrées par la Minusma, la plupart imposées par les autorités maliennes, ainsi que des « campagnes de désinformation » contre la mission.            « Entraves aux activités de la mission »            « La Minusma est en danger », a commenté l’ambassadeur français Nicolas de Rivière, évoquant les actions des groupes terroristes et les « entraves aux activités de la mission ». « Nous comptons sur l’esprit de responsabilité des autorités de transition pour ne pas précipiter un départ dont les Maliens seraient les premières victimes », a-t-il ajouté, réclamant une « coopération pleine et entière » de la junte.            Antonio Gutteres, qui doit présenter d’ici à janvier des propositions sur des évolutions possibles de la mission, avait noté en septembre la nécessité de trouver des « solutions nouvelles » pour la Minusma.                             Lire aussi :  La mission de l’ONU au Mali prolongée d’un an sans soutien aérien français                   En juin, le Conseil de sécurité a prolongé d’un an son mandat jusqu’au 30 juin 2023, mais pour la première fois sans le soutien aérien de la France qui s’est totalement retirée du Mali. Il prévoit à ce stade un maintien des effectifs actuels, 13 289 militaires et 1 920 policiers.                « Contrairement à ce qui est véhiculé, il n’existe aucune volonté de restreindre les mouvements de la mission », a répondu le ministre malien des affaires étrangères Abdoulaye Diop, mettant en avant la « volonté d’affirmer notre souveraineté sur notre territoire ».                             Lire aussi :  Bamako expulse le porte-parole de la Minusma, la mission de l’ONU au Mali                   Quant à l’avenir de la Minusma, la « priorité » du Mali est son « recentrage » sur le « fondement de sa présence au Mali, notamment l’appui à la restauration de l’autorité de l’Etat sur l’ensemble du territoire ».            Le ministre a d’autre part réclamé à nouveau une session spéciale du Conseil de sécurité sur la France qu’il a accusée de « violations répétées de l’espace aérien » malien, « de duplicité, d’espionnage et de déstabilisation ». Des accusations « mensongères » rejetées par l’ambassadeur français.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/19/la-mission-de-l-onu-au-mali-reclame-des-moyens-d-agir_6146447_3212.html"},"headline":"La mission de l\u2019ONU au Mali r\u00e9clame des moyens d\u2019agir","dateCreated":"2022-10-19T10:47:27+02:00","datePublished":"2022-10-19T10:47:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le rapport du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres souligne notamment les \u00ab\u00a0restrictions de mouvement\u00a0\u00bb rencontr\u00e9es par la Minusma, la plupart impos\u00e9es par les autorit\u00e9s maliennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/22/0/1024/512/1342/671/60/0/bb7b33e_1666169017730-000-1845ky.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-18">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La société française a été condamnée à verser 778 millions de dollars pour avoir « fait le choix impensable » de financer l’organisation Etat islamique en Syrie entre 2012 et 2014.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       États-Unis             Financement de terrorisme : Lafarge paie pour éteindre les poursuites aux Etats-Unis      La société française a été condamnée à verser 778 millions de dollars pour avoir « fait le choix impensable » de financer l’organisation Etat islamique en Syrie entre 2012 et 2014.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’adjointe du procureur général des Etats-Unis, Lisa Monaco, lors d’une conférence de presse sur la coopération entre le cimentier français Lafarge et l’organisation Etat islamique, à New York, le 18 octobre 2022. L’écran montre une photo de la cimenterie Lafarge localisée à Jalabiyeh, en Syrie.  YUKI IWAMURA / AP               Tout plutôt que le déshonneur d’un procès et le risque d’une condamnation à des milliards de dollars de dommages et intérêts. Le groupe Lafarge, désormais sous le contrôle de la firme suisse Holcim, a préféré plaider coupable, mardi 18 octobre, d’avoir financé l’organisation Etat islamique (EI) et s’engager à verser 778 millions de dollars (790 millions d’euros) au département de la justice américain contre l’extinction des poursuites aux Etats-Unis.          Le groupe français était poursuivi par la justice américaine pour avoir porté atteinte à la « sécurité nationale » des Etats-Unis. Ce règlement outre-Atlantique n’éteint pas les mises en examen en France de la société et de huit de ses anciens cadres pour « financement de terrorisme » et « complicité de crimes contre l’humanité » par le Parquet national antiterroriste (PNAT), cette dernière qualification étant contestée par les avocats du groupe Holcim.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ce que révèle l’enquête judiciaire sur les agissements du cimentier Lafarge en Syrie                 Lors d’une audience de règlement à New York, le procureur fédéral de Brooklyn, Breon Peace, a durement attaqué le choix de l’entreprise française de rester en Syrie malgré la guerre civile qui y faisait rage entre 2012 et septembre 2014, date de l’arrêt de son activité, au prix du versement de commissions à divers groupes terroristes comme le Front Al-Nosra − à l’époque affilié à Al-Qaida − et l’EI. « Au milieu d’une guerre civile, Lafarge a fait le choix impensable de mettre de l’argent entre les mains de l’EI, l’une des organisations terroristes les plus barbares au monde, afin de continuer à vendre du ciment », a tonné le procureur. Ce dernier a ajouté que l’entreprise a aussi « sollicité l’aide [du groupe terroriste] pour nuire à la concurrence de Lafarge en échange d’une partie » de ses ventes.          Entre 4,8 et 10 millions d’euros versés à l’EI          D’après la justice américaine, Lafarge a payé près de 6 millions de dollars à l’EI et au Front Al-Nostra entre août 2013 et octobre 2014 par le truchement de sa filiale syrienne, Lafarge Cement Syria, sous forme de versements directs, de commandes auprès de fournisseurs contrôlés par les groupes djihadistes, ou de reversements d’un pourcentage des ventes, ainsi que 1,1 million de dollars à des intermédiaires. Ces arrangements auraient permis à l’usine de Jalabiya, située au nord de la Syrie, de dégager 70 millions de dollars de chiffre d’affaires. Les estimations de la justice française diffèrent. L’enquête française a évalué les versements de Lafarge entre 4,8 et 10 millions d’euros pour le seul groupe EI.          Le groupe a déclaré « profondément regretter » ces faits et « accepter la responsabilité pour les dirigeants impliqués à titre individuel », reconnaissant que ces agissements constituaient une « violation flagrante » de son code de conduite. Toutefois, la maison mère du cimentier français, Holcim, souligne qu’elle n’a elle-même jamais opéré en Syrie et que ces agissements ont été effectués à son insu, y compris après la fusion de 2015. Holcim a aussi insisté sur le fait que les responsables de la firme française impliqués ont tous quitté l’entreprise au plus tard en 2017.        Il vous reste 36.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/financement-de-terrorisme-lafarge-paie-pour-eteindre-les-poursuites-aux-etats-unis_6146446_3210.html"},"headline":"Financement de terrorisme\u00a0: Lafarge paie pour \u00e9teindre les poursuites aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-10-19T10:39:24+02:00","datePublished":"2022-10-19T10:39:24+02:00","dateModified":"2022-10-19T10:39:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Proche-Orient","Syrie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","\u00c9tat islamique"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 verser 778\u00a0millions de dollars pour avoir \u00ab\u00a0fait le choix impensable\u00a0\u00bb de financer l\u2019organisation Etat islamique en Syrie entre 2012 et 2014.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/25c37cc_1666135769424-715709.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-19">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les chefs d’Etat et de gouvernement de l’UE vont de nouveau se retrouver à Bruxelles pour débattre de la facture énergétique de leurs concitoyens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Union européenne             Energie : les Européens n’ont toujours pas de solution contre la flambée des prix      Les chefs d’Etat et de gouvernement de l’UE vont de nouveau se retrouver à Bruxelles pour débattre de la facture énergétique de leurs concitoyens.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h33    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors d’une conférence de presse à l’issue d’une session plénière au Parlement européen, à Strasbourg, le 18 octobre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP               La première fois que les Européens ont échangé sur la hausse des prix de l’énergie, c’était il y a un an. La Russie n’avait pas encore envahi l’Ukraine ni sabré dans ses livraisons de gaz aux Vingt-Sept mais la croissance post-Covid-19 avait créé des tensions inflationnistes. A l’époque, déjà, la discussion avait été vive, alors que les pays du Sud, Espagne et Portugal en tête, s’inquiétaient des conséquences d’une flambée des prix qui ne faisait que commencer.          Jeudi 20 octobre, les chefs d’Etat et de gouvernement européens vont de nouveau se retrouver à Bruxelles pour en débattre et leurs échanges s’annoncent musclés, tant les enjeux économiques et sociaux sont considérables. La Commission a présenté, mardi 18 octobre, de nouvelles propositions dans le champ énergétique mais celles-ci ne s’attaquent pas de front à la question de la facture énergétique de leurs concitoyens.                           Lire aussi :  Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                 Jusqu’ici, les Vingt-Sept ont su répondre au premier défi que leur a posé la guerre en Ukraine : être en mesure, cet hiver, de se passer de gaz russe. Ils ont réduit leur consommation de gaz (de 15 %) et se sont engagés à diminuer celle d’électricité (de 5 % aux heures de pointe). Ils ont rempli leurs réserves à plus de 92 % et augmenté leurs achats auprès d’autres fournisseurs, comme la Norvège ou les Etats-Unis.          En revanche, le sujet des prix du gaz et de l’électricité, qui sont liés, reste entier. Comme l’a répété l’organisation patronale BusinessEurope, dans un communiqué le 17 octobre, la situation actuelle pourrait mener à « la fermeture de milliers d’entreprises » qui ne peuvent pas faire face à leurs factures énergétiques et à la « délocalisation » de pans entiers de l’industrie européenne.          Remplir les réserves de gaz pour l’hiver 2023-2024          Face à l’inflation galopante et à la récession qui s’annonce, nombre de chefs d’Etat et de gouvernement redoutent une fronde sociale qui aurait comme corollaire un moindre soutien des opinions publiques à l’Ukraine, une contestation croissante des objectifs de lutte contre le réchauffement climatique et une montée des populismes. « Si l’on ne trouve pas de solution, cela finira par les gens dans la rue, l’affaiblissement de l’économie, des faillites et un moindre soutien populaire aux politiques climatiques et à l’aide à l’Ukraine. Cet hiver sera décisif », s’alarmait, le 12 octobre, le ministre tchèque de l’industrie, Jozef Sikela.          Les gouvernements européens ont tous adopté des plans nationaux pour aider les ménages et les entreprises les plus vulnérables mais cette solution, coûteuse, ne peut être viable à long terme. Surtout, ils n’ont pas tous les mêmes moyens que l’Allemagne, qui a décidé de consacrer 200 milliards d’euros à cet effet. Et ces solutions purement nationales peuvent être dramatiques, à terme, pour l’intégrité du marché intérieur.        Il vous reste 61.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/energie-les-europeens-n-ont-toujours-pas-de-solution-contre-la-flambee-des-prix_6146444_3210.html"},"headline":"Energie\u00a0: les Europ\u00e9ens n\u2019ont toujours pas de solution contre la flamb\u00e9e des prix","dateCreated":"2022-10-19T10:33:56+02:00","datePublished":"2022-10-19T10:33:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019UE vont de nouveau se retrouver \u00e0 Bruxelles pour d\u00e9battre de la facture \u00e9nerg\u00e9tique de leurs concitoyens.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/0/0/2425/1212/1342/671/60/0/aa89f9c_5492093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-20">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le chef de l’Etat sud-africain Cyril Ramaphosa a déclaré soutenir la République arabe sahraouie dans sa lutte vers l’autodétermination.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Afrique du Sud             L’Afrique du Sud soutient le Sahara occidental « sans état d’âme »      Le chef de l’Etat sud-africain Cyril Ramaphosa a déclaré soutenir la République arabe sahraouie dans sa lutte vers l’autodétermination.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h54, mis à jour à 09h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le président sud-africain Cyril Ramaphosa a assuré mardi 18 octobre que son gouvernement soutenait « sans état d’âme » la République arabe sahraouie (RASD) autoproclamée, au Sahara occidental. Le Front Polisario (indépendantiste), soutenu par l’Algérie, veut un Etat indépendant au Sahara occidental, vaste étendue désertique que le Maroc considère comme faisant partie de son propre territoire.            « Nous sommes inquiets du silence qui persiste dans le monde concernant la lutte pour l’autodétermination du peuple du Sahara occidental », a déclaré M. Ramaphosa lors d’une visite à Pretoria du chef du Front Polisario, Brahim Ghali.                             Lire aussi :  Sahara occidental : entre le Maroc et l’Algérie, la guerre diplomatique fait rage                   « Nous estimons que d’autres luttes s’expriment à plus grand bruit (…) et c’est pourquoi en tant que Sud-Africains nous affirmons clairement que nous sommes fermes et sans état d’âme dans (…) notre soutien au peuple sahraoui », a ajouté le président sud-africain. « C’est une lutte juste, c’est une lutte noble, c’est une lutte honorable, un peuple qui veut décider de son propre destin via l’autodétermination », a-t-il encore déclaré, en dressant une comparaison avec la lutte de l’Afrique du Sud contre le régime d’apartheid.            Un « territoire non autonome »            Ancienne colonie espagnole, le Sahara occidental se trouve à l’extrémité ouest du vaste désert du même nom, qui s’étend le long de la côte atlantique. Le Front Polisario, qui a proclamé la RASD en 1976, continue de réclamer, avec le soutien de l’Algérie, la tenue d’un référendum d’autodétermination prévu par l’ONU au moment de la signature d’un cessez-le-feu entre les belligérants en 1991.                             Lire aussi :  Sahara occidental : Alger appelle à des « négociations directes » entre le Maroc et le Front Polisario                   De son côté, le Maroc, qui contrôle 80 % du territoire, prône une autonomie de ce territoire, mais sous sa souveraineté exclusive et rejette tout référendum où serait posée la question de l’indépendance. Les deux camps se livrent à une âpre bataille diplomatique pour s’assurer du soutien de leurs alliés.                 L’ONU, qui considère le Sahara occidental comme un « territoire non autonome » en l’absence d’un règlement définitif, y a déployé une mission de maintien de la paix, la Minurso. L’Union africaine (UA) reconnaît la République arabe sahraouie comme l’un de ses membres.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/19/l-afrique-du-sud-soutient-le-sahara-occidental-sans-etat-d-ame_6146432_3212.html"},"headline":"L\u2019Afrique du Sud soutient le Sahara occidental \u00ab\u00a0sans \u00e9tat d\u2019\u00e2me\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T09:54:39+02:00","datePublished":"2022-10-19T09:54:39+02:00","dateModified":"2022-10-19T09:54:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Sahara occidental","Afrique du Sud"],"description":"Le chef de l\u2019Etat sud-africain Cyril Ramaphosa a d\u00e9clar\u00e9 soutenir la R\u00e9publique arabe sahraouie dans sa lutte vers l\u2019autod\u00e9termination.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/1024/512/1342/671/60/0/1857d58_1666165854596-000-8vv7zv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  
