<FILE-date="2022/10/19/19">

<article-nb="2022/10/19/19-1">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le président russe a justifié cette mesure en affirmant que Kiev refusait de négocier avec Moscou et continuait, selon lui, à « bombarder » la population civile dans ces régions. La loi martiale entrera en vigueur à partir de jeudi à minuit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annexés      Le président russe a justifié cette mesure en affirmant que Kiev refusait de négocier avec Moscou et continuait, selon lui, à « bombarder » la population civile dans ces régions. La loi martiale entrera en vigueur à partir de jeudi à minuit.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président russe Vladimir Poutine, le 19 octobre 2022.  SERGEI ILYIN / AFP                 Face à la poussée de l’armée ukrainienne, le président russe Vladimir Poutine a ordonné, mercredi 19 octobre, l’instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, en partie occupés par Moscou et officiellement annexés par la Fédération de Russie en septembre. M. Poutine a annoncé cette mesure lors d’une réunion de son conseil de sécurité diffusée à la télévision. La loi martiale entrera en vigueur à partir de jeudi à minuit.            Ces territoires « avaient instauré la loi martiale avant leur rattachement à la Fédération de Russie, mais [il était] nécessaire de formaliser ce régime en suivant la législation russe », a déclaré M. Poutine. Il a justifié cette mesure en affirmant que Kiev refusait de négocier avec Moscou et continuait, selon lui, à « bombarder » la population civile dans ces régions. « Les néonazis [Ukrainiens] utilisent ouvertement des méthodes terroristes. (…) Ils envoient des groupes de saboteurs sur notre territoire », a-t-il ajouté, dénonçant notamment l’attaque contre le pont de Crimée et « des infrastructures nucléaires », sans préciser lesquelles.                             Lire aussi :  Invasion de l’Ukraine en cartes : l’évolution des combats semaine après semaine                   Régime de sécurité renforcé            Selon le décret publié, le gouvernement russe devra d’ici trois jours proposer des mesures concrètes à appliquer dans ces territoires. La Constitution russe prévoit une série de mesures en cas d’instauration de la loi martiale (qui est évoquée à l’article 87) : renforcement des mesures de sécurité, couvre-feu, interdiction des rassemblements publics, évacuation d’entreprises stratégiques, interdiction de quitter les territoires concernés, mise à l’isolement des citoyens étrangers, mise en place d’une censure militaire dans les télécommunications…                 Le décret signé par M. Poutine instaure aussi un régime de sécurité renforcé, qualifié de « régime de réaction de niveau moyen », dans la péninsule de Crimée annexée en 2014, ainsi que dans les régions russes de Krasnodar, Rostov-sur-le-Don, Belgorod, Briansk, Voronej et Koursk, situées à proximité de l’Ukraine. Dans le district fédéral central, où se trouve la capitale Moscou, un régime d’alerte renforcé est, par ailleurs, instauré, selon ce décret.            Ce régime renforcé à Moscou ne va pas entraîner « à ce stade » de changement au quotidien pour les habitants de la capitale russe, a affirmé son maire, Sergueï Sobianine. « Aucune mesure n’est mise en place pour limiter le rythme normal de la vie dans la ville », a-t-il souligné. « En application des décrets [signés par M. Poutine], nous prendrons les mesures nécessaires pour améliorer la sécurité des installations civiles et (…) critiques », a dit le maire de Moscou, où la présence policière est déjà importante.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-annexes_6146534_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s","dateCreated":"2022-10-19T18:54:22+02:00","datePublished":"2022-10-19T18:54:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident russe a justifi\u00e9 cette mesure en affirmant que Kiev refusait de n\u00e9gocier avec Moscou et continuait, selon lui, \u00e0 \u00ab\u00a0bombarder\u00a0\u00bb la population civile dans ces r\u00e9gions. La loi martiale entrera en vigueur \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/107/0/4159/2079/1342/671/60/0/93bc843_5499200-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-2">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ En réaction à l’invasion de l’Ukraine, la Norvège a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation est passible de trois ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Norvège             De mystérieux vols de drone inquiètent la Norvège : sept Russes arrêtés en l’espace de quelques jours      En réaction à l’invasion de l’Ukraine, la Norvège a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation est passible de trois ans de prison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vue de la tour de contrôle de l’aéroport de Bergen (Ouest), deuxième ville du pays, mercredi 19 octobre.  MARIT HOMMEDAL / AP                 La Norvège, qui est désormais le principal fournisseur de gaz de l’Europe, s’alarme de la multiplication sur son territoire de mystérieux vols de drone, derrière lesquels plane l’ombre de la Russie, soupçonnée d’espionner davantage depuis le début de la guerre en Ukraine.            Sur fond d’innombrables signalements de vols d’engin sans pilote, dont certains à proximité de plates-formes pétrolières en mer, la police norvégienne a annoncé, mercredi 19 octobre, l’arrestation d’un citoyen russe, le septième interpellé en l’espace de quelques jours. Tous sont accusés d’avoir fait illégalement voler des drones ou d’avoir violé des interdictions de photographier dans le royaume, qui partage une frontière avec la Russie dans l’Arctique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »                   Mercredi, quelques heures après qu’un nouveau vol de drone a brièvement interrompu le trafic aérien de l’aéroport de Bergen (Ouest), deuxième ville du pays, le premier ministre norvégien, Jonas Gahr Store, a indirectement montré la Russie du doigt. « Evidemment qu’il est inacceptable que le renseignement étranger fasse voler des drones au-dessus d’aéroports norvégiens, a-t-il déclaré, cité par la chaîne NRK. Les Russes n’ont pas le droit de faire voler des drones en Norvège. »                 En réaction à l’invasion de l’Ukraine, la Norvège a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation est passible de trois ans de prison.            L’ambassade de Russie à Oslo dénonce une « psychose »            Désormais chargés de l’enquête sur les différents incidents impliquant des drones, les services de contre-espionnage norvégiens (PST) disent ne pas pouvoir tirer de conclusion à ce stade. « Il existe un risque accru d’espionnage en provenance de Russie du fait de la guerre » en Ukraine, a cependant dit mercredi la numéro deux du PST, Hedvig Moe, lors d’une conférence de presse. « Et nous estimons la menace d’un sabotage contre la Norvège plus réelle qu’elle ne l’était avant la guerre » même si elle reste « peu probable », a-t-elle souligné.            Les observations de drones et le sabotage présumé des gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, fin septembre, ont conduit Oslo à renforcer la sécurité autour de ses infrastructures stratégiques, notamment énergétiques. Navires, aéronefs et soldats de la garde nationale ont été déployés. Selon les services de sécurité, les drones pourraient être utilisés à des fins d’espionnage ou bien pour semer la peur sur la capacité de la Norvège à garantir la sécurité de ses livraisons d’énergie. Depuis la réduction des livraisons russes, le gaz norvégien est considéré comme essentiel pour couvrir les besoins énergétiques européens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins                   Critiquées par la Russie, les arrestations de citoyens russes témoignent de la vigilance accrue des autorités norvégiennes. La dernière arrestation en date concerne Andreï Iakounine, fils de l’ancien patron des chemins de fer russe, Vladimir Iakounine, considéré comme un proche du président russe, Vladimir Poutine. Agé de 47 ans et y ayant une double nationalité russe et britannique, il a été interpellé lundi à Hammerfest dans le nord de la Norvège.                « Le suspect a reconnu avoir fait voler un drone au Svalbard », a précisé une responsable de la police, Anja Mikkelsen. Situé à un millier de kilomètres du pôle Nord, le Svalbard est un archipel norvégien à l’emplacement stratégique, en plein cœur de l’Arctique. En raison d’un statut juridique spécial qui autorise l’exploitation de ses ressources par des ressortissants étrangers, ce territoire abrite une communauté minière russe assez importante.            L’ambassade de Russie à Oslo critique, elle, la « psychose » qui s’est emparée, selon elle, de la Norvège. Sur sa page Facebook, elle a déploré l’interdiction imposée aux Russes de faire voler des drones, une mesure « injustifiée » et « discriminatoire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/de-mysterieux-vols-de-drone-inquietent-la-norvege-sept-russes-arretes-en-l-espace-de-quelques-jours_6146525_3210.html"},"headline":"De myst\u00e9rieux vols de drone inqui\u00e8tent la Norv\u00e8ge\u00a0: sept Russes arr\u00eat\u00e9s en l\u2019espace de quelques jours","dateCreated":"2022-10-19T17:50:57+02:00","datePublished":"2022-10-19T17:50:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Norv\u00e8ge"],"keywords":["Russie","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Norv\u00e8ge a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation est passible de trois ans de prison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/487/0/3787/1893/1342/671/60/0/9f865c7_1172931e371c440fb3bec82cf6b16d06-1172931e371c440fb3bec82cf6b16d06-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-3">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ A l’aune des mesures annoncées par le nouveau gouvernement, qui dépend de l’extrême droite, chercheurs et ONG craignent un bond en arrière dans la lutte contre le changement climatique et un affaiblissement de la protection de la biodiversité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Suède             En Suède, la politique climatique dans la tourmente      A l’aune des mesures annoncées par le nouveau gouvernement, qui dépend de l’extrême droite, chercheurs et ONG craignent un bond en arrière dans la lutte contre le changement climatique et un affaiblissement de la protection de la biodiversité.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 15h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La nouvelle ministre suédoise du climat et de l’environnement, Romina Pourmokhtari (au centre), lors d’une photo du nouveau gouvernement devant le Parlement, à Stockholm, le 18 octobre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               C’est tout un symbole : pour la première fois depuis 1987, la Suède se retrouve sans ministère de l’environnement à proprement parler. Jusque-là présidente du Mouvement des jeunes libéraux (LUF), Romina Pourmokhtari, 26 ans, la benjamine du gouvernement présenté mardi 18 octobre par le conservateur Ulf Kristersson, a certes été nommée ministre du climat et de l’environnement, mais elle se retrouve sous la tutelle du ministère de l’énergie et de l’industrie, dirigé par la leader des chrétiens-démocrates, Ebba Busch.          A peine annoncée, la décision a fait l’objet de critiques massives dans le royaume scandinave. Le climat et la biodiversité ont été peu discutés lors de la campagne pour les élections législatives du 11 septembre, remportées par la droite libérale conservatrice et l’extrême droite. Le porte-parole des Verts, Per Bolund, a dénoncé « une décision historique qui va avoir des conséquences dévastatrices pour les questions climatiques » et qui montre, selon lui, « la faible valeur que ce gouvernement accorde à l’environnement et au climat ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’emprise de l’extrême droite sur le gouvernement suédois                 Dans l’accord de coalition présenté le 14 septembre par les quatre partis formant la nouvelle majorité, le climat ne fait l’objet que d’une page sur soixante-deux. Et encore, « il est réduit à la question de l’énergie, qui elle-même est réduite à celle du nucléaire », regrette Karin Bäckstrand, professeur de sciences politiques à l’université de Stockholm et ancienne membre du Conseil de politique climatique.          Nouveaux réacteurs nucléaires          « La Suède va honorer l’accord de Paris », a assuré Ebba Busch, désormais ministre de l’énergie et de l’industrie, lors de la présentation du programme de la coalition. Mais « nous allons le faire sans détruire les entreprises suédoises et l’économie des familles », s’est empressé d’ajouter la patronne des chrétiens-démocrates. Pour le gouvernement, cela passe par la construction, au plus vite, de nouveaux réacteurs nucléaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne prolonge le fonctionnement de ses trois dernières centrales nucléaires                 Rien, dans l’accord, ne dit comment la Suède compte réduire ses émissions de dioxyde de carbone, si ce n’est un paragraphe qui mentionne de vagues projets lointains de capture et de stockage du CO2. L’accord ne mentionne pas plus la biodiversité, alors qu’un rapport de l’association et de l’agence de protection de l’environnement, en mai 2021, constatait que le pays n’avait atteint aucun des vingt objectifs qu’il s’était fixé dans ce domaine pour 2020.          Scientifiques et responsables des ONG attendaient donc avec impatience la déclaration de politique générale du premier ministre, Ulf Kristersson, mardi 18 octobre. Surprise : devant les députés, le chef du gouvernement a affirmé qu’après la crise pétrolière survenue dans les années 1970, la Suède est « devenue une des premières nations industrielles au monde, presque entièrement sans énergies fossiles ».        Il vous reste 46.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/19/en-suede-la-politique-climatique-dans-la-tourmente_6146502_3244.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la politique climatique dans la tourmente","dateCreated":"2022-10-19T15:39:38+02:00","datePublished":"2022-10-19T15:39:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Su\u00e8de"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"A l\u2019aune des mesures annonc\u00e9es par le nouveau gouvernement, qui d\u00e9pend de l\u2019extr\u00eame droite, chercheurs et ONG craignent un bond en arri\u00e8re dans la lutte contre le changement climatique et un affaiblissement de la protection de la biodiversit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/324/0/7906/3953/1342/671/60/0/ff3a437_5491234-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-4">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Depuis lundi, Kiev a été attaquée à plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. En raison de la contre-offensive ukrainienne, plus de 50 000 personnes pourraient être évacuées vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde la ville de Kherson.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des personnes assises dans le métro de Kiev, l’utilisant comme un abri anti-bombe, en Ukraine, le mercredi 19 octobre 2022.   Emilio Morenatti / AP          Le courant électrique a été rétabli mardi soir dans la centrale nucléaire de Zaporijia, près de dix-huit heures après une coupure automatique, la troisième en dix jours, a déclaré Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).La Russie s’apprête à évacuer la population de Kherson (Sud), en raison de la contre-offensive de Kiev, a annoncé mardi le commandant des forces russes en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine. Les tirs ukrainiens visant les infrastructures civiles « créent une menace directe pour la vie des habitants », a-t-il déclaré.« La situation dans la zone de l’opération militaire spéciale peut être qualifiée de tendue », a par ailleurs admis mardi M. Sourovikine, chargé des opérations en Ukraine depuis dix jours. « Le régime ukrainien cherche à percer notre défense » en réunissant « toutes ses réserves » pour la contre-offensive, a-t-il déclaré.De nouvelles frappes russes ont touché, mardi, des infrastructures énergétiques dans plusieurs villes d’Ukraine, dont la capitale, Kiev. « Depuis le 10 octobre, 30 % des centrales électriques ukrainiennes ont été détruites, provoquant des pannes massives dans tout le pays », a dénoncé Volodymyr Zelensky.Selon Kiev, l’armée russe a envoyé au cours « des dernières vingt-quatre heures » 43 drones « Shahed-136 de fabrication iranienne », dont « 38 ont été abattus par des soldats ukrainiens », a affirmé, mardi, l’état-major des forces ukrainiennes. Cet « appel à l’aide » à l’Iran est « la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique », a raillé dans la soirée M. Zelensky, qui a réitéré son refus de négocier avec son homologue russe, Vladimir Poutine.La mobilisation partielle de centaines de milliers de réservistes russes, décidée par Vladimir Poutine après les lourdes pertes subies par l’armée russe, n’est « pour le moment » pas achevée, a fait savoir, mardi, le Kremlin.L’opérateur ukrainien Energoatom a accusé mardi l’armée russe d’avoir « enlevé » deux cadres de la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud), la plus grande d’Europe, qu’elle occupe depuis mars.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils         Décryptages. L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine         Chronique. « En bouleversant les équilibres en Europe, la guerre en Ukraine déstabilise aussi la relation franco-allemande »         Analyse. La théorie de la mise en scène, l’argument très stratégique des prorusses         Factuel. Madagascar : le ministre des affaires étrangères limogé après son vote contre la Russie à l’ONU         Analyse. La Biélorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine         Décryptages. Le marathon de l’opposition biélorusse pour ouvrir des relations officielles avec Kiev         Factuel. L’OTAN teste ses capacités de dissuasion nucléaire lors d’un exercice militaire annuel et « routinier »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-19T15:56:50+00:00","coverageEndTime":"2022-10-20T03:56:50+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","description":"Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. En raison de la contre-offensive ukrainienne, plus de 50\u00a0000 personnes pourraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde la ville de Kherson.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annexés ; le prix Sakharov du Parlement européen attribué au peuple ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes russes. En raison de la contre-offensive ukrainienne, plus de 50\u00a0000 personnes pourraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde la ville de Kherson.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-19T15:56:50+00:00"
,"endDate":"2022-10-20T03:56:50+00:00"
  Face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a ordonn\u00e9, mercredi 19\u00a0octobre, l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, en partie occup\u00e9s par Moscou et officiellement annex\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre. M.\u00a0Poutine a annonc\u00e9 cette mesure lors d\u2019une r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. La loi martiale entrera en vigueur \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T16:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T16:42:32+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 mercredi de la remise du prestigieux prix Sakharov par le Parlement europ\u00e9en au peuple ukrainien. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens prouvent leur attachement aux valeurs de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie chaque jour sur le champ de bataille contre l\u2019Etat terroriste russe\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Zelensky sur Twitter, soulignant que le soutien de l\u2019Europe \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb pour Kiev.                    Lanc\u00e9 en\u00a01988, le prix Sakharov (du nom du physicien et dissident sovi\u00e9tique Andre\u00ef Sakharov, Prix Nobel de la paix en 1975) \u00ab\u00a0pour la libert\u00e9 de l\u2019esprit\u00a0\u00bb r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des personnes ou organisations d\u00e9fendant les droits de l\u2019homme et les libert\u00e9s fondamentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prix Sakharov attribu\u00e9 au peuple ukrainien\u00a0: Zelensky salue son peuple, qui se bat pour la \u00ab\u00a0libert\u00e9 et...","dateModified":"2022-10-19T16:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T16:09:52+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unit \u00e0 huis clos, mercredi apr\u00e8s-midi \u00e0 New York, \u00e0 propos des drones iraniens utilis\u00e9s en Ukraine. Aucune d\u00e9cision n\u2019est attendue au terme de la s\u00e9ance.          De son c\u00f4t\u00e9, la diplomatie europ\u00e9enne a annonc\u00e9 avoir rassembl\u00e9 \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb\u00a0d\u00e9montrant que les drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 fournis par l\u2019Iran et dit pr\u00e9parer des sanctions et\u00a0\u00ab\u00a0une r\u00e9ponse europ\u00e9enne claire, rapide et ferme\u00a0\u00bb. Une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux Etats membres et une d\u00e9cision est attendue\u00a0\u00ab\u00a0dans le courant de la semaine\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de source diplomatique.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit plus de 200 drones iraniens depuis la mi-septembre.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens\u00a0: le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unit \u00e0 huis clos","dateModified":"2022-10-19T16:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:57:16+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge, qui est d\u00e9sormais le principal fournisseur de gaz de l\u2019Europe, s\u2019alarme de la multiplication sur son territoire de myst\u00e9rieux vols de drone, derri\u00e8re lesquels plane l\u2019ombre de la Russie, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019espionner davantage depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          Sur fond d\u2019innombrables signalements de vols d\u2019engin sans pilote, dont certains \u00e0 proximit\u00e9 de plates-formes p\u00e9troli\u00e8res en mer, la police norv\u00e9gienne a annonc\u00e9, mercredi 19\u00a0octobre, l\u2019arrestation d\u2019un citoyen russe, le septi\u00e8me interpell\u00e9 en l\u2019espace de quelques jours. Tous sont accus\u00e9s d\u2019avoir fait ill\u00e9galement voler des drones ou d\u2019avoir viol\u00e9 des interdictions de photographier dans le royaume, qui partage une fronti\u00e8re avec la Russie dans l\u2019Arctique.          En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Norv\u00e8ge a, comme plusieurs autres pays occidentaux, interdit le survol de son territoire aux Russes, que ce soit en avion ou en drone. Toute violation de cette interdiction est passible de trois ans de prison.             Lire aussi :   De myst\u00e9rieux vols de drone inqui\u00e8tent la Norv\u00e8ge\u00a0: sept Russes arr\u00eat\u00e9s en l\u2019espace de quelques jours          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T16:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:54:00+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 \u00e0 Moscou, annonc\u00e9 mercredi par Vladimir Poutine, ne va pas entra\u00eener \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb de changement au quotidien pour les habitants de la capitale russe, a affirm\u00e9 son maire, Sergue\u00ef Sobianine. \u00ab\u00a0Aucune mesure n\u2019est mise en place pour limiter le rythme normal de la vie dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un texte publi\u00e9 sur son blog.          \u00ab\u00a0En application des d\u00e9crets [sign\u00e9s par M. Poutine], nous prendrons les mesures n\u00e9cessaires pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des installations civiles et (\u2026) critiques\u00a0\u00bb, a dit le maire de Moscou, o\u00f9 la pr\u00e9sence polici\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 importante.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Poutine avait ordonn\u00e9 l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, annex\u00e9s en septembre, face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 \u00e0 Moscou\u00a0: pas de changement \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb pour les habitants, selon le...","dateModified":"2022-10-19T15:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T15:23:41+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens transportent un corps exhum\u00e9 dans le village de Chandryholove, r\u00e9cemment reconquis, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, dimanche 16 octobre 2022. LIBKOS \/ AP                 Un employ\u00e9 de la morgue de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk. Les corps entrepos\u00e9s dans la pi\u00e8ce ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s dans les villages r\u00e9cemment reconquis, dimanche 16\u00a0octobre 2022. LIBKOS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/27e3759_1666192930923-716080.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T15:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:40:07+00:00","articleBody":"     Sergey Khlan, un responsable ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb des civils vers la Russie. Depuis mercredi, les habitants de la r\u00e9gion sont \u00e9vacu\u00e9s par les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe face \u00e0 la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Khlan a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019objectif de cette \u00e9vacuation \u00ab\u00a0[\u00e9tait] de cr\u00e9er une sorte de panique \u00e0 Kherson et une image [pour alimenter] la propagande [russe]\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie proc\u00e8de \u00e0 des d\u00e9portations, comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9plor\u00e9. Selon lui, les Russes utilisent les \u00e9vacuations de civils comme \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour justifier \u00ab\u00a0leur retrait de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il ass\u00e9n\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu de l\u2019oblast de Kherson d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb des civils vers la Russie","dateModified":"2022-10-19T16:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:32:48+00:00","articleBody":"     Le Parlement europ\u00e9en a annonc\u00e9 mercredi avoir d\u00e9cern\u00e9 le prix Sakharov au peuple ukrainien. Lanc\u00e9 en\u00a01988, le prix Sakharov (du nom du physicien et dissident sovi\u00e9tique Andre\u00ef Sakharov, Prix Nobel de la paix en 1975) \u00ab\u00a0pour la libert\u00e9 de l\u2019esprit\u00a0\u00bb r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des personnes ou organisations d\u00e9fendant les droits de l\u2019homme et les libert\u00e9s fondamentales. Il est dot\u00e9 d\u2019une somme de 50\u00a0000\u00a0euros.          \u00ab\u00a0Ce prix est d\u00e9di\u00e9 aux Ukrainiens qui se battent sur le terrain. A ceux qui ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de fuir. A ceux qui ont perdu des proches et des amis. A tous ceux qui r\u00e9sistent et se battent pour leurs convictions. Je sais que le courageux peuple d\u2019Ukraine ne c\u00e9dera pas, et nous non plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola, dans l\u2019h\u00e9micycle \u00e0 Strasbourg.          Les 50 000 euros de dotation du prix seront distribu\u00e9s \u00e0 des personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Sakharov du Parlement europ\u00e9en attribu\u00e9 au peuple ukrainien","dateModified":"2022-10-19T15:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:24:30+00:00","articleBody":"     Des messages largement relay\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, entre autres par un responsable du Rassemblement national, affirmaient qu\u2019Etienne de Poncins avait quitt\u00e9 son poste en Ukraine.             Lire aussi :   Cible de rumeurs prorusses, l\u2019ambassadeur de France \u00e0 Kiev nie avoir d\u00e9missionn\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T14:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T14:01:45+00:00","articleBody":"     Le groupe paramilitaire Wagner a entam\u00e9 la construction d\u2019une ligne fortifi\u00e9e de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, annex\u00e9e par Moscou en septembre, rapporte le site ind\u00e9pendant\u00a0Meduza. \u00ab\u00a0Un complexe de fortifications est en cours de construction sur la ligne de contact, commun\u00e9ment appel\u00e9e \u201cla ligne Wagner\u201d\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 Evgueni Prigojine sur les r\u00e9seaux sociaux de son entreprise Concord.          Selon lui, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9fense \u00e0 plusieurs niveaux\u00a0\u00bb, mais il n\u2019a pas donn\u00e9 de pr\u00e9cisions sur la longueur de cette ligne, ni sur son emplacement exact ou le temps que pourraient prendre les travaux. M.\u00a0Prigojine, 61\u00a0ans, a toutefois estim\u00e9 que cette ligne de d\u00e9fense ne devrait pas \u00eatre \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a0la simple pr\u00e9sence des unit\u00e9s Wagner sur la ligne de front \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 un mur imprenable\u00a0\u00bb, selon lui.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Groupe Wagner dit construire une ligne de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-10-19T15:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T13:51:13+00:00","articleBody":"     L\u2019administration d\u2019occupation russe \u00e0 Marioupol, conquise par Moscou, a d\u00e9mont\u00e9 mercredi un monument aux victimes de la famine des ann\u00e9es 1930, que Kiev d\u00e9nonce comme un g\u00e9nocide organis\u00e9 par Staline, mais que Moscou minimise. Sur Telegram, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Donetsk, qui ont particip\u00e9 \u00e0 la conqu\u00eate de la ville au printemps aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe, ont expliqu\u00e9 que ce monument en granit, inaugur\u00e9 en\u00a02004 dans le centre de Marioupol, avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.          \u00ab\u00a0Le granit sera recycl\u00e9 en mat\u00e9riaux de construction\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise cette source. Le monument \u00e9tait form\u00e9 de deux blocs de granit avec une sculpture repr\u00e9sentant des \u00e9pis de bl\u00e9. Il \u00e9tait \u00e9galement d\u00e9di\u00e9 aux victimes des \u00ab\u00a0r\u00e9pressions politiques\u00a0\u00bb \u2013 les ex\u00e9cutions et d\u00e9portations de masse organis\u00e9es par l\u2019Etat sovi\u00e9tique, que le Kremlin cherche aujourd\u2019hui \u00e0 minimiser.          Holodomor, terme ukrainien, d\u00e9signe \u00ab\u00a0l\u2019extermination par la faim\u00a0\u00bb des paysans en\u00a01932 et 1933 par le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, qui fit plusieurs millions de morts selon les estimations des historiens.                       Lire aussi :     En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un monument aux victimes de la famine stalinienne d\u00e9mont\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-10-19T13:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T13:40:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La d\u00e9fense a\u00e9rienne a abattu plusieurs missiles russes au-dessus de Kiev. L\u2019alerte antia\u00e9rienne n\u2019est pas finie. Restez aux abris. La d\u00e9fense antia\u00e9rienne est toujours en action\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko. Peu avant les explosions, le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kiev, Oleksii Kuleba, avait annonc\u00e9 que la d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e9tait \u00ab\u00a0en action\u00a0\u00bb dans cette zone.          Par ailleurs, le gouverneur de la r\u00e9gion de Vinnytsia a affirm\u00e9 que ce territoire \u00e9tait vis\u00e9 par des missiles russes. Il a appel\u00e9 les habitants \u00e0 rester dans leurs abris. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 pour sa part avoir abattu deux missiles russes dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, dans le nord du pays. Un drone de fabrication iranienne a ainsi explos\u00e9 dans la ville, capitale de l\u2019oblast \u00e9ponyme, selon son gouverneur.          Melinda Simmons, l\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, confirme que les explosions entendues sont probablement li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les missiles lanc\u00e9s sur Kiev ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, annoncent les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-10-19T13:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T12:55:56+00:00","articleBody":"    Qu est-ce que cela signifie la loi martiale pour les territoires occup\u00e9s ? Merci de nous \u00e9clairer ! Merci pour votre travail !    MD        En quoi consiste la loi martiale en Russie?    Kika        Bonjour en quoi consistera la loi martial dans les territoires occup\u00e9s ?     Biscotte14         Bonjour MD, Kika, Biscotte14 et les autres,         La loi martiale entrera en vigueur dans les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Louhansk et de Donetsk, ainsi que dans les oblasts de Kherson et de Zaporijia \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit, heure locale.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que ces territoires \u00ab\u00a0avaient instaur\u00e9 la loi martiale avant leur rattachement \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, mais [qu\u2019il \u00e9tait] n\u00e9cessaire de formaliser ce r\u00e9gime en suivant la l\u00e9gislation russe\u00a0\u00bb. Il a justifi\u00e9 cette mesure en affirmant que Kiev refusait de n\u00e9gocier avec Moscou et continuait, selon lui, \u00e0 \u00ab\u00a0bombarder\u00a0\u00bb la population civile dans ces r\u00e9gions. \u00ab\u00a0Les n\u00e9onazis [Ukrainiens] utilisent ouvertement des m\u00e9thodes terroristes. (\u2026) Ils envoient des groupes de saboteurs sur notre territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant notamment l\u2019attaque contre le pont de Crim\u00e9e et \u00ab\u00a0des infrastructures nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser lesquelles.          Selon le d\u00e9cret, le gouvernement russe devra, d\u2019ici trois jours, proposer des mesures concr\u00e8tes \u00e0 appliquer dans ces territoires.          La Constitution russe pr\u00e9voit une s\u00e9rie de mesures en cas d\u2019instauration de la loi martiale (qui est \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 l\u2019article\u00a087)\u00a0: renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9, couvre-feu, interdiction des rassemblements publics, \u00e9vacuation d\u2019entreprises strat\u00e9giques, interdiction de quitter les territoires concern\u00e9s, mise \u00e0 l\u2019isolement des citoyens \u00e9trangers, mise en place d\u2019une censure militaire dans les t\u00e9l\u00e9communications\u2026          Le d\u00e9cret sign\u00e9 par Vladimir Poutine instaure aussi un r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9, qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9gime de r\u00e9action de niveau moyen\u00a0\u00bb, dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e annex\u00e9e en\u00a02014, ainsi que dans les r\u00e9gions russes de Krasnodar, Rostov, Belgorod, Briansk, Voronej et Koursk, situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019Ukraine. Dans le district f\u00e9d\u00e9ral central, o\u00f9 se trouve la capitale Moscou, un r\u00e9gime d\u2019alerte renforc\u00e9 est, par ailleurs, instaur\u00e9, selon ce d\u00e9cret.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T13:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T12:03:46+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine a annonc\u00e9 l\u2019instauration de la loi martiale\u00a0lors d\u2019une r\u00e9union de son Conseil de s\u00e9curit\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. SERGEI ILYIN \/ AFP           Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a sign\u00e9 un d\u00e9cret de mise en vigueur de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia annex\u00e9s en septembre par Moscou. \u00ab\u00a0J\u2019ai sign\u00e9 un oukase sur l\u2019introduction de la loi martiale dans ces quatre entit\u00e9s constitutives de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie [les \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Louhansk et de Donetsk, ainsi que les oblasts de Kherson et de Zaporijia]. Il sera imm\u00e9diatement envoy\u00e9 pour approbation au Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration et \u00e0 la Douma\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qu\u2019il a tenue par visioconf\u00e9rence. Ces annexions n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 reconnues par l\u2019Ukraine ni par les pays occidentaux.          La loi martiale entrera en vigueur \u00e0 partir de jeudi \u00e0 minuit. Elle permet de restreindre les libert\u00e9s des citoyens avec la mise en place d\u2019un couvre-feu, la censure militaire des communications, l\u2019instauration du travail forc\u00e9 pour les besoins de la d\u00e9fense, l\u2019interdiction des rassemblements et des gr\u00e8ves, l\u2019interdiction des organisations publiques, internationales ou \u00e9trang\u00e8res qui portent atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays\u2026             Lire aussi :     Pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019annexion de nouvelles r\u00e9gions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/5535688_5498877-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s","dateModified":"2022-10-19T12:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:51:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne dispose de preuves que les drones utilis\u00e9s par la Russie contre l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 fournis par l\u2019Iran. \u00ab\u00a0Maintenant que nous avons r\u00e9uni suffisamment de preuves, nous travaillons sur une r\u00e9ponse europ\u00e9enne claire, rapide et ferme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Nabila Massrali, porte-parole du chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Une liste de sanctions a \u00e9t\u00e9 soumise aux Etats membres et une d\u00e9cision est attendue \u00ab\u00a0dans le courant de la semaine\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 des sources diplomatiques.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit 223 drones Shahed-136 de fabrication iranienne depuis mi-septembre. Contraint lundi de se r\u00e9fugier dans un abri \u00e0 cause des bombardements avec des drones contre Kiev, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 \u00e0 ses homologues de l\u2019UE de sanctionner l\u2019Iran. \u00ab\u00a0Un large consensus politique s\u2019est d\u00e9gag\u00e9 au cours de la r\u00e9union sur le fait que l\u2019UE devait r\u00e9agir rapidement\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Nabila Massrali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones iraniens en Ukraine\u00a0: l\u2019UE a des \u00ab\u00a0preuves suffisantes\u00a0\u00bb pour sanctionner T\u00e9h\u00e9ran","dateModified":"2022-10-19T11:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:45:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran a envoy\u00e9 des formateurs dans les territoires occup\u00e9s en Ukraine pour former les miliaires russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones que Moscou a achet\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, rapportent des responsables am\u00e9ricains cit\u00e9s par le New York Times. Ces formateurs appartiennent au corps des gardiens de la r\u00e9volution islamique, une branche de l\u2019arm\u00e9e iranienne qui, depuis 2019, est inscrite sur la liste des organisations consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes par le d\u00e9partement d\u2019Etat des Etats-Unis.          Le 12\u00a0octobre, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre, citant le Centre national de la r\u00e9sistance ukrainien, \u00e9crivait que ces instructeurs iraniens \u00e9taient bas\u00e9s au port Zalizny et \u00e0 Hladivtsi, dans l\u2019oblast de Kherson, et \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructeurs iraniens forment des militaires russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones, affirme le \u00ab\u00a0New Yo...","dateModified":"2022-10-19T12:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T11:35:26+00:00","articleBody":"     Plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le centre de Kiev mercredi, peu apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la sir\u00e8ne antia\u00e9rienne, ont constat\u00e9 des journalistes sur place. Depuis lundi, Kiev a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par des drones kamikazes\u00a0russes, qui ont fait plusieurs morts et vis\u00e9 notamment des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9rie d\u2019explosions dans le centre de Kiev","dateModified":"2022-10-19T11:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:50:41+00:00","articleBody":"     Kiev accuse Moscou d\u2019\u00ab\u00a0essayer de faire peur\u00a0\u00bb aux habitants de Kherson en organisant leur \u00e9vacuation. \u00ab\u00a0Les Russes tentent d\u2019intimider les habitants de Kherson avec de fausses lettres d\u2019information sur le bombardement de la ville par notre arm\u00e9e. Ce spectacle de propagande ne fonctionnera pas. C\u2019est une tactique assez primitive, puisque les forces arm\u00e9es ukrainiennes ne bombardent pas les villes ukrainiennes, au contraire des Russes.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019\u00ab\u00a0essayer de faire peur\u00a0\u00bb aux habitants de Kherson","dateModified":"2022-10-19T10:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:45:50+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Pologne a entrepris de muscler son appareil de d\u00e9fense. Elle a sign\u00e9, mercredi, un accord pour l\u2019achat de 288\u00a0lance-roquettes multiples (MLRS) K239\u00a0Chunmoo \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud. Les dix-huit premiers seront livr\u00e9s d\u00e8s 2023 pour prot\u00e9ger l\u2019est de la Pologne, a d\u00e9clar\u00e9 Mariusz Blaszczak, le ministre de la d\u00e9fense polonais. Ils seront fabriqu\u00e9s par Hanwha Defence, la division d\u00e9fense du groupe sud-cor\u00e9en Hanwha.          En juillet, la Pologne avait d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un contrat de 5,8\u00a0milliards de dollars (5,9\u00a0milliards d\u2019euros) pour acheter des chars et des obusiers K9 sud-cor\u00e9ens, dont elle a r\u00e9ceptionn\u00e9 un premier lot de vingt-quatre. Un premier lot de chars et d\u2019obusiers a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9 en Pologne dans le cadre de cet accord.          La Pologne, pays membre de l\u2019OTAN, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019augmenter son budget de d\u00e9fense, qui atteindra entre 2\u00a0% et 3\u00a0% de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) \u00e0 partir de 2023, visant 5\u00a0% sur le long terme, et de plus que doubler la taille de son arm\u00e9e. Varsovie a \u00e9galement sign\u00e9 en septembre un contrat avec la Cor\u00e9e du Sud pour l\u2019achat de quarante-huit chasseurs FA-50.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour prot\u00e9ger sa fronti\u00e8re est, la Pologne ach\u00e8te des lance-roquettes sud-cor\u00e9ens","dateModified":"2022-10-19T11:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:35:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Environ cinquante\u00a0\u00bb employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes de Moscou depuis le mois de mars, sont \u00ab\u00a0toujours prisonniers\u00a0\u00bb des Russes, a affirm\u00e9 Petro Kotine, le pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). \u00ab\u00a0Plus de cent cinquante employ\u00e9s de la centrale ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, dont \u00ab\u00a0certains ont ensuite \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s, mais il y a ceux dont on ignore toujours le sort\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Selon M.\u00a0Kotine, parmi la centaine de prisonniers ukrainiens figuraient des employ\u00e9s \u00ab\u00a0qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, d\u2019autres qui ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien \u00ab\u00a0publiera dans les prochains jours la liste\u00a0\u00bb des employ\u00e9s toujours aux mains des Russes. \u00ab\u00a0Nous ferons appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale pour aider \u00e0 les lib\u00e9rer\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom a livr\u00e9, par ailleurs, quelques d\u00e9tails sur la d\u00e9tention d\u2019Igor Mourachov, l\u2019ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale de Zaporijia. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les Russes \u00e0 la fin de septembre avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard. \u00ab\u00a0Ils l\u2019ont gard\u00e9 dans un sous-sol pendant trois jours\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0N\u2019est-ce pas de la torture, s\u2019il devait s\u2019asseoir sur une chaise pendant une journ\u00e9e enti\u00e8re avec un sac sur la t\u00eate\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9. M.\u00a0Kotine a ajout\u00e9 que les Russes avaient, selon lui, \u00ab\u00a0enregistr\u00e9 avec M. Mourachov des vid\u00e9os \u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails sur leur contenu ni sur leur diffusion.          Au sujet des deux employ\u00e9s \u00ab\u00a0enlev\u00e9s\u00a0\u00bb en d\u00e9but de semaine par les forces russes \u2013\u00a0le directeur informatique de la centrale, Oleg Kostioukov, et le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, Oleg Ocheka \u2013, M.\u00a0Kotine a affirm\u00e9  qu\u2019il ne savait pas o\u00f9 ils se trouvaient pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Environ cinquante\u00a0\u00bb employ\u00e9s de la centrale de Zaporijia sont \u00ab\u00a0toujours prisonniers\u00a0\u00bb des Russ...","dateModified":"2022-10-19T10:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T10:16:19+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde,\nComment fonctionnent les brouilleurs contre les drones ?\n    Sergio78          Bonjour Sergio78,          L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait livrer une centaine de syst\u00e8mes de brouillage \u00e0 l\u2019Ukraine. Contre les drones l\u00e9gers, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne utilise d\u00e9j\u00e0 des EDM4S SkyWiper, qui ont la forme d\u2019une arme et envoient une impulsion \u00e9lectromagn\u00e9tique qui perturbe la communication et la navigation du drone. Deux vid\u00e9os de son utilisation ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Ces SkyWiper ne semblent pas avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre les drones kamikazes.                              L\u2019OTAN n\u2019a pas d\u00e9voil\u00e9 les syst\u00e8mes qui seront fournis\u00a0; les Etats-Unis sont \u00e0 la recherche de solutions. Selon le g\u00e9n\u00e9ral Sean A. Gainey, directeur du bureau de d\u00e9fense contre les drones de l\u2019arm\u00e9e de terre, il n\u2019y a pas de \u00ab\u00a0solution miracle\u00a0\u00bb. Une strat\u00e9gie efficace reposera sur une \u00ab\u00a0approche de d\u00e9fense en strates\u00a0\u00bb, avec des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes cin\u00e9tiques, \u00e9lectroniques, \u00e0 \u00e9nergie dirig\u00e9e ou \u00e0 micro-ondes\u00a0\u00bb. Selon le g\u00e9n\u00e9ral Gainey, les syst\u00e8mes \u00e9lectroniques fonctionnent \u00ab\u00a0plut\u00f4t bien\u00a0\u00bb contre les petits syst\u00e8mes sans pilote, mais sont d\u2019une efficacit\u00e9 limit\u00e9e contre des syst\u00e8mes autonomes, comme les drones kamikazes.          L\u2019Allemagne a promis vingt-quatre syst\u00e8mes antidrones, sans pr\u00e9ciser lesquels, ainsi que des brouilleurs.          En France, le minist\u00e8re des arm\u00e9es a annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e de brouilleurs nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour\u00a02023.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T10:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T09:01:29+00:00","articleBody":"                     Des passants observent les d\u00e9bris d\u2019un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote, que les autorit\u00e9s ukrainiennes consid\u00e8rent comme un drone de fabrication iranienne Shahed-136, apr\u00e8s une frappe de drone russe, \u00e0 Kiev, le 17\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Cette photo non dat\u00e9e publi\u00e9e par la direction des communications strat\u00e9giques de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne montre l\u2019\u00e9pave de ce que Kiev a d\u00e9crit comme un drone iranien Shahed-136 abattu pr\u00e8s de Koupiansk, en Ukraine. UKRAINIAN MILITARY\u2019S STRATEGIC COMMUNICATIONS DIRECTORATE \/ AP                 Des pompiers travaillent \u00e0 la suite d\u2019une attaque de drones sur des b\u00e2timents \u00e0 Kiev, le 17\u00a0octobre\u00a02022. ROMAN HRYTSYNA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/8a6111a_1666169946527-753093.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T09:12:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:53:51+00:00","articleBody":"           Vue a\u00e9rienne de Kherson, en mai 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP           Face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson ont annonc\u00e9 que les \u00e9vacuations de civils avaient commenc\u00e9. \u00ab\u00a0D\u00e8s aujourd\u2019hui, toutes les structures de pouvoir qui se trouvent dans la ville, l\u2019administration civile et militaire, tous les minist\u00e8res, se d\u00e9placent aussi vers la rive gauche\u00a0\u00bb du fleuve Dniepr qui borde Kherson, a indiqu\u00e9 Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation russe, en direct sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiya 24. Il a assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe allait combattre sur place \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la mort\u00a0\u00bb.          Le quotidien Izvestia a par ailleurs diffus\u00e9 un reportage montrant des personnes \u00e9vacu\u00e9es prenant place \u00e0 bord de ferrys pour traverser le fleuve. Cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat Ria Novosti, Vladimir Saldo ajoute qu\u2019environ 40\u00a0% de la population de la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e. \u00ab\u00a0Il est pr\u00e9vu d\u2019\u00e9vacuer de 50\u00a0000\u00a0\u00e0 60\u00a0000 personnes vers la rive gauche du Dniepr\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene Telegram pro-Kremlin\u00a0Soloviov Live\u00a0et cit\u00e9 par les agences de presse russes. Il a par ailleurs annonc\u00e9 que l\u2019entr\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kherson sous contr\u00f4le russe sera interdite aux civils \u00ab\u00a0pendant sept jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le transfert organis\u00e9 des habitants vers l\u2019autre rive du Dniepr a commenc\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 sur Telegram l\u2019administration d\u2019occupation de la ville d\u2019Olechky, \u00e0 l\u2019est de Kherson.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/8fb4782_5497491-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but des \u00e9vacuations de civils \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-10-19T10:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:38:34+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/535f3c0_1666168297706-inter-web-1122-ukraine-villes-russes-18octobre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine instaure la loi martiale dans les territoires annex\u00e9s\u00a0; le prix Sa...","dateModified":"2022-10-19T08:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T08:15:02+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique souligne, mercredi, que presque \u00ab\u00a0huit mois apr\u00e8s [le d\u00e9but de] l\u2019invasion les principaux \u00e9l\u00e9ments de la direction militaire russe sont de plus en plus dysfonctionnels\u00a0\u00bb sur le terrain. \u00ab\u00a0Au niveau tactique, il est presque certain que la p\u00e9nurie d\u2019officiers subalternes russes, capables d\u2019organiser et de diriger les r\u00e9servistes nouvellement mobilis\u00e9s, s\u2019aggrave\u00a0\u00bb, estime-t-il.          \u00ab\u00a0Quatre des cinq g\u00e9n\u00e9raux qui \u00e9taient au commandement op\u00e9rationnel direct d\u2019\u00e9l\u00e9ments de l\u2019invasion de f\u00e9vrier\u00a02022 ont maintenant \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s. Leurs rempla\u00e7ants n\u2019ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent gu\u00e8re contribu\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les performances de la Russie sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, note par ailleurs le minist\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La p\u00e9nurie d\u2019officiers subalternes russes, capables d\u2019organiser et de diriger les r\u00e9servistes no...","dateModified":"2022-10-19T08:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T07:57:35+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9cret publi\u00e9 mardi soir sur le site de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ne pr\u00e9cise pas pourquoi Petro Vroublevski\u00ef, ambassadeur d\u2019Ukraine au Kazakhstan, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions.          D\u00e9but octobre, un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res du Kazakhstan avait d\u00e9clar\u00e9 que M. Vroublevski\u00ef allait \u00eatre rappel\u00e9 \u00e0 Kiev, en accord avec l\u2019Ukraine. Selon la m\u00eame source, le Kazakhstan avait re\u00e7u une demande de l\u2019Ukraine pour nommer un nouvel ambassadeur. Interrog\u00e9 par un blogueur kazakh en marge d\u2019un festival, le 21\u00a0ao\u00fbt, M.\u00a0Vroublevski\u00ef avait d\u00e9clar\u00e9 que les Ukrainiens \u00ab\u00a0essayaient de tuer le plus de Russes possible maintenant\u00a0\u00bb. Le 6\u00a0octobre, le Kazakhstan a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe en place dans ce grand pays d\u2019Asie centrale pour une \u00ab\u00a0conversation s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb apr\u00e8s que Moscou avait exig\u00e9 l\u2019expulsion de M. Vroublevski\u00ef. Cet \u00e9pisode avait marqu\u00e9 un nouveau point d\u2019achoppement entre la Russie et le Kazakhstan, membres d\u2019unions \u00e9conomique et militaire communes.          Les relations entre les deux pays se sont tendues apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Astana cherchant \u00e0 pr\u00e9server ses bonnes relations avec l\u2019Occident. Le pr\u00e9sident kazakh, Kassym-Jomart Toka\u00efev, a refus\u00e9 de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires ukrainiens annex\u00e9s par la Russie et a promis de prot\u00e9ger les citoyens russes se rendant au Kazakhstan pour fuir la mobilisation militaire en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine au Kazakhstan relev\u00e9 de ses fonctions","dateModified":"2022-10-19T08:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T07:01:41+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence Reuters, confirmant des informations du\u00a0Washington Post\u00a0publi\u00e9es dimanche 16\u00a0octobre et citant des sources iraniennes, T\u00e9h\u00e9ran serait pr\u00eat \u00e0 livrer des missiles sol-sol \u00e0\u00a0la Russie, de type Fateh et Zolfaghar. Cet accord aurait \u00e9t\u00e9 conclu dans le cadre d\u2019une visite \u00e0 Moscou d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation iranienne, le 8\u00a0octobre.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense ne reconna\u00eet pas une telle assistance militaire, mais elle est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9elle depuis plusieurs mois avec les livraisons iraniennes de drones Shahed. Et elle pourrait encore prendre de l\u2019ampleur malgr\u00e9 les avertissements am\u00e9ricains. Selon les informations du Monde, des instructeurs iraniens seraient \u00e9galement d\u00e9ploy\u00e9s en petit nombre sur le terrain, comme ils l\u2019ont \u00e9t\u00e9 en Syrie, afin de superviser le maniement de ces armes.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Drones, missiles, et instructeurs sur le terrain\u00a0: comment l\u2019Iran est devenu acteur de la guerre en Ukr...","dateModified":"2022-10-19T07:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#699036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T06:48:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans la nuit, du 18 au 19\u00a0octobre, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 la r\u00e9gion de Mykola\u00efv \u00e0 deux reprises avec des drones kamikazes [iraniens] Shahed-136.\u00a0Treize d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 abattus sur le territoire de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a fait savoir Vitali Kim, gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans un message Telegram mercredi.          \u00ab\u00a0Onze drones ont \u00e9t\u00e9 abattus par les forces et moyens de d\u00e9fense antia\u00e9rienne du commandement a\u00e9rien Sud et deux autres par des soldats de la garde nationale d\u2019Ukraine et du service national des fronti\u00e8res d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise ce dernier.          Mardi, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a fait savoir que l\u2019arm\u00e9e russe avait envoy\u00e9 au cours \u00ab\u00a0des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb 43 drones \u00ab\u00a0Shahed-136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a038 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb. Cet \u00ab\u00a0appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Iran est \u00ab\u00a0la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize drones kamikazes\u00a0iraniens abattus cette nuit dans la r\u00e9gion de Mikola\u00efv","dateModified":"2022-10-19T07:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T05:32:24+00:00","articleBody":"     Un tel aveu est des plus rare en temps de guerre. Par la voix du g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, mardi 18\u00a0octobre, Moscou a reconnu que son arm\u00e9e rencontrait de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne dans le sud et l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0La situation dans la zone de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb peut \u00eatre qualifi\u00e9e de tendue. L\u2019ennemi n\u2019abandonne pas ses tentatives d\u2019attaques sur les positions des troupes russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral en charge des op\u00e9rations en Ukraine depuis dix jours. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime ukrainien cherche \u00e0 percer notre d\u00e9fense\u00a0\u00bb en r\u00e9unissant \u00ab\u00a0toutes ses r\u00e9serves\u00a0\u00bb pour la contre-offensive, et la situation est notamment \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson (Sud), a pr\u00e9cis\u00e9 Sergue\u00ef Sourovikine.          Capitale de la r\u00e9gion \u00e9ponyme occup\u00e9e par la Russie depuis le printemps et annex\u00e9e en septembre, la ville est actuellement la cible de frappes ukrainiennes visant ses \u00ab\u00a0infrastructures sociales, \u00e9conomiques et industrielles\u00a0\u00bb, selon le g\u00e9n\u00e9ral russe. Ces bombardements entra\u00eenent des perturbations de l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, en eau et en nourriture, qui constituent une \u00ab\u00a0menace directe pour la vie des habitants\u00a0\u00bb. Ce qui justifie, aux yeux de Sergue\u00ef Sourovikine, le fait que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe va assurer avant tout l\u2019\u00e9vacuation s\u00e9curis\u00e9e de la population\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les actions ult\u00e9rieures concernant la ville de Kherson elle-m\u00eame vont d\u00e9pendre de la situation militaire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, disant sans autre pr\u00e9cision \u00ab\u00a0ne pas exclure une prise de d\u00e9cision tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          Pour sa part, le dirigeant install\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kherson par Moscou, Vladimir Saldo, a annonc\u00e9 une \u00e9vacuation des habitants de plusieurs localit\u00e9s vers la rive gauche du fleuve Dniepr pour permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019installer des \u00ab\u00a0constructions d\u00e9fensives d\u2019ampleur\u00a0\u00bb face \u00e0 une \u00ab\u00a0vaste contre-offensive\u00a0\u00bb pr\u00e9par\u00e9e par les forces ukrainiennes.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou admet une situation \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb sur le terrain pour son arm\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou admet une situation \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb sur le terrain pour son arm\u00e9e ","dateModified":"2022-10-19T06:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T05:03:34+00:00","articleBody":"     La France, les Etats-Unis et la Grande-Bretagne pr\u00e9voient d\u2019\u00e9voquer le sujet des transferts pr\u00e9sum\u00e9s d\u2019armements par l\u2019Iran \u00e0 la Russie lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU) mercredi, a appris Reuters aupr\u00e8s de diplomates. Pour Kiev, la livraison de drones iraniens \u00e0 la Russie viole la r\u00e9solution du Conseil ayant ent\u00e9rin\u00e9 l\u2019accord sur le programme nucl\u00e9aire de T\u00e9h\u00e9ran.          Ces diplomates, s\u2019exprimant sous le sceau de l\u2019anonymat, rapportent que ces trois pays, qui consid\u00e8rent \u00e9galement que de telles livraisons violent la r\u00e9solution 2\u00a0231 du Conseil, ont inform\u00e9 leurs homologues du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de leur volont\u00e9 de demander \u00e0 un repr\u00e9sentant de l\u2019ONU de leur faire un point sur la situation.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris, Washington et Londres vont \u00e9voquer les drones iraniens au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-10-19T05:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:58:13+00:00","articleBody":"     Le courant \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e depuis mars par l\u2019arm\u00e9e russe, mardi en soir\u00e9e, pr\u00e8s de dix-huit heures apr\u00e8s une coupure automatique, la troisi\u00e8me en dix jours, a pr\u00e9venu dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          \u00ab\u00a0Les pannes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es montrent \u00e0 quel point la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires reste pr\u00e9caire dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe pendant le conflit militaire actuel en Ukraine\u00a0\u00bb, s\u2019alarme le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, qui r\u00e9clame une nouvelle fois \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9tablir une zone de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires autour de l\u2019installation, suite aux bombardements fr\u00e9quents sur ou \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019usine ces derniers mois\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Bien qu\u2019il n\u2019y ait eu aucun bombardement \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019usine pendant la nuit et aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, l\u2019AIEA fait savoir que son \u00e9quipe de sp\u00e9cialistes pr\u00e9sents sur site \u00ab\u00a0a remarqu\u00e9 quatre explosions de mines terrestres au cours de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est possible que je retourne en Ukraine et en Russie. Nous en sommes d\u00e9j\u00e0 convenus et les pourparlers concernant la cr\u00e9ation d\u2019une zone prot\u00e9g\u00e9e se poursuivent\u00a0\u00bb, a par ailleurs dit M. Grossi \u00e0 Reuters lors d\u2019un d\u00e9placement en Argentine. \u00ab\u00a0Cela implique que je re\u00e7oive des r\u00e9ponses et des r\u00e9actions de la part des deux parties. Je cherche de nouveaux moyens d\u2019avancer et pour cela, il sera n\u00e9cessaire que je retourne [sur place], probablement tr\u00e8s bient\u00f4t.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a accus\u00e9, mardi, la Russie d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le courant r\u00e9tabli dans la centrale de Zaporijia, l\u2019AIEA s\u2019inqui\u00e8te","dateModified":"2022-10-19T05:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:34:58+00:00","articleBody":"     Des responsables am\u00e9ricains ont confi\u00e9, sous couvert d\u2019anonymat, au New York Times que l\u2019Iran avait envoy\u00e9 des formateurs en Crim\u00e9e \u2013 annex\u00e9e par la Russie \u2013 pour former les troupes russes au pilotage des drones achet\u00e9s par Moscou \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Les formateurs seraient issus du corps des gardiens de la r\u00e9volution, d\u00e9sign\u00e9 comme organisation terroriste par Washington. Et d\u2019apr\u00e8s le quotidien am\u00e9ricain, ces formateurs ne seraient pas \u00e0 proximit\u00e9 des lignes de front.          Le chef du renseignement militaire ukrainien, Kyrylo Boudanov, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mardi que l\u2019Iran avait fourni \u00e0 la Russie un premier lot de 1\u00a0750 drones Shahed, et que Moscou avait pass\u00e9 d\u2019autres commandes. Depuis une dizaine de jours, plus d\u2019une centaine de ces drones de fabrication iranienne ont percut\u00e9 des centrales \u00e9lectriques, des stations d\u2019\u00e9puration, des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, des ponts et d\u2019autres cibles dans les zones urbaines, a list\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 par un journaliste sur l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0De la technologie russe est utilis\u00e9e, avec des noms russes\u00a0\u00bb.          T\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0export\u00e9 d\u2019armes vers aucune des parties en guerre\u00a0\u00bb, tandis que Washington a menac\u00e9 de sanctionner les entreprises ou les Etats collaborant au programme iranien de drones.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019OTAN s\u2019appr\u00eate \u00e0 livrer des centaines de brouilleurs de signal \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 contrer la menace que constituent ces drones.\u00a0S\u2019exprimant \u00e0 distance lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Berlin, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens\u00a0Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 que les syst\u00e8mes \u00ab\u00a0les aideront \u00e0 faire face \u00e0 cette menace sp\u00e9cifique des drones, y compris, bien s\u00fbr, les drones de fabrication iranienne, qui causent maintenant beaucoup de ravages et de souffrances\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des formateurs venus d\u2019Iran aideraient l\u2019arm\u00e9e russe pour le maniement des drones","dateModified":"2022-10-19T05:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:30:31+00:00","articleBody":"      Le courant \u00e9lectrique \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli, mardi en soir\u00e9e, pr\u00e8s de dix-huit heures apr\u00e8s une coupure automatique, la troisi\u00e8me en dix jours, a pr\u00e9venu Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          La Russie s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer la population de Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine o\u00f9 ses troupes sont confront\u00e9es \u00e0 une situation particuli\u00e8rement \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb face \u00e0 la contre-offensive de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, le g\u00e9n\u00e9ral russe Sergue\u00ef Sourovikine, charg\u00e9 des op\u00e9rations en Ukraine depuis dix jours          De nouvelles frappes russes ont touch\u00e9, mardi, des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, dont la capitale, Kiev. \u00ab\u00a0Depuis le 10\u00a0octobre, 30\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant des pannes massives dans tout le pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Volodymyr Zelensky.          Selon Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe a envoy\u00e9 au cours \u00ab\u00a0des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb 43 drones \u00ab\u00a0Shahed-136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a038 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mardi, l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes. Cet \u00ab\u00a0appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Iran est \u00ab\u00a0la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 dans la soir\u00e9e M. Zelensky, qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son refus de n\u00e9gocier avec son homologue russe Vladimir Poutine.          La mobilisation partielle de centaines de milliers de r\u00e9servistes russes, d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine apr\u00e8s ses lourdes pertes, n\u2019est pas \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb achev\u00e9e, a fait savoir, mardi, le Kremlin.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien\u00a0Energoatom a accus\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud), la plus grande d\u2019Europe, qu\u2019elle occupe depuis mars.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi 19\u00a0octobre matin","dateModified":"2022-10-19T04:30:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html#698922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/19/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-instaure-la-loi-martiale-dans-les-territoires-ukrainiens-annexes-des-explosions-a-kiev_6146413_3210.html","datePublished":"2022-10-19T04:30:19+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-19T04:30:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/8e91b4e_1666191983184-717346.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/19/19-5">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Des messages largement relayés sur les réseaux sociaux, entre autres par un responsable du Rassemblement national, affirmaient qu’Etienne de Poncins avait quitté son poste en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                              Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Cible de rumeurs prorusses, l’ambassadeur de France à Kiev nie avoir démissionné      Des messages largement relayés sur les réseaux sociaux, entre autres par un responsable du Rassemblement national, affirmaient qu’Etienne de Poncins avait quitté son poste en Ukraine.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 13h27, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                     « Démission de l’ambassadeur de France en Ukraine », « l’ambassadeur de France en Ukraine a quitté Kiev et dit que Zelensky est aussi parti ! »… Alors que de nouvelles frappes russes ont touché la capitale ukrainienne, mardi 18 octobre, de nombreux comptes prorusses faisaient circuler une rumeur sur la démission de l’ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins.            Le Quai d’Orsay assure au Monde qu’« il n’a jamais été question d’une quelconque démission ». « L’ambassadeur est au travail, à Kiev », ajoute le ministère des affaires étrangères, dénonçant « une tentative de manipulation ».                 Partagée plusieurs milliers de fois sur les réseaux sociaux, la fausse information avait été démentie par l’ambassadeur lui-même. « Il s’agit d’une “fake news”, merci de la retirer immédiatement », a-t-il publié sur Twitter mercredi matin.            @RassNational53 Il sagit dune fakenews merci de la retirer immédiatement— EdePoncins (@Etienne de Poncins)              Il répondait à un tweet, depuis supprimé, du délégué départemental du Rassemblement national en Mayenne, Jean-Michel Cadenas. Candidat malheureux aux dernières législatives dans la 2e circonscription de Mayenne (16 % au premier tour), ce dernier avait relayé la rumeur selon laquelle Etienne de Poncins avait démissionné. Sans aucune source, il y citait ce qui était présenté comme une déclaration de l’ambassadeur (« Nous ne savons plus ce que nous défendons ici, même Volodymyr Zelensky n’est plus ici à Kiev, pourquoi continuez [sic] de sacrifier le peuple ukrainien »), tout en y ajoutant son commentaire : « On se le demande aussi ! »            A l’origine de cette citation bidon, une fausse information créée de toutes pièces, parfois accompagnée d’une référence à une interview de l’ambassadeur de France à Kiev dans laquelle celui-ci racontait, le 11 octobre sur BFM-TV, avoir « passé l’après-midi dans la cave » lors des bombardements russes sur Kiev, la veille. Sous-entendu : choqué et démoralisé, M. de Poncins aurait depuis renoncé à son poste.                Au passage, le prétendu verbatim reprend une antienne en vogue chez les pro-Kremlin : l’idée que Volodymyr Zelensky se serait enfui de Kiev, et se filmerait sur fond vert, depuis la Pologne.                             Lire l’analyse :  Guerre en Ukraine : la théorie de la mise en scène, l’argument très stratégique des prorusses                   La rumeur a été diffusée, entre autres, dans la nuit de lundi à mardi par Agora Actualités, une page Facebook localisée en Algérie propageant de nombreuses rumeurs pro-Kremlin, avant de trouver relais dans de nombreuses autres pages d’actualités africaines prorusses similaires, comme International Panafricaniste. C’est toutefois sa reprise par une page Facebook se présentant comme celle de RT Afrique qui l’a popularisée.                                        Ce dernier message, toujours sans l’ombre d’une source, a été repris en France par l’influenceur conspirationniste Silvano Trotta, par exemple. « Rien dans les médias… sauf les médias russes. Ces derniers mentiraient-ils alors que cela sera facilement vérifiable dans les jours qui suivent ? », s’interrogeait l’ufologue antivax pro-Kremlin mardi soir, à deux doigts de se rendre compte que, pour la énième fois, il relayait une fausse information.                      Mise à jour, mercredi 19 octobre à 16 h 37 : ajout de la réaction du Quai d’Orsay                 Les Décodeurs           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/19/cible-de-rumeurs-prorusses-l-ambassadeur-de-france-a-kiev-dement-avoir-demissionne_6146484_4355770.html"},"headline":"Cible de rumeurs prorusses, l\u2019ambassadeur de France \u00e0 Kiev nie avoir d\u00e9missionn\u00e9","dateCreated":"2022-10-19T13:27:41+02:00","datePublished":"2022-10-19T13:27:41+02:00","dateModified":"2022-10-19T16:38:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"Des messages largement relay\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, entre autres par un responsable du Rassemblement national, affirmaient qu\u2019Etienne de Poncins avait quitt\u00e9 son poste en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Les D\u00e9codeurs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/80/0/900/450/1342/671/60/0/b7d7e09_1666174170978-media-faux-cadenas.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-6">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Olga, horrifiée par les bombar­dements incessants sur Kiev, attend avec impatience la venue de sa sœur en France. Et Sasha, inquiète du départ pendant quelques jours de son amoureux Dmytro, apprend à vivre avec les coupures d’électricité. Pour la trente-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde »
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Deux missiles ont explosé près du bureau de maman. Si elle était partie au travail plus tôt comme à son habitude… »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesOlga, horrifiée par les bombar­dements incessants sur Kiev, attend avec impatience la venue de sa sœur en France. Et Sasha, inquiète du départ pendant quelques jours de son amoureux Dmytro, apprend à vivre avec les coupures d’électricité. Pour la trente-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde »                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga, horrifiée par les bombar­dements incessants sur Kiev, attend avec impatience la venue de sa sœur en France. Et Sasha, inquiète du départ pendant quelques jours de son amoureux Dmytro, apprend à vivre avec les coupures d’électricité.          Mardi 11 octobre          Olga : Hier, les attaques des rachistes [contraction de « russes » et de « fascistes »] ont fait de graves dégâts. A Kyiv [Kiev, en ukrainien], un des missiles est tombé sur un terrain de jeux pour enfants dans le parc Taras Chevtchenko. Je connais cet endroit comme ma poche. J’y étais encore au mois d’août avec mon amie O. On s’est appelées. Elle avait justement un rendez-vous hier au même endroit. Si ­l’attaque avait commencé plus tard… je ne veux même pas l’imaginer. Plein de monuments ont été ­touchés par les missiles : des musées, la Maison du Professeur – l’ancien parlement devenu un bâtiment du ministère de l’éducation nationale ; il y a là-bas une salle de concerts où j’ai chanté à presque chaque Noël pendant quinze ans avec ma chorale. Notre maman est restée coincée dans une station du métro pendant cinq heures en attendant la fin de l’attaque.             Retrouvez ici le journal d’Olga et Sasha.             Sasha : Le bureau de maman a été détruit par l’attaque d’hier, les fenêtres sont brisées, les murs éventrés. Deux missiles ont explosé près de l’immeuble. Si maman était partie au travail plus tôt, comme à son habitude, si elle n’était pas restée bloquée dans le métro, je ne sais pas ce qu’il se serait passé. Y penser me fait mal au cœur, tout comme imaginer ces gens brûlés dans leur voiture au cœur de la ville et ces musées détruits. Je ne me sens plus en sécurité nulle part. Je me suis réveillée la tête lourde, la journée d’hier a été un vrai cauchemar. Je me suis sentie soulagée quand l’attaque s’est terminée, mais, ce matin, je suis désillusionnée. J’ai la sensation de tomber dans un trou de déréalisation. Rien n’a de sens. Je ne peux plus me projeter. J’ai déjà connu cette sensation.                                            Il n’y a pas de soleil. Mes cours sont annulés. Les étudiants à Lviv et à Odessa sont dans un black-out à cause des attaques d’hier. Partout dans le pays, les rachistes ont ciblé des infrastructures stratégiques – notamment les centrales électriques. Les gens n’ont ni électricité ni eau dans plusieurs régions et villes. Moi, j’en ai à Kyiv, mais on se prépare aux coupures qu’il y aura pour stabiliser le réseau. Ce soir, je me rends au supermarché, il n’y a pas de lumière dans la rue. Je me sens comme dans le roman de Philip K. Dick Les androïdes rêvent-ils de moutons électriques ? [adapté au cinéma sous le titre de Blade Runner]. Ma sensation de vide et de frustration est tellement forte que je m’achète une petite bouteille de cognac. Je la bois pour m’endormir sans penser.        Il vous reste 77.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/19/guerre-en-ukraine-deux-missiles-ont-explose-pres-du-bureau-de-maman-si-elle-etait-partie-au-travail-plus-tot-comme-a-son-habitude_6146476_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Deux missiles ont explos\u00e9 pr\u00e8s du bureau de maman. Si elle \u00e9tait partie au travail plus t\u00f4t comme \u00e0 son habitude\u2026\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T12:30:08+02:00","datePublished":"2022-10-19T12:30:08+02:00","dateModified":"2022-10-19T12:30:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Olga, horrifi\u00e9e par les bombar\u00addements incessants sur Kiev, attend avec impatience la venue de sa s\u0153ur en France. Et Sasha, inqui\u00e8te du d\u00e9part pendant quelques jours de son amoureux Dmytro, apprend \u00e0 vivre avec les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Pour la trente-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/274/0/1144/572/1342/671/60/0/b07edc1_214029-3285196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-7">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Arne Schönbohm était la cible, depuis plusieurs semaines, de vives critiques sur fond d’accusations de liens indirects avec une entreprise russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Pixels        Allemagne             Le chef de l’agence de cybersécurité allemande limogé      Arne Schönbohm était la cible, depuis plusieurs semaines, de vives critiques sur fond d’accusations de liens indirects avec une entreprise russe.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 13h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Arne Schönbohm, le chef du Bureau fédéral de la sécurité des technologies de l’information, a été limogé, le 18 octobre.  ROLF VENNENBERND / AP                 Le chef du Bureau fédéral de la sécurité des technologies de l’information (BSI) a été limogé, mardi 18 octobre, à la suite de révélations dans des médias faisant état de son manque de distance avec la Russie, dans un contexte d’inquiétudes à Berlin d’éventuels actes de sabotage de la part de Moscou.            « La ministre de l’intérieur, [Nancy] Faeser, a décidé aujourd’hui de démettre de ses fonctions avec effet immédiat le président de l’agence allemande de cybersécurité, Arne Schönbohm », a déclaré un porte-parole du ministère dans un courriel à l’Agence France-Presse.                 Depuis plus d’une semaine, M. Schönbohm était sur la sellette en raison d’articles de presse relatant sa proximité avec une association de conseil en cybersécurité, elle-même soupçonnée de contacts avec des services de renseignement russes.            Ces allégations « ont définitivement endommagé la confiance nécessaire du public en la neutralité et l’impartialité » du président de la plus importante autorité de cybersécurité d’Allemagne, a déclaré le porte-parole du ministère.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, « M. Cybersécurité » soupçonné de collusion avec la Russie                   Une « influence » russe pas totalement établie            Agé de 53 ans, M. Schönbohm, en fonctions depuis février 2016, avait été choisi par le gouvernement de l’ancienne chancelière Angela Merkel. La nomination de cet ancien manageur du groupe aéronautique franco-allemand EADS avait été alors l’objet de critiques, notamment par les Verts, aujourd’hui au gouvernement.                Depuis plus d’une semaine, M. Schönbohm est mis en cause en raison de ses liens avec une association baptisée « Cyber-Sicherheitsrat Deutschland » (Conseil allemand de cybersécurité), qu’il a cofondée en 2012. Elle conseille les entreprises, agences gouvernementales et responsables politiques sur les questions de cybersécurité. Parmi ses membres, elle compte la société Protelion, filiale de l’entreprise de cybersécurité russe OAO Infotecs qui, selon les informations du réseau de recherche Policy Network Analytics, a été fondée par un ancien collaborateur du KGB, les services de renseignement russes du temps de l’URSS.            Mardi, M. Schönbohm a assuré au magazine Der Spiegel qu’il ne savait pas « ce que le ministère a vérifié et quelles sont les allégations concrètes » le visant. Il affirme avoir, pour cette raison, lui-même demandé à faire l’objet d’une procédure disciplinaire.            Dans un précédent article, le Spiegel avait jugé « pour le moins douteux que Protelion joue vraiment un rôle important dans l’architecture de cybersécurité allemande », se demandant si les critiques visant le responsable n’étaient pas « une opportunité bienvenue pour le gouvernement » de changer la direction du BSI.                             Lire aussi :  Les autorités allemandes recommandent d’abandonner les logiciels de l’entreprise de cybersécurité russe Kaspersky                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/19/le-chef-de-l-agence-de-cybersecurite-allemande-limoge_6146460_4408996.html"},"headline":"Le chef de l\u2019agence de cybers\u00e9curit\u00e9 allemande limog\u00e9","dateCreated":"2022-10-19T11:22:18+02:00","datePublished":"2022-10-19T11:22:18+02:00","dateModified":"2022-10-19T13:36:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Cyberespionnage","Pixels"],"description":"Arne Sch\u00f6nbohm \u00e9tait la cible, depuis plusieurs semaines, de vives critiques sur fond d\u2019accusations de liens indirects avec une entreprise russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/592/0/7091/3545/1342/671/60/0/47be483_8cd9e17b8e53428f94e279d1acee7831-8cd9e17b8e53428f94e279d1acee7831-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-8">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les chefs d’Etat et de gouvernement de l’UE vont de nouveau se retrouver à Bruxelles pour débattre de la facture énergétique de leurs concitoyens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Union européenne             Energie : les Européens n’ont toujours pas de solution contre la flambée des prix      Les chefs d’Etat et de gouvernement de l’UE vont de nouveau se retrouver à Bruxelles pour débattre de la facture énergétique de leurs concitoyens.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h33    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors d’une conférence de presse à l’issue d’une session plénière au Parlement européen, à Strasbourg, le 18 octobre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP               La première fois que les Européens ont échangé sur la hausse des prix de l’énergie, c’était il y a un an. La Russie n’avait pas encore envahi l’Ukraine ni sabré dans ses livraisons de gaz aux Vingt-Sept mais la croissance post-Covid-19 avait créé des tensions inflationnistes. A l’époque, déjà, la discussion avait été vive, alors que les pays du Sud, Espagne et Portugal en tête, s’inquiétaient des conséquences d’une flambée des prix qui ne faisait que commencer.          Jeudi 20 octobre, les chefs d’Etat et de gouvernement européens vont de nouveau se retrouver à Bruxelles pour en débattre et leurs échanges s’annoncent musclés, tant les enjeux économiques et sociaux sont considérables. La Commission a présenté, mardi 18 octobre, de nouvelles propositions dans le champ énergétique mais celles-ci ne s’attaquent pas de front à la question de la facture énergétique de leurs concitoyens.                           Lire aussi :  Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                 Jusqu’ici, les Vingt-Sept ont su répondre au premier défi que leur a posé la guerre en Ukraine : être en mesure, cet hiver, de se passer de gaz russe. Ils ont réduit leur consommation de gaz (de 15 %) et se sont engagés à diminuer celle d’électricité (de 5 % aux heures de pointe). Ils ont rempli leurs réserves à plus de 92 % et augmenté leurs achats auprès d’autres fournisseurs, comme la Norvège ou les Etats-Unis.          En revanche, le sujet des prix du gaz et de l’électricité, qui sont liés, reste entier. Comme l’a répété l’organisation patronale BusinessEurope, dans un communiqué le 17 octobre, la situation actuelle pourrait mener à « la fermeture de milliers d’entreprises » qui ne peuvent pas faire face à leurs factures énergétiques et à la « délocalisation » de pans entiers de l’industrie européenne.          Remplir les réserves de gaz pour l’hiver 2023-2024          Face à l’inflation galopante et à la récession qui s’annonce, nombre de chefs d’Etat et de gouvernement redoutent une fronde sociale qui aurait comme corollaire un moindre soutien des opinions publiques à l’Ukraine, une contestation croissante des objectifs de lutte contre le réchauffement climatique et une montée des populismes. « Si l’on ne trouve pas de solution, cela finira par les gens dans la rue, l’affaiblissement de l’économie, des faillites et un moindre soutien populaire aux politiques climatiques et à l’aide à l’Ukraine. Cet hiver sera décisif », s’alarmait, le 12 octobre, le ministre tchèque de l’industrie, Jozef Sikela.          Les gouvernements européens ont tous adopté des plans nationaux pour aider les ménages et les entreprises les plus vulnérables mais cette solution, coûteuse, ne peut être viable à long terme. Surtout, ils n’ont pas tous les mêmes moyens que l’Allemagne, qui a décidé de consacrer 200 milliards d’euros à cet effet. Et ces solutions purement nationales peuvent être dramatiques, à terme, pour l’intégrité du marché intérieur.        Il vous reste 61.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/energie-les-europeens-n-ont-toujours-pas-de-solution-contre-la-flambee-des-prix_6146444_3210.html"},"headline":"Energie\u00a0: les Europ\u00e9ens n\u2019ont toujours pas de solution contre la flamb\u00e9e des prix","dateCreated":"2022-10-19T10:33:56+02:00","datePublished":"2022-10-19T10:33:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019UE vont de nouveau se retrouver \u00e0 Bruxelles pour d\u00e9battre de la facture \u00e9nerg\u00e9tique de leurs concitoyens.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/0/0/2425/1212/1342/671/60/0/aa89f9c_5492093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-9">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Cet accord a pour but de renforcer la coopération énergétique et de lutter contre le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Maroc             L’Union européenne et le Maroc signent un « partenariat vert »      Cet accord a pour but de renforcer la coopération énergétique et de lutter contre le réchauffement climatique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le vice-président de la Commission européenne Frans Timmermans, à Bruxelles le 18 mai 2022.  JOHN THYS / AFP                 L’Union européenne et le Maroc ont signé mardi 18 octobre à Rabat un « partenariat vert », le premier du genre, afin de renforcer leur coopération énergétique et lutter contre le réchauffement climatique. Cet accord a été paraphé par le vice-président de la Commission européenne Frans Timmermans et le ministre marocain des affaires étrangères Nasser Bourita. Le Maroc, frappé par une sécheresse historique et un stress hydrique structurel, est le premier pays à signer un « partenariat vert » avec l’UE.            « Ce premier partenariat vert entre l’UE et le Maroc est le coup d’envoi d’un développement, qui veut que le destin de l’Afrique et le destin de l’Europe qui sont intimement liés, soit un destin de croissance soutenable qui reflète les enjeux d’aujourd’hui », a souligné M. Timmermans à l’issue de la cérémonie de signature. « On doit bien comprendre que l’avenir de l’humanité se jouera autour du bassin méditerranéen », a-t-il ajouté.                 « La dure réalité internationale a démontré, tant en Europe qu’en Afrique du Nord, que lorsqu’il s’agit d’énergie, c’est la fiabilité et seule la fiabilité qui compte, davantage encore que la disponibilité de la ressource », a plaidé de son côté M. Bourita, une allusion à la crise énergétique provoquée par la guerre en Ukraine et à l’Algérie voisine riche en hydrocarbures.            « Vers une industrie décarbonée »            Ce chantier, lancé en juin 2021 à Bruxelles, a pour objectif de renforcer la coopération en matière d’énergie, de lutte contre le dérèglement climatique, de protection de l’environnement et de stimuler « l’économie verte », y compris en mobilisant le secteur privé.            « Il vise à favoriser la transition vers une industrie décarbonée par l’investissement en technologie verte, la production d’énergie renouvelable, la mobilité durable et la production propre dans l’industrie », selon le mémorandum d’entente signé mardi à Rabat. Le projet s’inscrit dans la mise en œuvre de l’accord de Paris sur le changement climatique.                Le Maroc a adopté en 2009 une stratégie énergétique fondée essentiellement sur les énergies renouvelables (biomasse, hydrogène vert, dessalement et énergie marine), avec l’objectif de porter leur part dans la production d’électricité à plus de 52 % en 2030 (contre 20 % aujourd’hui). Un « programme d’appui à la transition énergétique » au Maroc est actuellement doté de 50 millions d’euros. Le royaume chérifien est le premier partenaire économique de l’UE sur le continent africain.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/19/l-union-europeenne-et-le-maroc-signent-un-partenariat-vert_6146439_3212.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne et le Maroc signent un \u00ab\u00a0partenariat vert\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T10:21:23+02:00","datePublished":"2022-10-19T10:21:23+02:00","dateModified":"2022-10-19T12:30:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Le fil Good","Maroc","Union europ\u00e9enne","Le Monde Afrique","Europe"],"description":"Cet accord a pour but de renforcer la coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/157/0/1024/512/1342/671/60/0/7bfa171_1666167486218-000-32ad3np.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-10">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La deuxième ville d’Ukraine, comme ailleurs dans le pays, est bombardée par des missiles russes visant les infrastructures énergétiques afin de priver les habitants d’électricité et de gaz à l’approche de l’hiver.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils   Par Emmanuel Grynszpan (Kharkiv (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h52     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa deuxième ville d’Ukraine, comme ailleurs dans le pays, est bombardée par des missiles russes visant les infrastructures énergétiques afin de priver les habitants d’électricité et de gaz à l’approche de l’hiver.                Il est 8 h 15, mardi 18 octobre, à Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine. Neuf puissantes explosions claquent en l’espace de trois minutes, faisant trembler les murs. Des clients sortent du magasin d’une station-service pour scruter l’horizon. « C’est la défense antiaérienne », avance quelqu’un sur un ton hésitant, entre l’affirmation et la question. « Non, ce sont des frappes », réplique aussitôt avec assurance un employé de la station-service. « Regardez, on voit la fumée », crie un troisième, désignant deux panaches de poussière s’élevant rapidement en biais dans le ciel. La question est tranchée. Deux clients photographient vite fait avec leurs smartphones, les autres ont déjà tourné les talons pour vaquer à leurs occupations. Le ballet matinal des automobiles dans les rues de Kharkiv se poursuit comme s’il ne venait pas de se dérouler un événement terrifiant.                     







<article-nb="2022/10/19/19-11">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La très attendue révision du règlement Reach, pilier de la stratégie zéro pollution du Green Deal européen, a été reportée à la fin 2023, compromettant son adoption sous la législature d’Ursula von der Leyen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Pollutions             « Les lobbys de l’industrie chimique ont gagné » : la Commission européenne enterre le plan d’interdiction des substances toxiques pour la santé et l’environnement      La très attendue révision du règlement Reach, pilier de la stratégie zéro pollution du Green Deal européen, a été reportée à la fin 2023, compromettant son adoption sous la législature d’Ursula von der Leyen.          Par Stéphane Foucart, Stéphane Horel et Stéphane Mandard         Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 11h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le commissaire européen à l’action pour le climat, Frans Timmermans, et le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, à Bruxelles, le 27 avril 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / REUTERS               Le 25 avril, la Commission européenne présentait sa « feuille de route » pour éliminer les substances chimiques les plus dangereuses pour la santé et l’environnement des produits de grande consommation à l’horizon 2030. Saluée comme la promesse d’une « révolution », cette réforme sans précédent est en passe d’être enterrée.          Pilier de la stratégie zéro pollution du Pacte vert européen, cette réforme est censée passer par une révision en profondeur du règlement européen Reach sur les substances chimiques. La proposition de révision – en particulier l’évaluation des risques par famille de substances et non plus au cas par cas – devait initialement être présentée avant la fin de l’année, puis au printemps 2023. Elle vient d’être reportée au quatrième trimestre 2023. La décision a été actée mardi 18 octobre par le collège des commissaires européens lors de l’adoption du programme de travail de la Commission pour l’année 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des substances chimiques « dangereuses » dans les fournitures scolaires, alertent les autorités sanitaires                 Les prochaines élections européennes étant programmées en 2024, la réforme n’a désormais que très peu de chances d’aboutir sous la législature d’Ursula von der Leyen. Sa mise en œuvre sera suspendue à la nouvelle composition du Parlement européen.          « Avec ce report inacceptable, la Commission enfonce le dernier clou dans le cercueil de la réforme Reach, déplore l’eurodéputée belge (Alliance progressiste des socialistes et démocrates) Maria Arena. Les lobbys de l’industrie chimique ont gagné. » Membre de la commission environnement du Parlement, elle avait déposé une résolution, dès juillet 2020, pour soutenir cette révision. « Le message est désormais clair, observe-t-elle aujourd’hui, les profits de l’industrie chimique sont plus importants que la santé des Européens. On se souviendra du Green Deal européen comme du Toxic Deal européen ! »          L’argument ukrainien          Depuis plusieurs semaines, les géants allemands de la chimie, Bayer et BASF en tête, multiplient les interventions auprès de la Commission pour demander de marquer une pause dans sa « stratégie pour la durabilité des produits chimiques ». Dans un appel publié le 4 octobre, la Fédération allemande de l’industrie de la chimie exhortait à repousser toutes les initiatives législatives faisant « peser des charges supplémentaires sur la compétitivité de l’industrie ». Raison invoquée : le contexte de crise énergétique lié à la guerre en Ukraine, qui menacerait les compagnies européennes.          Le volet agricole du Pacte vert européen est, lui aussi, remis en question par la guerre en Ukraine, plusieurs Etats membres, dont la France, arguant d’une baisse possible de la production dans l’Union européenne (UE), consécutive à la mise en place des réductions de pesticides et d’intrants prévus par la stratégie « Farm to Fork ».        Il vous reste 59.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/19/les-lobbies-de-l-industrie-chimique-ont-gagne-la-commission-europeenne-enterre-le-plan-d-interdiction-des-substances-toxiques-pour-la-sante-et-l-environnement_6146397_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les lobbys de l\u2019industrie chimique ont gagn\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: la Commission europ\u00e9enne enterre le plan d\u2019interdiction des substances toxiques pour la sant\u00e9 et l\u2019environnement","dateCreated":"2022-10-19T05:32:45+02:00","datePublished":"2022-10-19T05:32:45+02:00","dateModified":"2022-10-19T11:06:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","Pollutions","Plan\u00e8te"],"description":"La tr\u00e8s attendue r\u00e9vision du r\u00e8glement Reach, pilier de la strat\u00e9gie z\u00e9ro pollution du Green Deal europ\u00e9en, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 la fin 2023, compromettant son adoption sous la l\u00e9gislature d\u2019Ursula von der Leyen.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Horel"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Mandard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/426/0/6798/3399/1342/671/60/0/c1691de_1666109967537-2022-04-27t095051z-1490933470-rc2kvt9b9edx-rtrmadp-3-eu-commission.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-12">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Outre des drones, Téhéran envisagerait de livrer des missiles sol-sol à la Russie, malgré les menaces de nouvelles sanctions américaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine      Outre des drones, Téhéran envisagerait de livrer des missiles sol-sol à la Russie, malgré les menaces de nouvelles sanctions américaines.          Par Cédric Pietralunga, Piotr Smolar(Washington, correspondant) et Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Cette photo non datée, publiée par la direction des communications stratégiques de l’armée ukrainienne, montre l’épave de ce que Kiev a décrit comme un drone iranien Shahed, abattu près de Koupiansk, en Ukraine.  UKRAINIAN MILITARY’S STRATEGIC COMMUNICATIONS DIRECTORATE / AP               L’affaire révèle la vulnérabilité de l’armée russe, très affaiblie par huit mois de guerre en Ukraine et confrontée à une fonte de ses équipements militaires les plus modernes. Selon l’agence Reuters, confirmant des informations du Washington Post publiées dimanche 16 octobre et citant des sources iraniennes, Téhéran serait prêt à livrer des missiles sol-sol à la Russie, de type Fateh et Zolfaghar. Cet accord aurait été conclu dans le cadre d’une visite à Moscou d’une délégation iranienne, le 8 octobre.          Le ministère russe de la défense ne reconnaît pas une telle assistance militaire – interrogé à ce sujet, mardi 18 octobre, Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, a botté en touche, déclarant ne pas avoir « de telles informations » –, mais elle existe déjà, depuis plusieurs mois, sous la forme de livraisons de drones. Et elle pourrait encore prendre de l’ampleur malgré les avertissements américains. Selon nos informations, des instructeurs iraniens seraient également déployés en petit nombre sur le terrain, comme ils l’ont été en Syrie, afin de superviser l’utilisation de ces équipements.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine                 En réaction à ces développements, le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kouleba, a proposé au président Volodymyr Zelensky de rompre les relations diplomatiques avec l’Iran. Kiev essaie aussi d’obtenir d’Israël, concerné au premier chef par le programme balistique iranien, des moyens supplémentaires de défense antiaérienne.          Vedant Patel, porte-parole adjoint du département d’Etat américain, n’a pas souhaité commenter publiquement d’éventuelles livraisons de missiles iraniens à la Russie. Mais il a réitéré la menace de sanctions américaines contre tout facilitateur de transferts d’armements au profit de Moscou, notamment les drones, interdits à l’export, selon lui, dans le cadre de la résolution 2231 du Conseil de sécurité des Nations unies. L’Union européenne serait également sur le point d’adopter des sanctions en représailles à ces livraisons d’armes.          « La Russie a perdu plus de 6 000 pièces d’équipement depuis le début de la guerre, et il existe une énorme pression sur son industrie de défense pour remplacer ces pertes, a souligné M. Patel, lundi. Elle est contrainte de se reposer sur des pays non fiables comme l’Iran pour ses équipements et ses ravitaillements et, selon nos informations, certains des drones notés dans ces transferts ont connu de nombreuses défaillances. »          Des drones utilisés pour terroriser la population          Dès le 11 juillet, le conseiller américain à la sécurité nationale, Jake Sullivan, avait évoqué une livraison imminente de drones iraniens à la Russie. Apparus dans le ciel ukrainien en septembre, après avoir été repeints aux couleurs russes, ils offrent une nouvelle option militaire à Moscou, provoquant régulièrement des explosions dans des villes comme Kiev ou Dnipro, pourtant situées loin du front. Ces « drones kamikazes » ont notamment été utilisés pour frapper à cinq reprises la capitale ukrainienne, lundi 17 octobre, provoquant « au total la mort de quatre personnes », dont une femme enceinte, selon le président Zelensky.        Il vous reste 61.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/l-iran-nouvel-acteur-de-la-guerre-en-ukraine_6146394_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-10-19T05:30:08+02:00","datePublished":"2022-10-19T05:30:08+02:00","dateModified":"2022-10-19T10:32:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","Proche-Orient","Ukraine","Europe","International","\u00c9tats-Unis","Iran","Guerre en Ukraine"],"description":"Outre des drones, T\u00e9h\u00e9ran envisagerait de livrer des missiles sol-sol \u00e0 la Russie, malgr\u00e9 les menaces de nouvelles sanctions am\u00e9ricaines.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
,{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/e5f1bbe_1666110677687-713702.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-13">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Secoués par une nouvelle dynamique intra-européenne qui accroît l’influence du pôle oriental de l’Europe, Scholz et Macron traversent ensemble une passe difficile, explique, dans sa chronique, Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Allemagne         « En bouleversant les équilibres en Europe, la guerre en Ukraine déstabilise aussi la relation franco-allemande »   Chronique            Sylvie Kauffmann  Editorialiste au « Monde »        Secoués par une nouvelle dynamique intra-européenne qui accroît l’influence du pôle oriental de l’Europe, Scholz et Macron traversent ensemble une passe difficile, explique, dans sa chronique, Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 06h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La photo reflète parfaitement l’image idyllique que les dirigeants français ont toujours aimé donner du « couple » franco-allemand. Sur la terrasse de la chancellerie à Berlin le soir du 3 octobre, jour de la fête de l’unité allemande, deux hommes, de dos mais dont on reconnaît le profil, dialoguent amicalement sur fond de soleil couchant. « A Berlin ce soir, pour renforcer encore davantage l’amitié franco-allemande, tweete Emmanuel Macron au-dessus de sa photo avec Olaf Scholz. L’unité, le monde en a plus que jamais besoin. »          « Merci de tout cœur pour ta visite », tweete de son côté le chancelier allemand avec une photo de la même série. Le cœur, pourtant, n’y est pas – certains diront d’ailleurs qu’il n’y a jamais été dans ce duo franco-allemand que l’on n’appelle « couple » que d’un côté, en France. On cherchera en vain un signe de chaleur ou même de complicité dans les comptes rendus des entourages pour décrire les trois heures d’entretien qu’ont eues le président français et le chancelier ce soir-là, dans un contexte si crucial pour l’Europe. Une « longue discussion », dit-on à l’Elysée, où l’on rappelle le « dialogue nourri » entre les deux dirigeants ; au détour d’une phrase, l’aveu de la nécessité de « redonner une impulsion à la relation bilatérale » trahit l’inconfort.          Le moteur renâcle          Nécessaire mais pas suffisante, selon la formule consacrée, la relation franco-allemande traverse une passe difficile. « Exécrable », dit un député d’opposition au Bundestag. Il y a, bien sûr, la dimension personnelle. Olaf Scholz est un taiseux, aussi taiseux qu’Emmanuel Macron est volubile. Non pas qu’Angela Merkel fût une bavarde impénitente, mais elle s’exprimait. Là n’est pas, pourtant, l’essentiel – les dirigeants européens, Macron comme les autres, s’habitueront à ce collègue allemand qui les déroute. L’essentiel, c’est que, en bouleversant les équilibres en Europe, la guerre en Ukraine déstabilise aussi la relation franco-allemande, considérée depuis des décennies comme le moteur de la construction européenne.          Clairement, le moteur renâcle. En septembre, aux traditionnelles rencontres franco-allemandes d’Evian, l’ardeur exprimée du côté français était notablement absente du côté allemand. A Prague, le 29 août, dans un important discours sur l’Europe perçu comme la réponse tardive de l’Allemagne au discours de la Sorbonne d’Emmanuel Macron en 2017, Olaf Scholz n’a pas eu un mot pour les projets franco-allemands de défense.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Prague, Olaf Scholz formule sa vision d’une « Europe géopolitique »                 Les Verts allemands, notamment leurs représentants au gouvernement, ne manquent pas une occasion d’attaquer le programme nucléaire français et ses ratés : l’énergie, échec cuisant outre-Rhin, divise la coalition autant que Paris et Berlin. Le chancelier se rendra en Chine début novembre, où il a été convié comme le président français ; ce dernier, qui avait invité Angela Merkel à rencontrer Xi Jinping avec lui à Paris en 2019, aurait aimé que Scholz et lui aillent ensemble à Pékin, en signe d’unité européenne. Scholz préfère y aller seul, pour sa première visite bilatérale – dans un avion rempli d’hommes d’affaires allemands.        Il vous reste 47.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/19/en-bouleversant-les-equilibres-en-europe-la-guerre-en-ukraine-destabilise-aussi-la-relation-franco-allemande_6146393_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En bouleversant les \u00e9quilibres en Europe, la guerre en Ukraine d\u00e9stabilise aussi la relation franco-allemande\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T05:30:07+02:00","datePublished":"2022-10-19T05:30:07+02:00","dateModified":"2022-10-19T06:22:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Allemagne"],"description":"Secou\u00e9s par une nouvelle dynamique intra-europ\u00e9enne qui accro\u00eet l\u2019influence du p\u00f4le oriental de l\u2019Europe, Scholz et Macron traversent ensemble une passe difficile, explique, dans sa chronique, Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/0b035b3_9827af86b28547cd92b61e7b0f3c0d73-9827af86b28547cd92b61e7b0f3c0d73-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-14">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’armée russe a encore massivement frappé, mardi, les infrastructures énergétiques de l’Ukraine, tout en reconnaissant que ses propres troupes étaient en difficulté, en particulier à Kherson, où Moscou entend faire évacuer la population.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Moscou admet une situation « tendue » sur le terrain pour son armée      L’armée russe a encore massivement frappé, mardi, les infrastructures énergétiques de l’Ukraine, tout en reconnaissant que ses propres troupes étaient en difficulté, en particulier à Kherson, où Moscou entend faire évacuer la population.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h53, mis à jour à 08h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un soldat ukrainien dans une tranchée creusée par l’armée russe, dans une zone de Kherson reprise par l’armée ukrainienne, le 12 octobre 2022.  LEO CORREA / AP                 Un tel aveu est des plus rare en temps de guerre. Par la voix du général Sergueï Sourovikine, mardi 18 octobre, Moscou a reconnu que son armée rencontrait de sérieuses difficultés face à la contre-offensive ukrainienne dans le sud et l’est du pays.            « La situation dans la zone de l’“opération militaire spéciale” peut être qualifiée de tendue. L’ennemi n’abandonne pas ses tentatives d’attaques sur les positions des troupes russes », a déclaré le général en charge des opérations en Ukraine depuis dix jours. « Le régime ukrainien cherche à percer notre défense » en réunissant « toutes ses réserves » pour la contre-offensive, et la situation est notamment « très difficile » à Kherson (Sud), a précisé Sergueï Sourovikine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sourovikine, un général russe sans états d’âme aux commandes de la guerre en Ukraine                   Capitale de la région éponyme occupée par la Russie depuis le printemps et annexée en septembre, la ville est actuellement la cible de frappes ukrainiennes visant ses « infrastructures sociales, économiques et industrielles », selon le général russe. Ces bombardements entraînent des perturbations de l’approvisionnement en électricité, en eau et en nourriture, qui constituent une « menace directe pour la vie des habitants ». Ce qui justifie, aux yeux de Sergueï Sourovikine, le fait que « l’armée russe va assurer avant tout l’évacuation sécurisée de la population ».                 « Les actions ultérieures concernant la ville de Kherson elle-même vont dépendre de la situation militaire », a-t-il ajouté, disant sans autre précision « ne pas exclure une prise de décision très difficile ».            Pour sa part, le dirigeant installé dans la région de Kherson par Moscou, Vladimir Saldo, a annoncé une évacuation des habitants de plusieurs localités vers la rive gauche du fleuve Dniepr pour permettre à l’armée russe d’installer des « constructions défensives d’ampleur » face à une « vaste contre-offensive » préparée par les forces ukrainiennes.            Des bombardements ukrainiens en Russie            L’armée russe est de fait sur la défensive sur l’essentiel du front en Ukraine. Elle recule depuis septembre, aussi bien dans le nord que l’est et le sud du pays. La seule zone où elle progresse encore est celle de la ville de Bakhmout (Est), qu’elle tente de prendre aux Ukrainiens depuis l’été. En Russie même, l’armée ukrainienne a bombardé deux villages dans la région frontalière de Koursk, selon Moscou. Dans celle de Belgorod, également voisine de l’Ukraine, des tirs ukrainiens ont atteint une gare ferroviaire, faisant un blessé, selon le gouverneur local.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la théorie de la mise en scène, l’argument très stratégique des prorusses                   La Russie n’a pas pour autant perdu de son mordant puisqu’elle a encore bombardé, mardi, « le commandement militaire et les systèmes énergétiques de l’Ukraine », a annoncé le ministère russe de la défense, assurant que « toutes les cibles ont été touchées », grâce à des armes de précision et de longue portée non identifiées.                « Depuis le 10 octobre, 30 % des centrales électriques ukrainiennes ont été détruites, provoquant des pannes massives dans tout le pays », a reconnu le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a réitéré son refus de négocier avec son homologue russe, Vladimir Poutine. « La situation est maintenant critique », a ajouté un conseiller de la présidence, en demandant que toute l’Ukraine « se prépare » à de possibles « pannes d’électricité, d’eau et de chauffage ».            A l’approche de l’hiver, « 1 162 localités restent privées d’électricité », selon le service ukrainien des situations d’urgence. Lundi, déjà, des drones « kamikazes », ayant causé la mort d’au moins neuf personnes, avaient provoqué des coupures de courant dans trois régions.            L’Iran en ligne de mire            L’utilisation par Moscou de drones iraniens, selon Kiev, a par ailleurs été étayée mardi par l’état-major des forces ukrainiennes, affirmant que l’armée russe avait envoyé au cours « des dernières vingt-quatre heures » 43 drones « Shahed-136 de fabrication iranienne », dont « 38 ont été abattus par des soldats ukrainiens ». Cet « appel à l’aide » à l’Iran est « la reconnaissance par le Kremlin de sa faillite militaire et politique », a réagi dans la soirée le président Zelensky.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine                   « Nous n’avons pas de telles informations », a répondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, à la question d’un journaliste sur l’utilisation de drones iraniens Shahed-136 en Ukraine. « De la technologie russe est utilisée, avec des noms russes », a-t-il ajouté, alors que l’Iran a pour sa part répété n’avoir jamais « exporté d’armes vers aucune des parties en guerre ».                Dans le même temps, signe des tensions croissantes sur la scène internationale depuis le début de la guerre, le 24 février, le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, a suggéré une réduction de la présence diplomatique russe dans les pays occidentaux.            « Le plus important est qu’il n’y a pas de travail là-bas depuis que l’Europe a décidé de se fermer face à nous, de suspendre toute coopération économique » avec Moscou, a-t-il expliqué, disant vouloir donner la priorité à l’Asie et l’Afrique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/guerre-en-ukraine-moscou-admet-une-situation-tendue-sur-le-terrain-pour-son-armee_6146388_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou admet une situation \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb sur le terrain pour son arm\u00e9e","dateCreated":"2022-10-19T03:53:31+02:00","datePublished":"2022-10-19T03:53:31+02:00","dateModified":"2022-10-19T08:03:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a encore massivement frapp\u00e9, mardi, les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, tout en reconnaissant que ses propres troupes \u00e9taient en difficult\u00e9, en particulier \u00e0 Kherson, o\u00f9 Moscou entend faire \u00e9vacuer la population.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/631/0/6000/3000/1342/671/60/0/cf66749_b1b5ddc842054670a00079829758c83d-b1b5ddc842054670a00079829758c83d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-15">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le montant des travaux, constamment revu à la hausse ces dernières années, se chiffre désormais à 777 millions d’euros. Jugé pharaonique, le chantier suscite une vive polémique en ces temps d’appels à la sobriété.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Lettres de             A Berlin, vives critiques autour du projet d’extension de la chancellerie fédérale      Le montant des travaux, constamment revu à la hausse ces dernières années, se chiffre désormais à 777 millions d’euros. Jugé pharaonique, le chantier suscite une vive polémique en ces temps d’appels à la sobriété.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 00h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE BERLIN                         Le chancelier allemand Olaf Scholz et le premier ministre mongol Luvsannamsrai Oyun-Erdene sur le parvis de la chancellerie fédérale, à Berlin, le 14 octobre 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Berlin ne serait pas Berlin sans grand chantier controversé. Après les scandales qui ont jalonné la construction du nouvel aéroport, inauguré en 2020 avec huit ans de retard sur le calendrier prévu, après les polémiques suscitées par la création du Humboldt Forum, centre culturel ouvert en 2021 dans une réplique de l’ancien château des rois de Prusse, c’est un autre projet architectural qui fait débat ces temps-ci dans la capitale allemande : l’agrandissement de la chancellerie fédérale.          Inauguré en 2001, dix ans après le vote de la loi transférant de Bonn à Berlin les institutions de l’Allemagne réunifiée, son siège actuel ne compte que 460 places de travail, ce qui était suffisant à l’époque mais ne l’est plus aujourd’hui. Au fil des années, les effectifs de la chancellerie n’ont cessé d’augmenter : environ 750 personnes y sont actuellement rattachées, dont un tiers a ses bureaux ailleurs dans Berlin faute de place dans le bâtiment principal, célèbre pour son immense fenêtre ronde en forme de hublot qui lui a valu le surnom de « machine à laver fédérale ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chaos et déboires en série à l’aéroport de Berlin                 Afin de regrouper l’ensemble des personnels sur le même site, la chancellerie a donc décidé de s’agrandir. Elaboré par le cabinet d’Axel Schultes et Charlotte Frank, les architectes qui ont conçu l’édifice actuel, le projet d’extension comprend notamment un immeuble de six étages en forme de U abritant 400 bureaux, un héliport et quelques bâtiments annexes, le tout sur un terrain de 60 000 mètres carrés situé dans le prolongement de celui, à peu près de même taille, où se trouve l’actuelle chancellerie, de l’autre côté de la rivière Spree, un pont étant également prévu pour relier les deux ensembles.          Alors que le chantier doit commencer à la fin de l’année pour une livraison prévue en 2028, son montant fait l’objet d’une vive polémique. Lorsque le projet fut mis à l’étude, en 2018, il était évalué à 457 millions d’euros. Depuis, la facture n’a cessé d’être révisée à la hausse. Fin 2020, il était question de 600 millions d’euros. Le dernier devis, publié en septembre, chiffre désormais les travaux à 777 millions d’euros.          Forte réévaluation à la hausse du coût des travaux          Due à la montée des prix de la construction, eux-mêmes tirés vers le haut par la flambée du prix des matières premières, cette forte réévaluation à la hausse du coût des futurs travaux passe mal au moment où le gouvernement multiplie les appels à la sobriété, que l’inflation pèse sur le pouvoir d’achat des Allemands et que le pays s’apprête à entrer en récession.        Il vous reste 53.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/19/a-berlin-vives-critiques-autour-du-projet-d-extension-de-la-chancellerie-federale_6146384_3210.html"},"headline":"A Berlin, vives critiques autour du projet d\u2019extension de la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale","dateCreated":"2022-10-19T00:54:20+02:00","datePublished":"2022-10-19T00:54:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Allemagne","International","Lettres de"],"description":"Le montant des travaux, constamment revu \u00e0 la hausse ces derni\u00e8res ann\u00e9es, se chiffre d\u00e9sormais \u00e0 777\u00a0millions d\u2019euros. Jug\u00e9 pharaonique, le chantier suscite une vive pol\u00e9mique en ces temps d\u2019appels \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/360/0/5760/2880/1342/671/60/0/894ea57_5457110-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-16">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Moscou a bombardé plusieurs grandes villes, dont Kiev, Dnipro et Jytomyr. Les communes de Kharkiv et Mykolaïv ont aussi été visées. Quarante-cinq installations énergétiques et 180 bâtiments civils ont été touchés depuis le 10 octobre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                    Le point sur la situation à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 18 octobre                    Le contexte       Live  animé par Corentin Lesueur      Image de couverture :   LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »          Kiev a été visée, lundi matin, par des « attaques de drones kamikazes », présumés de fabrication iranienne, a signalé un conseiller de la présidence, Andriy Yermak, après une série d’explosions qui ont secoué le quartier Chevtchenkivsky. Outre la capitale, les environs de Kharkiv, de Soumy, de Donetsk, de Dnipro, de Kherson et de Mykolaïv ont été touchés. Des infrastructures cruciales dans trois régions, dont celle de Kiev, ont été atteintes, laissant des centaines de localités sans électricité.Selon Volodymyr Zelensky, « la situation sur la ligne de front n’a pas subi de changements significatifs » dimanche. « Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, où des combats extrêmement violents se poursuivent », a détaillé en soirée le président ukrainien.Dans un rapport publié mardi, la commission d’enquête sur l’Ukraine de l’ONU assure que « les forces armées russes sont responsables de la grande majorité des violations identifiées, y compris des crimes de guerre », en février et en mars, dans les régions de Kiev, de Tchernihiv, de Kharkiv et de Soumy.En Russie, le crash d’un avion militaire sur la commune d’Ieïsk, au bord de la mer d’Azov, a fait au moins quinze morts, dont trois enfants, et quarante-trois blessés lundi. Le bombardier SU-34 aurait subi une panne de moteur au décollage avant de s’écraser sur une zone résidentielle.Les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne (UE) ont discuté lundi à Luxembourg d’une hausse de l’aide militaire européenne et de la formation de quelque 15 000 soldats ukrainiens.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Mersin, le grand port turc transformé en plate-forme de commerce avec la Russie         Tribune. « L’idée que la France puisse être un médiateur dans le conflit ukrainien est une pure illusion »Décryptages. Le pétrole kazakh, manne sous surveillance russe         Décryptages. Russie : la fusillade qui a fait au moins onze tués sur une base militaire soulève des questions         Décryptages. A la télévision ukrainienne, le difficile équilibre entre censure militaire et expression du pluralisme         Critique. Mariupolis 2, sur Arte : un documentaire posthume hors norme de Mantas Kvedaravicius         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation à 14 heures         Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 18 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-19T05:19:00+00:00","coverageEndTime":"2022-10-19T05:19:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe dit vouloir  \u00ab\u00a0\u00e9vacuer\u00a0\u00bb la population de Kherson face \u00e0 l\u2019a...","description":"Moscou a bombard\u00e9 plusieurs grandes villes, dont Kiev, Dnipro et Jytomyr. Les communes de Kharkiv et Mykola\u00efv ont aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es. Quarante-cinq installations \u00e9nerg\u00e9tiques et 180\u00a0b\u00e2timents civils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s depuis le 10\u00a0octobre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : l’armée russe dit vouloir  « évacuer » la population de Kherson face à l’avancée des troupes ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Moscou a bombard\u00e9 plusieurs grandes villes, dont Kiev, Dnipro et Jytomyr. Les communes de Kharkiv et Mykola\u00efv ont aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es. Quarante-cinq installations \u00e9nerg\u00e9tiques et 180\u00a0b\u00e2timents civils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s depuis le 10\u00a0octobre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/3770/3016/1342/1073/3/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-10-19T05:19:00+00:00"
,"endDate":"2022-10-19T05:19:00+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct du jour en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-10-19T04:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-19T00:32:02+00:00","articleBody":"     Pour faire face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix du p\u00e9trole li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les Etats-Unis vont puiser 15\u00a0millions de barils suppl\u00e9mentaires dans leurs r\u00e9serves strat\u00e9giques, a fait savoir, mardi, un responsable gouvernemental.          Cette nouvelle ponction, qui sera r\u00e9alis\u00e9e en d\u00e9cembre, constitue la derni\u00e8re tranche du programme annonc\u00e9 au printemps par Joe Biden, qui pr\u00e9voyait de lib\u00e9rer 180\u00a0millions de barils au total          La nouvelle de cette utilisation suppl\u00e9mentaire, rapport\u00e9e par plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains mardi dans la journ\u00e9e, avait suffi \u00e0 faire d\u00e9crocher les cours du brut. Le prix du baril de West Texas Intermediate (WTI), vari\u00e9t\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence am\u00e9ricaine, pour livraison en novembre, a ainsi chut\u00e9 de 3,08\u00a0%, pour finir \u00e0 82,82\u00a0dollars.          Joe Biden n\u2019exclut pas de puiser encore davantage dans les r\u00e9serves am\u00e9ricaines. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident a demand\u00e9 au minist\u00e8re de l\u2019Energie de se tenir pr\u00eat \u00e0 vendre davantage de [p\u00e9trole tir\u00e9 des r\u00e9serves] cet hiver si n\u00e9cessaire, du fait de la Russie ou d\u2019autres actions qui perturberaient le march\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le responsable \u00e0 des journalistes.          Parall\u00e8lement, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9voit de mettre en place un m\u00e9canisme de nature \u00e0 reconstituer, \u00e0 long terme, les r\u00e9serves strat\u00e9giques. Le gouvernement am\u00e9ricain se mettra \u00e0 racheter du brut lorsque le cours du WTI descendra dans une fourchette comprise entre 67 et 72\u00a0dollars. L\u2019administration pr\u00e9voit de n\u00e9gocier des contrats de rachat \u00e0 prix convenu \u00e0 l\u2019avance, moyennant un processus d\u2019ench\u00e8res, ce qui limitera les al\u00e9as li\u00e9s \u00e0 la volatilit\u00e9 des cours, selon le responsable.          Depuis d\u00e9but septembre\u00a02021, les Etats-Unis ont extrait plus de 212\u00a0millions de barils des r\u00e9serves strat\u00e9giques, qui sont au plus bas depuis juin\u00a01984. Le pr\u00e9sident en appelle \u00e9galement aux compagnies p\u00e9troli\u00e8res afin qu\u2019elles \u00ab\u00a0r\u00e9percutent imm\u00e9diatement la baisse des prix de l\u2019\u00e9nergie aux clients\u00a0\u00bb, selon le responsable. \u00ab\u00a0Maintenir des prix \u00e9lev\u00e9s quand les co\u00fbts chutent est inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont puiser 15\u00a0millions de barils suppl\u00e9mentaires de p\u00e9trole dans leurs r\u00e9serves","dateModified":"2022-10-19T00:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-19T00:07:52+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Washington, mardi, le ministre estonien de la d\u00e9fense Hanno Pevkur a pr\u00e9dit un long conflit, et a exhort\u00e9 l\u2019Occident \u00e0 se tenir aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019ils parviennent \u00e0 la victoire pour \u00ab\u00a0le monde libre\u00a0\u00bb.          Alors que la Russie s\u2019est tourn\u00e9e vers l\u2019utilisation de drones kamikazes, suppos\u00e9ment achet\u00e9s \u00e0 l\u2019Iran, M.\u00a0Pevkur a affirm\u00e9 avoir appris que l\u2019arsenal russe s\u2019\u00e9tait r\u00e9duit au point de voir les forces russes utiliser le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S-300 comme d\u2019ordinaires missiles, et que certains obus russes explosaient avant m\u00eame d\u2019atteindre leur cible, en raison de leur anciennet\u00e9.          \u00ab\u00a0Le consensus, plus ou moins, est que cela prendra deux \u00e0 quatre ann\u00e9es \u00e0 la Russie pour restaurer certaines capacit\u00e9s ou m\u00eame des capacit\u00e9s similaires \u00e0 ce qu\u2019elle poss\u00e9dait\u00a0\u00bb avant la guerre, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une table ronde devant la presse.          Selon lui, les sanctions occidentales ont particuli\u00e8rement affect\u00e9 la production d\u2019avions et la maintenance d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res en privant la Russie d\u2019\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s. \u00ab\u00a0Quand nous pouvons trouver de nouveaux moyens d\u2019affecter la Russie avec les sanctions, bien s\u00fbr nous devons le faire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hanno Pevkur, qui venait de rencontrer son homologue du Pentagone.          Le ministre estonien a averti, devant les journalistes, que Moscou avait toujours la capacit\u00e9 de mener des attaques, y compris sur des membres de l\u2019OTAN tels que l\u2019Estonie. Il a cependant minimis\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019une frappe nucl\u00e9aire, une option brandie par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine lors de son annonce de l\u2019annexion de territoires ukrainiens.          La Russie a d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0provoqu\u00e9 la peur en Ukraine\u00a0\u00bb avec ses attaques conventionnelles, a soulign\u00e9 M. Pevkur, affirmant qu\u2019il ne voyait pas de \u00ab\u00a0valeur ajout\u00e9e, positive pour la Russie\u00a0\u00bb \u00e0 une frappe nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Ils perdraient leurs soutiens silencieux comme la Chine ou d\u2019autres \u00e0 cause de cela\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie plaide pour une pression continue sur la Russie dont les moyens militaires sont affect\u00e9s","dateModified":"2022-10-19T00:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T22:47:36+00:00","articleBody":"     L\u2019avertissement est sign\u00e9 Kevin McCarthy. Le chef des r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants a pr\u00e9venu que son parti serait vigilant et pourrait r\u00e9duire s\u00e9rieusement l\u2019aide financi\u00e8re fournie par Washington \u00e0 l\u2019Ukraine, s\u2019il remporte, comme les sondages le pr\u00e9disent, la majorit\u00e9 des si\u00e8ges de la chambre brasse aux \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi-mandat en novembre.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on va se retrouver en r\u00e9cession et on ne va pas \u00e9crire de ch\u00e8que en blanc \u00e0 l\u2019Ukraine. Ce n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. McCarthy au site d\u2019informations politiques Punchbowl News, alors que le financement am\u00e9ricain pour la d\u00e9fense ukrainienne est jusqu\u2019ici largement consensuel.          Si les r\u00e9publicains emportent la majorit\u00e9 des si\u00e8ges de repr\u00e9sentants, cet \u00e9lu californien esp\u00e8re d\u00e9tr\u00f4ner la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi \u00e0 la t\u00eate de la Chambre, ce qui ferait de lui le troisi\u00e8me personnage de l\u2019Etat am\u00e9ricain, apr\u00e8s le pr\u00e9sident Joe Biden et la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harris.          M.\u00a0McCarthy a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il esp\u00e9rait que les \u00e9lecteurs puniraient les d\u00e9mocrates en novembre pour avoir n\u00e9glig\u00e9 les priorit\u00e9s nationales am\u00e9ricaines, comme l\u2019immigration. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine, c\u2019est important, mais en m\u00eame temps \u00e7a ne peut pas \u00eatre la seule chose qu\u2019ils fassent et \u00e7a ne peut pas \u00eatre un ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gouvernement de Joe Biden a d\u00e9bloqu\u00e9 17,6\u00a0milliards de dollars d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, avec l\u2019accord des deux partis au Congr\u00e8s, bien qu\u2019une partie de l\u2019aide droite des r\u00e9publicains ait protest\u00e9.          Les d\u00e9mocrates ont vertement critiqu\u00e9 les propos de M. McCarthy. \u00ab\u00a0R\u00e9duire l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine au milieu de la plus grave guerre en Europe depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale montre \u00e0 quel point McCarthy serait incomp\u00e9tent comme pr\u00e9sident de la Chambre\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Ben Rhodes, un ancien conseiller en politique \u00e9trang\u00e8re de Barack Obama.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les R\u00e9publicains ne signeront pas de \u00ab\u00a0ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019ils deviennent majoritai...","dateModified":"2022-10-18T22:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T19:46:16+00:00","articleBody":"     Les drones iraniens, utilis\u00e9s massivement ces derniers jours par Moscou pour frapper des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, sont un symbole de la \u00ab\u00a0faillite militaire et politique\u00a0\u00bb des troupes russes, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne.          \u00ab\u00a0Pendant des d\u00e9cennies, [les Russes] ont d\u00e9pens\u00e9 des milliards de dollars pour leur complexe militaro-industriel, et ils ont fini par s\u2019incliner devant T\u00e9h\u00e9ran pour obtenir des drones et des missiles plut\u00f4t basiques\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Strat\u00e9giquement, cela ne les aidera pas de toute fa\u00e7on\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les drones iraniens utilis\u00e9s par Moscou sont un symbole de sa \u00ab\u00a0faillite militaire et politique\u00a0\u00bb, se...","dateModified":"2022-10-18T20:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T19:13:30+00:00","articleBody":"     Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, 30\u00a0% des centrales \u00e9lectriques du pays ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par la Russie.             Lire aussi :   En Ukraine, les bombardements russes touchent s\u00e9v\u00e8rement les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe dit vouloir  \u00ab\u00a0\u00e9vacuer\u00a0\u00bb la population de Kherson face \u00e0 l\u2019a...","dateModified":"2022-10-18T19:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T18:51:56+00:00","articleBody":"     Kiev a d\u00e9nonc\u00e9 mardi \u00ab\u00a0l\u2019inaction\u00a0\u00bb du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) pour aider ses soldats prisonniers des Russes auxquels l\u2019organisation internationale n\u2019a pas encore pu rendre visite. \u00ab\u00a0Malheureusement, \u00e0 chaque discussion, nous constatons que l\u2019inaction du CICR a conduit \u00e0 ce que nos prisonniers de guerre et otages civils soient quotidiennement tortur\u00e9s par la faim, par des \u00e9lectrocutions\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence.          Selon lui, le CICR ne remplit pas son mandat, qui pr\u00e9voit la visite de prisonniers militaires et civils dans les zones de conflit. Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine attend et exige de la part du CICR la d\u00e9termination ad\u00e9quate pour obtenir l\u2019acc\u00e8s aux prisonniers ukrainiens \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb. Les conditions sanitaires dans la prison d\u2019Olenivka, ville situ\u00e9e dans la partie occup\u00e9e par les Russes de la r\u00e9gion de Donetsk (Est), ont \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9nonc\u00e9es par l\u2019ONU, et Kiev a demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019une \u00e9quipe du CICR se rende sur place.          Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, le CICR a dit \u00ab\u00a0partager la frustration\u00a0\u00bb de Kiev. \u00ab\u00a0Nous savons que derri\u00e8re cela se cache l\u2019angoisse des familles de ne pas conna\u00eetre le sort de leurs proches\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du CICR. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9it\u00e9rons que nous ne cesserons jamais d\u2019exiger l\u2019acc\u00e8s \u00e0 tous les prisonniers de guerre tant que nous ne pourrons pas les voir \u00e0 plusieurs reprises, o\u00f9 qu\u2019ils soient d\u00e9tenus\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.          Vendredi dernier, le CICR avait r\u00e9clam\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00ab\u00a0imm\u00e9diat et sans entrave\u00a0\u00bb aux milliers de prisonniers de guerre du conflit en Ukraine, auxquels il n\u2019a pas encore pu rendre visite. Le porte-parole du CICR Ewan Watson avait r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que leurs \u00ab\u00a0\u00e9quipes sur le terrain [\u00e9taient] pr\u00eates\u00a0\u00bb \u00e0 se rendre \u00e0 la prison d\u2019Olenivka, mais il avait aussi refus\u00e9 de dire si Kiev et Moscou collaboraient plus activement avec l\u2019organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019inaction\u00a0\u00bb de la Croix-Rouge pour les prisonniers ukrainiens","dateModified":"2022-10-18T19:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T18:40:41+00:00","articleBody":"     Vladimir Saldo, chef install\u00e9 par la Russie de l\u2019administration de la r\u00e9gion de Kherson, a confirm\u00e9 qu\u2019une \u00e9vacuation de civils \u00e9tait envisag\u00e9e. Dans un message vid\u00e9o, le responsable pr\u00e9cise que les habitants de quatre villes vont \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s vers la rive gauche du fleuve Dniepr.          Dans le m\u00eame temps, le g\u00e9n\u00e9ral\u00a0Sergue\u00ef\u00a0Sourovikine, charg\u00e9 des op\u00e9rations russes en Ukraine depuis dix jours, a d\u00e9crit la situation comme \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson \u2013 capitale de la r\u00e9gion du m\u00eame nom occup\u00e9e militairement par la Russie depuis le printemps et annex\u00e9e en septembre dans le Sud ukrainien \u2013, en raison des frappes ukrainiennes visant \u00ab\u00a0les infrastructures sociales, \u00e9conomiques et industrielles\u00a0\u00bb de la ville. Parmi les sites endommag\u00e9s figureraient notamment le barrage de la centrale \u00e9lectrique de Kakhovka et le pont Antonovski, qui relie les rives nord et sud du fleuve Dniepr.          Ces frappes entra\u00eenent des perturbations de l\u2019approvisionnement de Kherson en \u00e9lectricit\u00e9, en eau et en nourriture, a pr\u00e9cis\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0menace directe pour la vie des habitants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe va assurer avant tout l\u2019\u00e9vacuation s\u00e9curis\u00e9e de la population\u00a0\u00bb, a-t-il annonc\u00e9.          \u00ab\u00a0Les actions ult\u00e9rieures concernant la ville de Kherson elle-m\u00eame vont d\u00e9pendre de la situation militaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral russe, qui pr\u00f4ne \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server le maximum de vies dans la population civile et de militaires russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson\u00a0: des transferts d\u2019habitants de quatre villes envisag\u00e9s ","dateModified":"2022-10-18T19:03:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T18:07:45+00:00","articleBody":"           Des fleurs d\u00e9pos\u00e9es mardi 18 octobre en hommage \u00e0 des victimes du crash d\u2019un avion, la veille, \u00e0 Ie\u00efsk, en Russie. STRINGER \/ AFP STRINGER \/ AFP                 L\u2019immeuble percut\u00e9 par un avion de chasse SU-34, o\u00f9 au moins quinze personnes sont mortes, mardi 18 octobre, \u00e0 Ie\u00efsk, en Russie. STRINGER \/ AFP STRINGER \/ AFP                 Les d\u00e9bris du SU-34, mardi 18 octobre, \u00e0 Ie\u00efsk, en Russie. Les autorit\u00e9s russes font \u00e9tat d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9faut technique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019origine de l\u2019accident. STRINGER \/ AFP STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/a9e0377_5491513-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ie\u00efsk, en Russie, au lendemain du crash d\u2019un bombardier russe","dateModified":"2022-10-18T18:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T17:57:58+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer la population de la ville de Kherson, capitale de la r\u00e9gion du m\u00eame nom annex\u00e9e par la Russie dans le Sud ukrainien, face \u00e0 une contre-offensive de Kiev, a annonc\u00e9 mardi le commandant des forces russes en Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe va assurer avant tout l\u2019\u00e9vacuation s\u00e9curis\u00e9e de la population\u00a0\u00bb de Kherson, o\u00f9 les frappes ukrainiennes visant les infrastructures civiles \u00ab\u00a0cr\u00e9ent une menace directe pour la vie des habitants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe Rossia\u00a024, soulignant que la situation en ville \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          Le responsable militaire a aussi qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb la situation de ses troupes, apr\u00e8s plusieurs revers marquants dans l\u2019Est et le Sud. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi n\u2019abandonne pas ses tentatives d\u2019attaques sur les positions des troupes russes\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine, charg\u00e9 des op\u00e9rations en Ukraine depuis dix jours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer la population de Kherson","dateModified":"2022-10-18T18:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T17:08:00+00:00","articleBody":"     Dans un rapport publi\u00e9 mardi, la commission d\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine fait part de \u00ab\u00a0motifs raisonnables de conclure qu\u2019un \u00e9ventail de crimes de guerre, de violations des droits de l\u2019homme et du droit international humanitaire ont \u00e9t\u00e9 commis\u00a0\u00bb. Ses investigations portaient sur des \u00e9v\u00e9nements survenus dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy, en f\u00e9vrier et en mars\u00a02022.          \u00ab\u00a0L\u2019impact de ces violations sur la population civile en Ukraine est immense.\u00a0Les pertes de vie se comptent par milliers.\u00a0La destruction des infrastructures est d\u00e9vastatrice\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la Commission, Erik Mose. Son \u00e9quipe a document\u00e9 l\u2019usage d\u2019armes explosives \u00ab\u00a0sans discernement dans des zones peupl\u00e9es attaqu\u00e9es par les forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb, ainsi que l\u2019attaque de \u00ab\u00a0civils tentant de fuir\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes sont responsables de la grande majorit\u00e9 des violations identifi\u00e9es, y compris des crimes de guerre\u00a0\u00bb, conclut la commission, estimant que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont \u00e9galement commis des violations du droit international humanitaire dans certains cas, dont deux incidents qualifi\u00e9s de crimes de guerre\u00a0\u00bb.          Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, le rapport cite \u00ab\u00a0des sch\u00e9mas d\u2019ex\u00e9cutions sommaires, de s\u00e9questration, de torture, de mauvais traitements, de viols et d\u2019autres violences sexuelles\u00a0\u00bb, commis dans les zones occup\u00e9es par les forces arm\u00e9es russes.\u00a0Des cas d\u2019expulsions ill\u00e9gales vers la Russie et de disparitions sont aussi mentionn\u00e9s.          La commission assure qu\u2019elle \u00ab\u00a0s\u2019efforcera de contribuer \u00e0 l\u2019identification des responsables\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir enqu\u00eat\u00e9 dans 27 villes et interrog\u00e9 191 victimes et t\u00e9moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La commission d\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONU documente des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T17:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T16:49:41+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN s\u2019appr\u00eate \u00e0 livrer des centaines de brouilleurs de signal \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 contrer la menace que constituent les drones.\u00a0S\u2019exprimant \u00e0 distance lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Berlin, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens\u00a0Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 que les syst\u00e8mes \u00ab\u00a0les aideront \u00e0 faire face \u00e0 cette menace sp\u00e9cifique des drones, y compris, bien s\u00fbr, les drones de fabrication iranienne, qui causent maintenant beaucoup de ravages et de souffrances\u00a0\u00bb.          Le chef du renseignement militaire de Kiev, Kyrylo Boudanov, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mardi que l\u2019Iran avait fourni \u00e0 la Russie un premier lot de 1\u00a0750 drones Shahed, et que Moscou avait pass\u00e9 d\u2019autres commandes. Depuis une dizaine de jours, plus de 100\u00a0drones autodestructeurs de fabrication iranienne ont percut\u00e9 des centrales \u00e9lectriques, des stations d\u2019\u00e9puration, des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, des ponts et d\u2019autres cibles dans les zones urbaines, a list\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre les drones, l\u2019OTAN va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des brouilleurs de signal","dateModified":"2022-10-18T16:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T16:35:21+00:00","articleBody":"     C\u2019est ce qu\u2019a consid\u00e9r\u00e9 mardi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, annon\u00e7ant que Moscou allait d\u00e9sormais se concentrer sur l\u2019Asie et l\u2019Afrique.          \u00ab\u00a0Cela n\u2019a aucun sens, et il n\u2019y a aucune envie, naturellement, de garder la m\u00eame pr\u00e9sence dans les pays occidentaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov, lors d\u2019une rencontre avec des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s r\u00e9cemment embauch\u00e9s par le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Les pays du tiers-monde, en Asie comme en Afrique, ont besoin au contraire d\u2019une attention suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne voit \u00ab\u00a0aucun sens\u00a0\u00bb \u00e0 garder la m\u00eame pr\u00e9sence diplomatique en Occident","dateModified":"2022-10-18T16:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T16:15:04+00:00","articleBody":"     Deux premiers convois de v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat d\u2019infanterie (VBCI) sont partis mardi matin du camp militaire de Mourmelon-le-Grand (Marne) en direction de la Roumanie. Un d\u00e9ploiement dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration Aigle, qui vise \u00e0 renforcer dans la dur\u00e9e la d\u00e9fense du flanc oriental de l\u2019OTAN.          Des chars Leclerc doivent \u00e9galement rejoindre lors des prochains jours la base militaire de Cincu, dans le centre du pays, afin de renforcer cette mission sous commandement fran\u00e7ais, lanc\u00e9e le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 en r\u00e9action aux frappes russes en Ukraine. \u00ab\u00a0La France honore ses engagements au profit de l\u2019OTAN et de nos partenaires\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral de division Fran\u00e7ois Goguenheim, \u00e0 la t\u00eate du poste de commandement terre Europe continentale \u00e0 Lille.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu d\u2019op\u00e9ration logistique de cette importance en Europe depuis [l\u2019op\u00e9ration] Daguet\u00a0\u00bb \u2013 nom donn\u00e9 \u00e0 la participation fran\u00e7aise \u00e0 la coalition internationale form\u00e9e apr\u00e8s l\u2019invasion du Koweit par l\u2019Irak au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 \u2013, a-t-il ajout\u00e9. Une dizaine de convois doivent progressivement quitter Mourmelon pour la Roumanie, transportant sur plus de 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 travers l\u2019Europe une dizaine de chars Leclerc, ainsi qu\u2019une vingtaine de v\u00e9hicules blind\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9part de blind\u00e9s fran\u00e7ais vers la Roumanie","dateModified":"2022-10-18T16:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T15:58:29+00:00","articleBody":"     Quinze personnes sont mortes apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire russe \u00e0 Ie\u00efsk, une ville du sud-ouest de la Russie. Les enqu\u00eateurs ont dit mardi qu\u2019ils privil\u00e9gient la piste d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9faut technique\u00a0\u00bb sur l\u2019appareil, un Soukho\u00ef Su-34, pour expliquer l\u2019accident survenu la veille dans cette cit\u00e9 de 90\u00a0000 habitants, situ\u00e9e en face du port ukrainien de Marioupol, d\u00e9vast\u00e9 par les forces russes au d\u00e9but du conflit.          Anna Minkova, vice-gouverneure de la r\u00e9gion russe de Krasnodar, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que quarante-trois personnes, dont neuf enfants, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans la catastrophe. Parmi elles, vingt-cinq se trouvent encore \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, dont trois dans un \u00e9tat critique. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0pr\u00e9sente ses plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances aux familles qui ont perdu leurs proches dans cette catastrophe\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.                Les services d\u2019urgence le 18 cotobre sur le site du crash du Soukho\u00ef Su-34, \u00e0 Ie\u00efsk, en Russie. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/4771ca1_2388cdcf72e0473eaa73390804fa50f4-2388cdcf72e0473eaa73390804fa50f4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crash d\u2019avion en Russie\u00a0: le bilan passe \u00e0 quinze morts","dateModified":"2022-10-18T16:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T15:29:08+00:00","articleBody":"     Le Parlement estonien a condamn\u00e9 mardi les annexions de territoires ukrainiens par Moscou et qualifi\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0r\u00e9gime terroriste\u00a0\u00bb. La d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par 88 d\u00e9put\u00e9s de la chambre, qui compte 101 si\u00e8ges. Dix d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient absents, et trois se sont abstenus. Le Parlement estonien \u00ab\u00a0d\u00e9clare la Russie comme r\u00e9gime terroriste et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie comme pays qui soutient le terrorisme\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime [du pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, avec ses menaces d\u2019attaque nucl\u00e9aire, a fait de la Russie le plus grand danger pour la paix en Europe et dans le monde entier\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. Cette prise de position r\u00e9pond \u00e0 des appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le Parlement d\u2019un autre pays balte, la Lettonie, a d\u00e9clar\u00e9 la Russie \u00ab\u00a0Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb en ao\u00fbt, accusant Moscou de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide cibl\u00e9 contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 au cours du mois dernier qu\u2019il n\u2019utiliserait pas ces termes, jugeant qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0pas la voie la plus efficace ou la plus solide pour aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement estonien qualifie la Russie de \u00ab\u00a0r\u00e9gime terroriste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T16:12:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T15:00:07+00:00","articleBody":"     Reuters affirme que l\u2019Iran s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 la Russie des missiles sol-sol et des drones en plus grand nombre, citant deux hauts responsables et deux diplomates iraniens. Selon l\u2019agence de presse, un accord a \u00e9t\u00e9 conclu le 6\u00a0octobre lors d\u2019une visite \u00e0 Moscou du premier vice-pr\u00e9sident iranien, Mohammad Mokhber, de deux hauts responsables des gardiens de la r\u00e9volution et d\u2019un responsable du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 nationale.          \u00ab\u00a0Les Russes ont demand\u00e9 plus de drones et des missiles balistiques iraniens dot\u00e9s d\u2019une pr\u00e9cision am\u00e9lior\u00e9e, notamment des missiles Fateh et Zolfaghar\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019un des diplomates iraniens. Un responsable occidental inform\u00e9 du dossier a confirm\u00e9 aupr\u00e8s de Reuters ces informations, expliquant qu\u2019un accord avait \u00e9t\u00e9 conclu entre l\u2019Iran et la Russie quant \u00e0 la fourniture de missiles balistiques sol-sol de courte port\u00e9e, dont des Zolfaghar.          Le diplomate iranien a r\u00e9fut\u00e9 des affirmations de responsables occidentaux selon lesquelles ces livraisons enfreindraient une r\u00e9solution adopt\u00e9e en\u00a02015 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019endroit o\u00f9 ils sont utilis\u00e9s n\u2019est pas le probl\u00e8me du vendeur. Nous ne prenons pas parti dans la crise de l\u2019Ukraine comme le fait l\u2019Occident. Nous souhaitons une issue \u00e0 la crise par la voie diplomatique.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a fait \u00e9tat au cours des derni\u00e8res semaines d\u2019une multiplication des attaques russes utilisant des drones de fabrication iranienne Shahed-136. L\u2019Iran a toujours ni\u00e9 fournir ces engins \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran va livrer des missiles et plus de drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-10-18T15:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T14:54:06+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien du d\u00e9veloppement des communaut\u00e9s et des territoires, Oleksi Tchernychov, a d\u00e9clar\u00e9 que les attaques russes avaient endommag\u00e9 plus de 400 infrastructures \u00e0 travers l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la semaine derni\u00e8re.          Selon le haut responsable, 45 installations \u00e9nerg\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es depuis le 10\u00a0octobre, ainsi que plus de 180 b\u00e2timents civils. \u00ab\u00a0De telles actions terroristes de l\u2019agresseur nous mobilisent et nous endurcissent encore plus\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quarante-cinq installations \u00e9nerg\u00e9tiques et 180 b\u00e2timents civils touch\u00e9s depuis le 10\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-18T15:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T14:31:31+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019agence allemande de cybers\u00e9curit\u00e9, Arne Sch\u00f6nbohm, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions avec effet imm\u00e9diat, a annonc\u00e9 mardi un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Le quinquag\u00e9naire se trouvait sur la sellette depuis que plusieurs organes de presse avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sa proximit\u00e9 avec une association de conseil en cybers\u00e9curit\u00e9, elle-m\u00eame soup\u00e7onn\u00e9e de contacts avec des services de renseignement russes.          \u00ab\u00a0Les all\u00e9gations bien connues et largement discut\u00e9es dans les m\u00e9dias ont d\u00e9finitivement endommag\u00e9 la confiance n\u00e9cessaire du public en la neutralit\u00e9 et l\u2019impartialit\u00e9\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident de la plus importante autorit\u00e9 de cybers\u00e9curit\u00e9 d\u2019Allemagne, s\u2019est justifi\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Cela est d\u2019autant plus vrai dans la situation de crise actuelle concernant la guerre hybride russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ce limogeage intervient au moment o\u00f9 l\u2019Allemagne est sur le qui-vive face \u00e0 d\u2019\u00e9ventuels actes de malveillance de Moscou. Apr\u00e8s les fuites dans les gazoducs Nord Stream 1 et 2, construits pour acheminer le gaz russe en Europe, le pays a subi le 8\u00a0octobre dernier un sabotage ferroviaire de grande ampleur, pour lequel certains ont \u00e9voqu\u00e9 la piste russe dans le contexte de la guerre en Ukraine.             Lire aussi :     En Allemagne, \u00ab\u00a0M.\u00a0Cybers\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb soup\u00e7onn\u00e9 de collusion avec la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin limoge le chef de son agence de cybers\u00e9curit\u00e9 pour ses liens pr\u00e9sum\u00e9s avec la Russie","dateModified":"2022-10-18T14:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T14:12:51+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 mardi qu\u2019une \u00ab\u00a0note officielle\u00a0\u00bb serait prochainement envoy\u00e9e par Kiev \u00e0 Isra\u00ebl pour r\u00e9clamer la fourniture de \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t mardi, selon le quotidien Haaretz, le ministre de la justice isra\u00e9lien, Gideon Saar, a cependant d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la radio nationale Army Radio\u00a0: \u00ab\u00a0Notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine n\u2019inclut pas les syst\u00e8mes d\u2019armes et les armements \u2013 et il n\u2019y a aucun changement \u00e0 cette position.\u00a0\u00bb          L\u2019autorit\u00e9 isra\u00e9lienne a jusqu\u2019ici limit\u00e9 sa coop\u00e9ration avec l\u2019Ukraine \u00e0 de l\u2019aide humanitaire et \u00e0 des livraisons de mat\u00e9riel non l\u00e9tal afin de m\u00e9nager sa relation avec Moscou.          Lundi, l\u2019ancien pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Dmitri Medvedev, a mis en garde Isra\u00ebl contre des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Isra\u00ebl semble s\u2019appr\u00eater \u00e0 livrer des armes au r\u00e9gime de Kiev. C\u2019est une mesure tr\u00e8s imprudente. Elle d\u00e9truira toutes les relations inter\u00e9tatiques entre nos pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 Isra\u00ebl de lui fournir des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T14:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T13:42:54+00:00","articleBody":"     Plus de 1\u00a0100 localit\u00e9s sont toujours priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine apr\u00e8s les frappes russes des dix derniers jours qui ont notamment vis\u00e9 des infrastructures critiques, a annonc\u00e9 mardi le service ukrainien des situations d\u2019urgence. Depuis le 7\u00a0octobre, jusqu\u2019\u00e0 4\u00a0000 communes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des coupures de courant.          Plus t\u00f4t mardi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9plor\u00e9 la destruction de \u00ab\u00a030\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La situation est critique maintenant dans tout le pays, car nos r\u00e9gions sont d\u00e9pendantes les unes des autres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, demandant \u00ab\u00a0que tout le pays se pr\u00e9pare \u00e0 ce qu\u2019il puisse y avoir des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Plus de 1\u00a0100 localit\u00e9s ukrainiennes toujours sans \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-18T13:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#698001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T13:30:06+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 qu\u2019il soumettait une proposition au pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky pour couper les relations diplomatiques avec l\u2019Iran. T\u00e9h\u00e9ran est accus\u00e9 par Kiev de fournir \u00e0 la Russie les drones qui ont attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine ces derniers jours et fait plusieurs morts.          M.\u00a0Kuleba a \u00e9galement appel\u00e9 les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 imposer des sanctions \u00e0 l\u2019Iran pour avoir aid\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0semer la terreur contre les Ukrainiens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si les preuves sont r\u00e9unies, je ne crois pas que nous rencontrerons la moindre difficult\u00e9 pour adopter des mesures\u00a0\u00bb, avait r\u00e9pondu lundi Josep Borrell, chef de la diplomatie europ\u00e9enne. T\u00e9h\u00e9ran, de son c\u00f4t\u00e9, jure n\u2019avoir \u00ab\u00a0export\u00e9 d\u2019armes vers aucune des parties en guerre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky invit\u00e9 par un ministre \u00e0 rompre les liens diplomatiques avec l\u2019Iran","dateModified":"2022-10-18T13:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T13:05:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter du versement d\u2019une nouvelle aide de 2\u00a0milliards d\u2019euros par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Il s\u2019agit de la premi\u00e8re tranche d\u2019une \u00ab\u00a0assistance macrofinanci\u00e8re\u00a0\u00bb de 5\u00a0milliards d\u2019euros, approuv\u00e9e par le Conseil de l\u2019UE fin septembre. Cette aide prend la forme de pr\u00eats \u00e0 long terme, assortis de \u00ab\u00a0conditions tr\u00e8s favorables\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but du conflit, 9\u00a0milliards d\u2019euros de fonds ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s par les Vingt-Sept \u00e0 Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne a vers\u00e9 2 milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-18T13:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T12:00:01+00:00","articleBody":"      De nouvelles frappes russes ont touch\u00e9 mardi des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, dont la capitale, Kiev. \u00ab\u00a0Depuis le 10\u00a0octobre, 30\u00a0% des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant des pannes massives dans tout le pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Volodymyr Zelensky sur Twitter, r\u00e9it\u00e9rant son refus de n\u00e9gocier avec son homologue russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0La situation est critique maintenant dans tout le pays, car nos r\u00e9gions sont d\u00e9pendantes les unes des autres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.          Vers 12\u00a0heures, heure de Paris, ces attaques avaient fait au moins un mort \u00e0 Mykola\u00efv (Sud) et deux \u00e0 Kiev, selon les autorit\u00e9s, et touch\u00e9 des dizaines de villes et villages du pays. Des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9taient signal\u00e9es dans la capitale et dans d\u2019autres r\u00e9gions.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 mardi avoir repris un village dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, une premi\u00e8re depuis qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9e en septembre de cette zone par une contre-offensive ukrainienne.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a accus\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud), la plus grande d\u2019Europe, qu\u2019elle occupe depuis mars.          \u00ab\u00a0Sur les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, l\u2019ennemi a lanc\u00e9 dix attaques de missiles et 58 attaques a\u00e9riennes, et effectu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 60 tirs de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 mardi l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Ce dernier a \u00e9galement fait \u00e9tat de l\u2019envoi par l\u2019arm\u00e9e russe de 43 drones \u00ab\u00a0Shahed-136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a038 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, et revendiqu\u00e9 \u00ab\u00a022 frappes\u00a0\u00bb men\u00e9es lundi par l\u2019aviation ukrainienne, montrant une fois de plus que la Russie n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir sa supr\u00e9matie a\u00e9rienne.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la question d\u2019un journaliste sur l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0De la technologie russe est utilis\u00e9e, avec des noms russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kiev a demand\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019imposer davantage de sanctions \u00e0 l\u2019Iran, estimant que \u00ab\u00a0l\u2019Iran est responsable du meurtre d\u2019Ukrainiens\u00a0\u00bb. T\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses d\u00e9n\u00e9gations\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Iran n\u2019a export\u00e9 d\u2019armes vers aucune des parties en guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Nasser Kanani, le porte-parole de la diplomatie iranienne. Washington a menac\u00e9 de sanctionner les entreprises ou les Etats collaborant au programme de drones de l\u2019Iran apr\u00e8s les attaques de lundi.          La mobilisation partielle de centaines de milliers de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine n\u2019est pas achev\u00e9e \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb, de nombreuses r\u00e9gions ayant toutefois d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 le processus, a affirm\u00e9 le Kremlin, mardi.          Un tron\u00e7on d\u2019au moins 50 m\u00e8tres du gazoduc Nord Stream 1 est manquant \u00e0 la suite de son sabotage pr\u00e9sum\u00e9, fin septembre, en mer Baltique, selon de premi\u00e8res images sous-marines r\u00e9v\u00e9l\u00e9es mardi. Sur une vid\u00e9o publi\u00e9e par le quotidien su\u00e9dois Expressen, le gazoduc trou\u00e9 est visible pour la premi\u00e8re fois, avec des morceaux de m\u00e9tal d\u00e9chiquet\u00e9 par une explosion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-10-18T12:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T11:34:10+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a fustig\u00e9, mardi, l\u2019enqu\u00eate internationale men\u00e9e sur les fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2 construits pour acheminer le gaz russe en Europe, qui serait \u00ab\u00a0arrang\u00e9e\u00a0\u00bb pour accuser Moscou d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de leur sabotage. \u00ab\u00a0De ce qu\u2019on entend des d\u00e9clarations faites en Allemagne, en France ou au Danemark, cette enqu\u00eate est en train d\u2019\u00eatre arrang\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie, ce qui est absurde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          La Russie a accus\u00e9 les pays occidentaux d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions ayant provoqu\u00e9 ces fuites sur ces deux gazoducs, qui \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat au moment de l\u2019accident mais qui renfermaient encore du gaz. M.\u00a0Peskov a fait valoir, mardi, que \u00ab\u00a0la Russie ne ferait pas sauter son propre gazoduc\u00a0\u00bb. Moscou a demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 l\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par plusieurs pays frontaliers de Nord Stream. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons que regretter que l\u2019enqu\u00eate dans son ensemble se d\u00e9roule au sein d\u2019un groupe tr\u00e8s, tr\u00e8s restreint (\u2026) sans la participation de la Russie, qui est copropri\u00e9taire du gazoduc\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Peskov.          La Russie a ouvert sa propre enqu\u00eate sur les explosions, bien que n\u2019ayant pas la possibilit\u00e9 d\u2019investiguer sur le site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin critique l\u2019enqu\u00eate sur Nord Stream, \u00ab\u00a0arrang\u00e9e\u00a0\u00bb pour accuser Moscou","dateModified":"2022-10-18T12:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T11:18:31+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 mardi avoir repris un village dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, une premi\u00e8re depuis qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9e en septembre de cette zone par une contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0Lors d\u2019op\u00e9rations offensives, des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe ont captur\u00e9 la localit\u00e9 de Gorobivka\u00a0\u00bb, proche de la fronti\u00e8re avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans son rapport quotidien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit avoir repris un village dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-10-18T11:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T11:05:10+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 mardi avoir frapp\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine lors d\u2019une nouvelle s\u00e9rie de bombardements qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau dans plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont continu\u00e9 de frapper avec des armes a\u00e9riennes et maritimes de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e le commandement militaire et les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans son rapport quotidien, assurant que\u00a0\u00ab\u00a0toutes les cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe confirme avoir men\u00e9 des frappes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine","dateModified":"2022-10-18T12:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T10:57:13+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es mardi dans les bombardements russes qui ont vis\u00e9 des infrastructures essentielles \u00e0 Kiev et provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau sur la rive gauche du Dniepr, qui traverse la capitale, a annonc\u00e9 le Parquet ukrainien. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes (\u2026) ont lanc\u00e9 une attaque de missiles contre une installation d\u2019approvisionnement en \u00e9nergie sur la rive gauche de la capitale, Kiev\u00a0: selon les informations pr\u00e9liminaires, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une bless\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts mardi dans les frappes russes \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-18T11:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T10:54:24+00:00","articleBody":"     La mobilisation partielle de centaines de milliers de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine n\u2019est pas achev\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb, de nombreuses r\u00e9gions ayant toutefois d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 le processus, a affirm\u00e9 le Kremlin mardi. \u00ab\u00a0Pour le moment, il n\u2019y a pas encore de d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb\u00a0qui mettrait un terme \u00e0 la mobilisation, a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Ces propos surviennent au lendemain de l\u2019annonce par le maire de Moscou, Sergue\u00ef Sobianine, de la fermeture des centres de mobilisation militaires dans la capitale russe, ouverts depuis pr\u00e8s d\u2019un mois. Le maire de Moscou avait estim\u00e9 que la capitale russe avait recrut\u00e9 son quota d\u2019hommes envoy\u00e9s pour combattre en Ukraine, depuis l\u2019annonce de la mobilisation partielle par le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, le 21\u00a0septembre. Cette annonce avait suscit\u00e9 de fortes inqui\u00e9tudes et pouss\u00e9 des dizaines de milliers de Russes \u00e0 fuir le pays pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre enr\u00f4l\u00e9s. La semaine derni\u00e8re, M.\u00a0Poutine avait affirm\u00e9 pr\u00e9voir la fin de cette vague de mobilisation\u00a0\u00ab\u00a0dans deux semaines\u00a0\u00bb, en admettant que celle-ci avait connu des rat\u00e9s.          Mardi, Dmitri Peskov a affirm\u00e9 que plusieurs r\u00e9gions avaient termin\u00e9 le processus de mobilisation, sans toutefois pr\u00e9ciser lesquelles. \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait fix\u00e9 des quotas pour chaque r\u00e9gion. Certaines disent avoir achev\u00e9 ce processus\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse, promettant \u00e9galement que les autorit\u00e9s russes ne mobiliseraient pas plus que le chiffre annonc\u00e9 de 300 000\u00a0r\u00e9servistes appel\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin affirme que la mobilisation n\u2019est pas achev\u00e9e \u00ab\u00a0pour le moment\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T11:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T10:24:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs bombardements russes ces derniers jours de centrales \u00e9lectriques qui ont provoqu\u00e9 d\u2019importantes coupures de courant \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver, \u00ab\u00a0la situation est critique maintenant dans tout le pays, car nos r\u00e9gions sont d\u00e9pendantes les unes des autres\u00a0\u00bb, a fait savoir mardi la pr\u00e9sidence ukrainienne.          A la t\u00e9l\u00e9vision, un responsable de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, a ainsi jug\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9cessaire que tout le pays se pr\u00e9pare \u00e0 ce qu\u2019il puisse y avoir des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Situation critique\u00a0\u00bb en Ukraine apr\u00e8s des frappes russes sur des centrales \u00e9lectriques, selon Kiev","dateModified":"2022-10-18T10:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:51:55+00:00","articleBody":"     Le quotidien su\u00e9dois Expressen a publi\u00e9 des photos des dommages subis par les gazoducs Nord Stream 1 et 2 le 26 septembre. Un tron\u00e7on d\u2019au moins 50 m\u00e8tres du gazoduc Nord Stream 1 est manquant \u00e0 la suite du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 en mer Baltique, selon des images sous-marines in\u00e9dites r\u00e9v\u00e9l\u00e9es mardi. Sur une vid\u00e9o publi\u00e9e par le quotidien, le gazoduc trou\u00e9 est ainsi visible pour la premi\u00e8re fois, avec des morceaux de m\u00e9tal d\u00e9chiquet\u00e9 par une explosion.          Film\u00e9es lundi \u00e0 environ 80 m\u00e8tres de profondeur, les images d\u2019un des quatre sites de fuite r\u00e9v\u00e8lent donc que plus de 50 m\u00e8tres du gazoduc ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou a minima recouverts par les fonds marins \u00e0 la suite des explosions, selon Expressen. \u00ab\u00a0Seule une force extr\u00eame peut tordre un m\u00e9tal aussi \u00e9pais comme nous le voyons\u00a0\u00bb, explique Trond Larsen, le pilote de drone de l\u2019agence norv\u00e9gienne Blueye Robotics qui s\u2019est charg\u00e9 de conduire le drone submersible ayant tourn\u00e9 les images. On peut\u00a0\u00ab\u00a0voir un large impact sur le fond marin autour du gazoduc\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il au quotidien su\u00e9dois.                    Les deux gazoducs Nord Stream 1 et 2 ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par au moins deux explosions dans les eaux de la mer Baltique, qui ont entra\u00een\u00e9 quatre fuites. Apr\u00e8s d\u2019\u00e9normes \u00e9manations de m\u00e9thane, ces fuites ont progressivement pris fin et la derni\u00e8re d\u2019entre elles n\u2019est plus visible \u00e0 la surface depuis vendredi, selon les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois. Localis\u00e9s dans les eaux internationales au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, les sites endommag\u00e9s se trouvent pour deux d\u2019entre eux dans la zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) danoise et les deux autres dans celle de la Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tron\u00e7on de 50 m\u00e8tres sur le gazoduc Nord Stream 1 manquant apr\u00e8s une des explosions","dateModified":"2022-10-18T10:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:42:52+00:00","articleBody":"     Le bilan de l\u2019attaque de lundi contre un quartier central de Kiev s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 au moins cinq morts, selon les derni\u00e8res informations du maire de la ville, Vitali Klitschko. Il a annonc\u00e9 sur Telegram que le corps d\u2019une autre habitante \u2013 une femme \u00e2g\u00e9e \u2013 avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des d\u00e9combres. Le maire de Kiev pr\u00e9cise que les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage se poursuivent sur le site, o\u00f9 l\u2019on comptait hier parmi les morts un jeune couple qui attendait un enfant.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes dans le centre de Kiev lundi ont fait au moins cinq morts","dateModified":"2022-10-18T09:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:33:45+00:00","articleBody":"    \nBonjour et merci pour votre travail. Je souhaite savoir pourquoi la centrale de Zaporijia est encore sous contr\u00f4le russe.    Pigeonchef         Bonjour Pigeonchef,          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, est situ\u00e9e dans l\u2019un des territoires ukrainiens officiellement annex\u00e9s par la Russie. Elle est \u00e9galement non loin de la ligne de d\u00e9marcation entre les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev et ceux occup\u00e9s par Moscou. Apr\u00e8s sept mois d\u2019occupation, la Russie s\u2019est formellement appropri\u00e9e, le 5\u00a0octobre, la centrale de Zaporijia. La gestion administrative du site, pris le 4\u00a0mars par les soldats russes, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Le gouvernement devra veiller \u00e0 ce que les installations nucl\u00e9aires de la centrale (\u2026) soient accept\u00e9es comme propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb, mentionne le d\u00e9cret sign\u00e9 par Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe dit vouloir  \u00ab\u00a0\u00e9vacuer\u00a0\u00bb la population de Kherson face \u00e0 l\u2019a...","dateModified":"2022-10-18T09:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:29:06+00:00","articleBody":"     Moscou a assur\u00e9 mardi\u00a0\u00ab\u00a0ne pas avoir d\u2019information\u00a0\u00bb\u00a0sur l\u2019utilisation par son arm\u00e9e de drones de fabrication iranienne en Ukraine, Kiev l\u2019accusant de s\u2019en servir pour frapper des infrastructures d\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la question d\u2019un journaliste sur ce sujet.\u00a0\u00ab\u00a0De la technologie russe est utilis\u00e9e, avec des noms russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, tout en renvoyant vers le minist\u00e8re de la d\u00e9fense pour toute question compl\u00e9mentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin dit ne pas savoir si son arm\u00e9e utilise des drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-18T09:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#697039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:26:55+00:00","articleBody":"           Un habitant passe devant une voiture d\u00e9truite dans la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17 octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Des ouvriers r\u00e9parent l\u2019infrastructure du chauffage central dans le quartier r\u00e9sidentiel de Saltivka, au nord de Kharkiv, samedi 15 octobre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Des riverains passent devant un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes russe d\u00e9truit dans la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17 octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/7a09749_1666085113274-198216.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-10-18T09:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T09:07:09+00:00","articleBody":"           Fragment de l\u2019avion militaire Soukho\u00ef Su-34 qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 18 octobre 2022. STRINGER \/ AFP           Les enqu\u00eateurs russes ont d\u00e9clar\u00e9 mardi qu\u2019ils privil\u00e9giaient la piste du \u00ab\u00a0d\u00e9faut technique\u00a0\u00bb comme cause du crash d\u2019un avion militaire dans un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Ie\u00efsk, dans le sud du pays et proche de l\u2019Ukraine, qui a fait au moins treize morts lundi. \u00ab\u00a0L\u2019enqu\u00eate consid\u00e8re le d\u00e9faut technique de l\u2019avion comme la principale version du crash\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, ajoutant que le pilote, qui a r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019\u00e9jecter avant le crash, \u00e9tait interrog\u00e9 par ses services.          Des enregistreurs de vols ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sur le site du crash et des \u00e9chantillons de carburant pr\u00e9lev\u00e9s \u00e0 l\u2019a\u00e9rodrome \u00e0 partir duquel a d\u00e9coll\u00e9 le bombardier Soukho\u00ef Su-34, a pr\u00e9cis\u00e9 le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate. L\u2019avion s\u2019est \u00e9cras\u00e9 lundi dans un immeuble r\u00e9sidentiel o\u00f9 habitent quelque 600\u00a0personnes. Ie\u00efsk, situ\u00e9e en face de la ville ukrainienne de Marioupol, d\u00e9vast\u00e9e par le si\u00e8ge men\u00e9 par les forces russes au d\u00e9but du conflit, compte 90\u00a0000\u00a0habitants. Les images de l\u2019explosion et des flammes d\u00e9vorant toute la fa\u00e7ade de l\u2019immeuble ont choqu\u00e9 les Russes. Une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux montre des habitants retrouvant le pilote \u00e9ject\u00e9 au sol \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019immeuble. Interrog\u00e9 pour savoir si son appareil a \u00e9t\u00e9 abattu, il r\u00e9pond, hagard\u00a0: \u00ab\u00a0Non.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/b62c2bb_1666085046573-200004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crash en Russie\u00a0: les enqu\u00eateurs privil\u00e9gient la piste du \u00ab\u00a0d\u00e9faut technique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-18T10:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:51:16+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce de la cr\u00e9ation d\u2019un groupement militaire conjoint entre la Russie et la Bi\u00e9lorussie le 10 octobre, une \u00ab\u00a0mobilisation cach\u00e9e\u00a0\u00bb serait en cours, selon le journal bi\u00e9lorusse ind\u00e9pendant Nacha Niva. Ce dernier affirme savoir\u00a0\u00ab\u00a0avec certitude que, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seuls les r\u00e9sidents de r\u00e9gions rurales de la Bi\u00e9lorussie re\u00e7oivent des convocations \u00bb pour \u00eatre enr\u00f4l\u00e9s\u00a0et que les grandes villes\u00a0\u00ab\u00a0n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019accent est mis sur les sp\u00e9cialit\u00e9s qui manquent dans l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il, citant notamment les chauffeurs, les cuisiniers et le personnel technique.             Lire aussi :     La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-18T08:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:42:06+00:00","articleBody":"     Depuis le 10 octobre et le d\u00e9but de la s\u00e9rie de bombardements russes sur les villes d\u2019Ukraine, \u00ab\u00a030 % des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant des coupures de courant massives dans tout le pays\u00a0\u00bb, rapporte mardi Volodymyr Zelensky sur son compte Twitter. Le pr\u00e9sident ukrainien estime qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a plus de place pour des n\u00e9gociations avec Vladimir Poutine\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a030 % des centrales \u00e9lectriques d\u00e9truites\u00a0\u00bb en une semaine","dateModified":"2022-10-18T09:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:24:49+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne, Kiev, et plusieurs autres r\u00e9gions rencontraient des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante mardi apr\u00e8s les frappes russes ayant vis\u00e9 dans la matin\u00e9e des infrastructures essentielles pour le deuxi\u00e8me jour de suite, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          A Kiev, l\u2019op\u00e9rateur DTEK a rapport\u00e9 des\u00a0\u00ab\u00a0interruptions\u00a0\u00bb\u00a0dans l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau pour les habitants de la rive gauche du Dniepr, qui traverse la capitale.\u00a0\u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs d\u00e9ploient tous les efforts n\u00e9cessaires pour r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante dans les villes frapp\u00e9es mardi par les Russes","dateModified":"2022-10-18T08:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:23:20+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur les fuites de gaz des deux gazoducs Nord Stream 1 et 2 dans la partie danoise de la mer Baltique montre qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi la police de Copenhague dans un communiqu\u00e9.          La suite de l\u2019enqu\u00eate sera men\u00e9e conjointement par la police de Copenhague et le service de s\u00e9curit\u00e9 et de renseignement danois. \u00ab\u00a0Il est encore trop t\u00f4t pour se prononcer sur le cadre dans lequel se d\u00e9roulera la coop\u00e9ration internationale avec, par exemple, la Su\u00e8de et l\u2019Allemagne, car elle d\u00e9pend de plusieurs acteurs\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la police de Copenhague.             Lire aussi :   Fuites de gazoducs Nord Stream\u00a0:\u00a0les \u00ab\u00a0soup\u00e7ons de\u00a0sabotage\u00a0\u00bb renforc\u00e9s apr\u00e8s les premi\u00e8res inspections su\u00e9doises                 Lire aussi :     Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fuites sur les gazoducs Nord Stream caus\u00e9es par de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb, selon la police dan...","dateModified":"2022-10-18T08:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T08:09:47+00:00","articleBody":"                     Des pompiers regardent depuis un immeuble de neuf \u00e9tages partiellement d\u00e9truit apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire Soukho\u00ef SU-34 dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 17 octobre 2022. Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 25 ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ont rapport\u00e9 les autorit\u00e9s locales sur Telegram. STRINGER \/ AFP                 Les d\u00e9bris d\u2019un avion militaire Soukho\u00ef SU-34 gisent sur le site du crash dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 17 octobre 2022. STRINGER \/ AFP                 Les d\u00e9bris d\u2019un avion militaire Soukho\u00ef SU-34 gisent sur le site du crash dans la cour d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de Ie\u00efsk, dans le sud-ouest de la Russie, le 17 octobre 2022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/b81b90b_1666080402184-199856.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe dit vouloir  \u00ab\u00a0\u00e9vacuer\u00a0\u00bb la population de Kherson face \u00e0 l\u2019a...","dateModified":"2022-10-18T08:25:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T07:52:35+00:00","articleBody":"     Maria Avdeeva, chercheuse ukrainienne dans les domaines de la d\u00e9sinformation et de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, documente depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le chaos subi par son pays. Elle a post\u00e9 sur Twitter une photo d\u2019une frappe russe sur la ville de Dnipro mardi matin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe russe sur la ville de Dnipro","dateModified":"2022-10-18T08:04:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T07:14:09+00:00","articleBody":"     Anton Gerashchenko, conseiller aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a annonc\u00e9 sur Twitter, mardi, que l\u2019arm\u00e9e russe avait bombard\u00e9 Mykola\u00efv. \u00ab\u00a0A Mykola\u00efv, l\u2019ennemi a d\u00e9truit un immeuble r\u00e9sidentiel avec des missiles C-300. Une personne est morte. Une frappe a \u00e9galement touch\u00e9 le march\u00e9 aux fleurs\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins un mort \u00e0 Mykola\u00efv apr\u00e8s des frappes russes","dateModified":"2022-10-18T07:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T06:43:23+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 mardi des bombardements sur les installations \u00e9lectriques de plusieurs grandes villes, dont Kiev, au lendemain d\u2019attaques russes meurtri\u00e8res \u00e0 l\u2019aide de drones kamikazes sur la capitale.          Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annonc\u00e9 sur Telegram que de nouvelles explosions avaient eu lieu dans la capitale ukrainienne. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elles avaient \u00e9t\u00e9 entendues dans le quartier de Desnianskyi et avaient touch\u00e9 \u00ab\u00a0une installation d\u2019infrastructure critique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tous les services se rendent sur place\u00a0\u00bb, a-t-il encore \u00e9crit.          Pour sa part, Kirill Timoshenko, un proche conseiller de Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 dans un message post\u00e9 sur un r\u00e9seau social\u00a0: \u00ab\u00a0Selon les premiers \u00e9l\u00e9ments, [il y a eu] trois frappes sur des installations \u00e9lectriques\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019est de Kiev.          M. Timoshenko a ajout\u00e9 que deux autres frappes avaient touch\u00e9 une infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de la ville de Dnipro, y causant de\u00a0\u00ab\u00a0graves d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb. Plusieurs quartiers de cette ville du centre-est du pays sont sans \u00e9lectricit\u00e9, selon le gouverneur local.          D\u2019autres bombardements ont touch\u00e9 la ville de Jytomyr, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, selon M. Timoshenko. D\u2019apr\u00e8s le maire de cette commune, Serhiy Soukhomlyn, deux frappes russes sur une centrale \u00e9lectrique y ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau. \u00ab\u00a0Les h\u00f4pitaux sont sur alimentation de secours\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram.          Dans le Nord-Est, une\u00a0\u00ab\u00a0entreprise industrielle\u00a0\u00bb\u00a0situ\u00e9e dans la seconde ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, a aussi \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, selon son maire, Ihor Terekhov. \u00ab\u00a0En cinq minutes, il y a eu deux s\u00e9ries d\u2019explosions dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vague de frappes russes sur des installations \u00e9lectriques dans plusieurs villes ukrainiennes","dateModified":"2022-10-18T07:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T06:28:28+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien a accus\u00e9 mardi la Russie d\u2019avoir\u00a0\u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0deux responsables de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e sous contr\u00f4le russe dans le sud de l\u2019Ukraine. Les forces russes ont\u00a0\u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0le directeur informatique de la centrale, Oleg Kostioukov, ainsi que le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Oleg Ocheka, et elles les ont\u00a0\u00ab\u00a0conduits vers une destination inconnue\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Energoatom dans un communiqu\u00e9 sur un r\u00e9seau social.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien a appel\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le patron de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0faire tous les efforts\u00a0\u00bb\u00a0possibles pour obtenir leur lib\u00e9ration. La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijjia est r\u00e9guli\u00e8rement victime de bombardements et de coupures de courant, faisant craindre pour la s\u00e9curit\u00e9 de cette installation. L\u2019Ukraine a accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les forces russes de maltraiter les employ\u00e9s ou de les maintenir en d\u00e9tention, notamment le directeur adjoint des ressources humaines Valery Martyniouk.          Fin septembre, Energoatom avait accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9tenu le directeur de la centrale Igor Mourachov pendant plusieurs jours avant de le lib\u00e9rer.             Lire aussi :     A Zaporijia, des attaques de plus en plus meurtri\u00e8res          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9\u00a0\u00bb deux employ\u00e9s de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-18T07:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T05:44:57+00:00","articleBody":"     Au lendemain de bombardements des environs de Kharkiv qui ont d\u00e9truit lundi des infrastructures cruciales, laissant de nombreuses localit\u00e9s sans \u00e9lectricit\u00e9, le correspondant du Monde en Ukraine, Emmanuel Grynszpan, fait part sur son compte Twitter mardi matin d\u2019une nouvelle s\u00e9rie d\u2019explosions \u00e0 Kharkiv.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-10-18T05:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T05:00:02+00:00","articleBody":"     Washington a menac\u00e9 lundi de sanctionner les entreprises ou les Etats participant au programme de drones de l\u2019Iran, apr\u00e8s les r\u00e9centes frappes en Ukraine r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de ces appareils de fabrication pr\u00e9sum\u00e9e iranienne.          \u00ab\u00a0Toute personne exer\u00e7ant des activit\u00e9s avec l\u2019Iran en lien avec le d\u00e9veloppement de drones ou missiles balistiques, [participant \u00e0] la circulation d\u2019armes de l\u2019Iran vers la Russie devrait faire preuve de vigilance\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vedant Patel, porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis n\u2019h\u00e9siteront pas \u00e0 avoir recours \u00e0 des sanctions ou \u00e0 prendre des mesures \u00e0 l\u2019encontre des principaux responsables\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le fait que Moscou s\u2019approvisionne en Iran t\u00e9moigne, selon lui, de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9norme pression\u00a0\u00bb pesant sur la Russie, apr\u00e8s ses pertes en Ukraine, d\u00e9sormais \u00ab\u00a0contrainte de recourir \u00e0 des pays peu fiables comme l\u2019Iran pour se fournir en mat\u00e9riel et \u00e9quipements\u00a0\u00bb. Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat a par ailleurs estim\u00e9 que les livraisons de drones \u00e0 Moscou violaient la r\u00e9solution 2231 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU qui validait le JCPoA, l\u2019accord conclu entre les grandes puissances et T\u00e9h\u00e9ran pour brider le programme nucl\u00e9aire iranien, en \u00e9change d\u2019une lev\u00e9e des sanctions internationales.          Des frappes russes, utilisant notamment des drones kamikazes, ont fait au moins huit morts, dont quatre \u00e0 Kiev, lundi matin et cibl\u00e9 des installations \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs r\u00e9gions, une semaine apr\u00e8s une vague de frappes massives sur le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington menace de sanctionner toute personne li\u00e9e aux drones iraniens apr\u00e8s les frappes \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-18T06:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:32:12+00:00","articleBody":"     Au moins treize personnes dont trois enfants ont perdu la vie apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire russe SU-34 lundi dans la ville d\u2019Ie\u00efsk, proche de l\u2019Ukraine, selon un bilan des autorit\u00e9s russes, qui ont annonc\u00e9 mardi la fin des recherches.          Le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que les sauveteurs avaient \u00ab\u00a0termin\u00e9 la fouille des d\u00e9combres\u00a0\u00bb, d\u00e9couvrant \u00ab\u00a0dix corps\u00a0\u00bb suppl\u00e9mentaires, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 la mort de trois personnes. \u00ab\u00a0Le nombre total de victimes est de\u00a0treize, dont trois enfants\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0dix-neuf\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Le crash lundi soir a provoqu\u00e9 un incendie dans le b\u00e2timent de neuf \u00e9tages o\u00f9 r\u00e9sidaient environ 600\u00a0habitants. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a, lui, \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 du crash et a d\u00e9p\u00each\u00e9 \u00e0 Ie\u00efsk, le ministre de la sant\u00e9, Mikha\u00efl Mourachko, et le ministre des situations d\u2019urgence, Alexandre Kourenkov, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.          Selon le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence, cit\u00e9 par les agences russes, l\u2019incendie a embras\u00e9 cinq des neuf niveaux de l\u2019immeuble, couvrant quelque 2\u00a0000\u00a0m2. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a expliqu\u00e9 que les pilotes du bombardier avaient pu s\u2019\u00e9jecter. Il s\u2019agissait d\u2019un vol d\u2019entra\u00eenement d\u2019apr\u00e8s la m\u00eame source, qui \u00e9voque un probl\u00e8me technique apr\u00e8s qu\u2019\u00ab\u00a0un des moteurs a pris feu au d\u00e9collage\u00a0\u00bb. Le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Krasnodar, Ven\u00efamin Kondratiev, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0toutes les unit\u00e9s des pompiers et des secours de la r\u00e9gion s\u2019occupent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion militaire russe s\u2019\u00e9crase \u00e0 Ie\u00efsk et fait treize morts, fin des recherches","dateModified":"2022-10-18T07:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:11:55+00:00","articleBody":"           Pompiers \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un immeuble d\u00e9truit par un incendie apr\u00e8s le crash d\u2019un avion militaire russe, \u00e0 Ie\u00efsk, en Russie, le 17 octobre 2022. STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/7614fe9_5487373-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe dit vouloir  \u00ab\u00a0\u00e9vacuer\u00a0\u00bb la population de Kherson face \u00e0 l\u2019a...","dateModified":"2022-10-18T04:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:11:03+00:00","articleBody":"      En Russie, le crash d\u2019un avion militaire sur la commune d\u2019Ie\u00efsk, au bord de la mer d\u2019Azov, a fait au moins treize morts, dont trois enfants, et dix-neuf bless\u00e9s lundi. Le bombardier SU-34 aurait subi une panne de moteur au d\u00e9collage avant de s\u2019\u00e9craser sur une zone r\u00e9sidentielle.          Kiev a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9, lundi matin, par des \u00ab\u00a0attaques de drones kamikazes\u00a0\u00bb, pr\u00e9sum\u00e9s de fabrication iranienne, a signal\u00e9 le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence, Andriy Yermak, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions qui ont secou\u00e9 le quartier Chevtchenkivsky. Outre la capitale, les environs de Kharkiv, de Soumy, de Donetsk, de Dnipropetrovsk, de Kherson et de Mykola\u00efv ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. Des infrastructures cruciales dans trois r\u00e9gions, dont celle de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 atteintes, laissant des centaines de localit\u00e9s sans \u00e9lectricit\u00e9.          Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0la situation sur la ligne de front n\u2019a pas subi de changements significatifs\u00a0\u00bb dimanche. \u00ab\u00a0Les principaux points chauds du Donbass sont Soledar et Bakhmout, o\u00f9 des combats extr\u00eamement violents se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien du nucl\u00e9aire Energoatom a fait savoir que la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia avait d\u00fb \u00eatre aliment\u00e9e par ses g\u00e9n\u00e9rateurs diesel de secours pour refroidir ses r\u00e9acteurs, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau par des bombardements russes.          Cent huit femmes, en grande partie des militaires, ont pu \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 la faveur d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Estonie, de Lettonie et de Lituanie ont publi\u00e9 une d\u00e9claration commune appelant notamment l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb pour poursuivre les hauts dirigeants politiques et militaires de la Russie.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE ont discut\u00e9 lundi \u00e0 Luxembourg d\u2019une hausse de l\u2019aide militaire europ\u00e9enne et de la formation de quelque 15\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens.          Moscou pr\u00e9voit d\u2019envoyer environ 9\u00a0000\u00a0soldats et 170\u00a0chars en Bi\u00e9lorussie, tandis que des avions de guerre sont \u00e9galement en route, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse officielle russe TASS, citant des responsables bi\u00e9lorusses. Les premiers trains transportant les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver et le processus prendra plusieurs jours, selon ces m\u00eames sources.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube mardi 18\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-18T04:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html#696004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/18/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-vouloir-evacuer-la-population-de-kherson-face-a-l-avancee-des-troupes-ukrainiennes_6146243_3210.html","datePublished":"2022-10-18T04:10:05+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/565/0/3770/1885/1342/671/60/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-18T04:10:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/3770/3016/1342/1073/3/0/424449f_1665066168985-29092022-l2720744.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/19/19-17">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ A Strasbourg, le groupe parlementaire Renew est divisé sur le maintien dans ses rangs de la seule députée européenne du parti libéral suédois, Karin Karlsbro.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Suède             Suède : la participation des Libéraux au gouvernement soutenu par l’extrême droite suscite des remous au Parlement européen et à Stockholm      A Strasbourg, le groupe parlementaire Renew est divisé sur le maintien dans ses rangs de la seule députée européenne du parti libéral suédois, Karin Karlsbro.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié hier à 22h26, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite : le premier ministre suédois Ulf Kristersson, le ministre des affaires étrangères Tobias Billstrom, les ministres de la santé, Acko Ankarberg Johansson, et du travail et de l’intégration, Johan Pehrson, au palais royal, à Stockholm,le 18 octobre 2022.  JESSICA GOW / AFP               Restera-t-elle ou bien sera-t-elle exclue ou suspendue ? Le sort de la seule députée européenne du parti libéral suédois, Karin Karlsbro, au sein du groupe Renew du Parlement de Strasbourg, est en jeu depuis la participation de son parti au nouveau gouvernement formé à Stockholm avec le soutien de l’extrême droite. Après une longue réunion du bureau du groupe parlementaire présidé par le macroniste Stéphane Séjourné, mardi 18 octobre, la décision a été reportée à mercredi après-midi. « Toutes les options sont sur la table. Mais le président du groupe pourrait proposer l’exclusion de ce parti de toutes les activités du groupe », assure au Monde une source proche des discussions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’emprise de l’extrême droite sur le gouvernement suédois                 Le programme de la coalition gouvernementale suédoise a en effet été coécrit par l’extrême droite de Jimmie Akesson (les Démocrates de Suède, SD). Cette alliance a suscité la colère des libéraux européens, dans le groupe desquels la délégation française, avec les élus macronistes notamment, est numériquement la plus importante. « Notre groupe s’est fondé sur la lutte contre les populistes et l’extrême droite, a rappelé Stéphane Séjourné, mardi devant la presse à Strasbourg. (…) La situation n’est absolument pas satisfaisante. »           « Si cette députée reste au sein de Renew, Renew sera complice de l’entrée de l’extrême droite au sein des institutions de l’UE », Iratxe Garcia, présidente du groupe social et démocrate          Alors que Manfred Weber, le président allemand du groupe conservateur du Parti populaire européen (PPE), se réjouissait de compter, avec Ulf Kristersson, un nouveau premier ministre issu de ses rangs, Iratxe Garcia, la présidente espagnole du groupe social et démocrate, s’en prenait à Renew. « Si cette députée reste au sein de Renew, Renew sera complice de l’entrée de l’extrême droite au sein des institutions de l’Union européenne », a-t-elle attaqué.                           Lire aussi :  En Suède, les trois partis de droite vont former un gouvernement, avec l’appui inédit de l’extrême droite                 La personnalité de Mme Karlsbro n’est pas en cause, assure M. Séjourné : « Je n’ai aucun problème avec la membre qui représente ce parti aujourd’hui dans mon groupe. C’est quelqu’un qui a des valeurs et qui s’est toujours battue contre les extrêmes (…). Je suis très à l’aise avec elle et avec ses convictions. » Mais la question d’une suspension ou d’une exclusion de la députée n’en est pas moins posée, et elle divise la famille libérale européenne.          Elle divise également les Libéraux suédois. Dans un courrier adressé au groupe Renew, mi-septembre, après les élections, le dirigeant libéral Johan Pehrson affirmait que son parti n’avait pas eu le choix : « Compte tenu des résultats des élections et des choix des autres partis, le seul moyen d’obtenir une majorité au Riksdag [le Parlement suédois] est que les partenaires de la coalition tentent de parvenir à un accord avec les Démocrates de Suède pour soutenir le gouvernement. »        Il vous reste 45.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/suede-la-participation-des-liberaux-au-gouvernement-soutenu-par-l-extreme-droite-suscite-des-remous-au-parlement-europeen-et-a-stokholm_6146379_3210.html"},"headline":"Su\u00e8de\u00a0: la participation des Lib\u00e9raux au gouvernement soutenu par l\u2019extr\u00eame droite suscite des remous au Parlement europ\u00e9en et \u00e0 Stockholm","dateCreated":"2022-10-18T22:26:02+02:00","datePublished":"2022-10-18T22:26:02+02:00","dateModified":"2022-10-19T15:34:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"A Strasbourg, le groupe parlementaire Renew est divis\u00e9 sur le maintien dans ses rangs de la seule d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne du parti lib\u00e9ral su\u00e9dois, Karin Karlsbro.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/165/0/6192/3096/1342/671/60/0/d0adb5a_5490819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-18">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La veille de cette annonce, Richard Randriamandrato avait, dans un entretien au « Monde », défendu cette décision au nom du principe d’intégrité territoriale des Etats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Madagascar             Madagascar : le ministre des affaires étrangères limogé après son vote contre la Russie à l’ONU      La veille de cette annonce, Richard Randriamandrato avait, dans un entretien au « Monde », défendu cette décision au nom du principe d’intégrité territoriale des Etats.          Par Laurence Caramel         Publié hier à 22h00, mis à jour hier à 22h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre des affaires étrangères malgache, Richard Randriamandrato, à la signature du registre de condoléances après la mort d’Elizabeth II, à Londres, le 18 septembre 2022.  JONATHAN HORDLE / AP                 Imbroglio au sommet de la diplomatie malgache. Le ministre des affaires étrangères, Richard Randriamandrato, a été limogé mardi 18 octobre pour avoir pris la décision de voter en faveur de la résolution condamnant « les annexions illégales de la Russie sur l’Ukraine » le 12 octobre à l’ONU. Depuis le début de la guerre, Madagascar avait, comme d’autres pays africains, toujours choisi de s’abstenir de voter des résolutions contre la Russie, campant fermement sur une position de neutralité.            Le revirement opéré la semaine dernière avait d’emblée suscité des questions à Antananarivo, et l’hypothèse d’une initiative solitaire du ministre – sans l’aval du chef de l’Etat, Andry Rajoelina – avait été avancée par L’Express de Madagascar, l’un des principaux quotidiens du pays. Le journal évoquait une première consigne ordonnant de voter l’abstention, envoyée aux diplomates malgaches en poste à New York, puis, quelques minutes avant le scrutin, l’ordre de se rallier à la condamnation des annexions russes. Interrogé par RFI, mercredi, M. Randriamandrato a expliqué avoir « pris cette décision en [s]on âme et conscience », sans avoir « mis en danger l’intérêt de la nation en votant ainsi ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la France et Madagascar, la liste des contentieux s’allonge sur fond d’interférence russe                   Dans un entretien téléphonique que nous avions eu la veille, le ministre, qui devait conduire la délégation attendue à Paris les 2 et 3 novembre pour la reprise des discussions sur l’avenir des îles Eparses, avait pourtant démenti tout « cafouillage » et assuré que le vote était le « choix du gouvernement et du président de la République ». « Nous ne pouvons ignorer l’escalade militaire à l’œuvre depuis plusieurs mois, et nous ne pouvons rester sans condamner le non-respect par la Russie du principe d’intégrité territoriale à travers l’annexion de quatre régions de l’est de l’Ukraine. Cela ne serait pas cohérent avec notre propre démarche diplomatique qui, dans quelques jours, nous conduira à Paris pour demander la réintégration des îles Eparses sous la souveraineté malgache », avait justifié M. Randriamandrato. Dans son contentieux avec Paris, Madagascar fait valoir la résolution des Nations unies votée en 1979 invitant clairement la France à « réintégrer » sous souveraineté malgache ce chapelet de terres situées dans le canal du Mozambique.            Position d’équilibriste            Pour autant, cette décision ne remettait pas en cause, selon lui, la neutralité de Madagascar :  « Nous ne sortons pas de notre position de neutralité sur le conflit entre la Russie et l’Ukraine, qui est pour nous une guerre éloignée de nos préoccupations directes et quotidiennes. Nous sommes à 10 000 kilomètres de cette région. Face aux sollicitations aussi bien de l’Union européenne que de la Russie, il faut dire les choses en face : ce sont d’abord les problèmes de l’Europe, mais pas ceux de l’Afrique ou de Madagascar. Même si, bien entendu, nous en subissons les conséquences avec des pénuries qui s’annoncent de plus en plus difficiles sur le blé, le carburant et d’autres matières premières. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Madagascar : Andry Rajoelina, le maître des désillusions                   Andry Rajoelina a-t-il été mis devant le fait accompli, ou avait-il cautionné cette position d’équilibriste avant d’être contraint de désavouer son ministre sous la pression de la Russie ? Difficile de trancher. Une chose est sûre : la volte-face survient dans un contexte de rapprochement avec Moscou, matérialisé entre autres par la signature d’un accord de coopération militaire au printemps, la promesse d’annulation de la dette bilatérale et le soutien renouvelé du Kremlin sur la demande de restitution des îles Eparses. L’influence russe est évidemment loin de satisfaire les donateurs occidentaux dont dépend Madagascar et que M. Randriamandrato avait tenue à relativiser lors de notre entretien : « Je ne fais pas de la Russie une obsession, ni de sa présence à Madagascar une menace. Je réfute l’idée que la Russie aurait une influence particulière dans notre pays, et notamment sur sa vie politique. » A tort ?                 Laurence Caramel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/18/madagascar-le-ministre-des-affaires-etrangeres-limoge-apres-son-vote-contre-la-russie-a-l-onu_6146376_3212.html"},"headline":"Madagascar\u00a0: le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res limog\u00e9 apr\u00e8s son vote contre la Russie \u00e0 l\u2019ONU","dateCreated":"2022-10-18T22:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-18T22:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-18T22:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Madagascar"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Madagascar","Le Monde Afrique"],"description":"La veille de cette annonce, Richard Randriamandrato avait, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, d\u00e9fendu cette d\u00e9cision au nom du principe d\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale des Etats.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Caramel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/135/31/5102/2551/1342/671/60/0/8c4643e_e043d0084bd24bf1af39dbf991afe184-e043d0084bd24bf1af39dbf991afe184-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Madagascar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/madagascar/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-19">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Deux ans après l’attaque qui a coûté la vie à quatre personnes en Autriche, six présumés complices du tireur abattu par la police ont comparu. La procureure les accuse de s’être inspirés du 13-Novembre 2015 à Paris.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Autriche             Au procès de l’attentat de Vienne, le spectre des attaques en France      Deux ans après l’attaque qui a coûté la vie à quatre personnes en Autriche, six présumés complices du tireur abattu par la police ont comparu. La procureure les accuse de s’être inspirés du 13-Novembre 2015 à Paris.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié hier à 19h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tribunal régional de Vienne, en Autriche. Le procès de l’attentat islamiste intervenu le  2 novembre 2020 dans la capitale autrichienne s’est ouvert le 18 octobre 2022.  JOE KLAMAR / AFP               L’attentat avait réveillé une Autriche qui s’était crue longtemps trop petite et trop tranquille pour être visée par un acte islamiste. Le soir du 2 novembre 2020, Kujtim Fejzulai, citoyen autrichien de 20 ans originaire de la minorité albanaise de Macédoine du Nord, avait tué quatre personnes en tirant au hasard sur des terrasses de cafés du centre de Vienne, dans un scénario rappelant les attentats du 13-Novembre en France. Il avait été abattu rapidement par la police, ce qui avait permis d’éviter un carnage encore plus meurtrier.          Sous haute surveillance, le procès de six de ses complices présumés s’est ouvert, mardi 18 octobre, au tribunal pénal régional de la capitale autrichienne. Appelée à présenter les grandes lignes de son acte d’accusation, la procureure, restée anonyme pour des raisons de sécurité, tout comme les jurés qui seront appelés à trancher la culpabilité des accusés à l’issue des audiences prévues jusqu’à février, a estimé que cet attentat avait été organisé par un groupe d’islamistes qui s’étaient directement inspirés du contexte français.          S’attaquer « à un restaurant français »          « Souvenez-vous l’attentat contre “Charlie Hebdo” en 2015, et de la décapitation de Samuel Paty en octobre 2020 », a-t-elle lancé aux jurés, en assurant que le terroriste, qui a agi au moment même où se tenait, à Paris, le procès de première instance de l’attentat contre Charlie Hebdo, avait initialement pour objectif de s’attaquer « à un restaurant français » de Vienne. Ce n’est qu’au dernier moment que le terroriste aurait changé de cible, après avoir constaté que le restaurant était fermé en raison de l’entrée en vigueur du confinement anti-Covid le soir même.          Il n’est pourtant pas certain que Kujtim Fejzulai et ses six complices présumés, âgés de 22 à 32 ans, aient jamais mis les pieds en France. Le portrait qui a été fait d’eux mardi montrait plutôt un groupe d’hommes typiques du melting-pot des classes populaires viennoises : presque tous autrichiens, les six hommes se sont déclaré chômeurs, ouvriers ou étudiants, avec des origines familiales remontant au Kosovo, en Afghanistan et en Tchétchénie. Certains auraient fourni les armes, provenant de Slovénie. D’autres sont soupçonnés d’avoir aidé à choisir les cibles.          Selon l’accusation, ils risquent la perpétuité pour avoir participé à « une entreprise terroriste », même s’ils n’étaient pas présents sur le lieu de l’attaque en même temps que le tueur qui avait fait allégeance à l’organisation Etat islamique. Une vidéo de revendication le montrant avec une machette et deux armes à feu avait été publiée le lendemain de l’attaque sur les sites islamistes. Les avocats de la défense se sont évertués à démontrer que leurs clients n’étaient pas au courant du projet et pas aussi radicalisés que l’affirme le parquet, malgré les éléments éloquents collectés contre eux. « Il ne faisait que recevoir des vidéos et les renvoyer », a ainsi assuré un avocat au sujet de la propagande djihadiste retrouvé sur le téléphone de son client.        Il vous reste 36.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/18/au-proces-de-l-attentat-de-vienne-le-spectre-des-attaques-en-france_6146363_3210.html"},"headline":"Au proc\u00e8s de l\u2019attentat de Vienne, le spectre des attaques en France","dateCreated":"2022-10-18T19:44:00+02:00","datePublished":"2022-10-18T19:44:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Autriche"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","International","Europe","Autriche"],"description":"Deux ans apr\u00e8s l\u2019attaque qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 quatre personnes en Autriche, six pr\u00e9sum\u00e9s complices du tireur abattu par la police ont comparu. La procureure les accuse de s\u2019\u00eatre inspir\u00e9s du 13-Novembre\u00a02015 \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/1160/0/5963/2981/1342/671/60/0/6ea2c9f_1666109897591-200084.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Autriche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/autriche/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-20">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La probable future cheffe du gouvernement italien s’affiche fièrement croyante et catholique et rejoint l’Eglise dans sa défense des « valeurs morales traditionnelles ». Mais les motifs de discorde avec le Saint-Siège sont aussi très nombreux…
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde des religions        Elections en Italie             Giorgia Meloni et le pape François peuvent-ils s’entendre ?      La probable future cheffe du gouvernement italien s’affiche fièrement croyante et catholique et rejoint l’Eglise dans sa défense des « valeurs morales traditionnelles ». Mais les motifs de discorde avec le Saint-Siège sont aussi très nombreux…          Par Lorenzo Prezzi(Prêtre et journaliste italien)         Publié hier à 18h30, mis à jour à 02h29    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Giorgia Meloni, lors d’une rencontre avec des agriculteurs italiens, au château de Sforzesco, à Milan, le 1er octobre 2022.  LUCA BRUNO / AP               Quelle sera la position de Giorgia Meloni par rapport au pape François et au Saint-Siège ? La probable future cheffe du gouvernement italien et le souverain pontife ont autant de raisons d’être proches que de motifs d’être éloignés. La distance habituelle du pape vis-à-vis des responsables politiques italiens – bien qu’il semble en phase avec le président de la République, Sergio Mattarella, et qu’il ait de bonnes relations avec l’actuel premier ministre, Mario Draghi – pourra masquer les désaccords, du moins dans un premier temps. Mais les motifs de discorde restent nombreux.          Ce qui rapproche Giorgia Meloni de l’Eglise          Si Giorgia Meloni se définit comme croyante et catholique, on peut toutefois remarquer qu’elle utilise le patrimoine symbolique de la foi avec plus de discrétion que son allié Matteo Salvini, leader de la Ligue. Rosaires, médailles, images sacrées et étalage de l’Evangile ne font pas partie de son image publique. Mais de toute évidence, elle rejoint l’Eglise dans sa défense des « valeurs morales traditionnelles ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour Giorgia Meloni, “Le Seigneur des anneaux” n’est pas juste un roman adoré mais un programme »                 Bien que sa position personnelle n’y soit pas conforme (elle ne s’est jamais mariée religieusement), elle s’est opposée à la loi permettant une union civile pour les couples de même sexe, à la reconnaissance des enfants de ces couples et à la possibilité pour eux d’adopter des enfants. D’une façon générale, elle est très critique envers les lois inspirées de la culture LGBT, s’alignant ainsi sur le discours du Vatican.          S’il est probable qu’elle ne touche pas à la loi en vigueur sur l’avortement, sa défense de la famille traditionnelle pourra favoriser de nouvelles normes pour faire sortir le pays de son « hiver » démographique (voir notre article détaillé ici). Or, l’inquiétude liée à la grave crise de la natalité accompagne depuis des décennies le magistère pontifical et celui des évêques italiens.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

