<FILE-date="2022/10/19/19">

<article-nb="2022/10/19/19-1">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Militante féministe, cofondatrice du mouvement Demain la parité et de l’association Femmes et sciences, elle avait contribué à imposer la parité dans le monde politique. Elle est décédée le 14 octobre, à l’âge de 88 ans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Disparitions       Féminismes             Colette Kreder, pionnière de la parité en France, est morte      Militante féministe, cofondatrice du mouvement Demain la parité et de l’association Femmes et sciences, elle avait contribué à imposer la parité dans le monde politique. Elle est décédée le 14 octobre, à l’âge de 88 ans.          Par Bénédicte Manier         Publié aujourd’hui à 18h43, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Colette Kreber.  ARCHIVES FAMILIALES                 Colette Kreder, militante féministe, cofondatrice du mouvement Demain la parité et de l’association Femmes et sciences, est décédée le 14 octobre à Puteaux (Hauts-de-Seine), à l’âge de 88 ans, a annoncé sa famille. Elle avait contribué à imposer la parité dans le monde politique.            Née le 31 mars 1934 à Commer (Mayenne), d’un père maréchal-ferrant et d’une mère commerçante, elle choisit de devenir ingénieure et sort diplômée de l’Ecole polytechnique féminine (EPF) en 1957. Elle est recrutée par le ministère de l’air (défense), où elle est chargée de la recherche sur les composants électroniques jusqu’en 1964. Elle devient alors ingénieure-conseil dans l’entreprise Lignes télégraphiques et téléphoniques (LTT) jusqu’en 1979 et crée ensuite sa société, la Soredi. En 1980, elle prend la direction de l’EPF, qu’elle transforme complètement et hisse au niveau international, avant de mener cette grande école à la mixité à la fin de son mandat, en 1994.                 A la fin des années 1980, Colette Kreder entre au Conseil national des femmes françaises (CNFF) et y milite pour faire entrer l’égalité hommes-femmes dans le domaine politique. En 1992, elle fonde l’association Action pour la parité, avec la députée et sociologue Françoise Gaspard et la journaliste Claude Servan-Schreiber.            Première étude chiffrée            La même année, elle coorganise avec Françoise Gaspard une rencontre à l’Assemblée nationale, pour diffuser la charte adoptée à Athènes, à l’issue du sommet européen Femmes et pouvoir, et où figure l’exigence de parité dans les lieux de décision. Une cinquantaine d’associations sont présentes. Selon l’historienne américaine Joan Scott, « jamais depuis la Libération » ces organisations féministes « n’avaient eu l’occasion de se rencontrer de la sorte » et « se sont retrouvées sur le thème de la démocratie paritaire ».            En 1993, Colette Kreder est à l’origine, avec Françoise Gaspard et Claude Servan-Schreiber, de la première étude sur la présence des femmes dans la compétition électorale. Elle rend publique la faible proportion de candidates au premier tour des élections législatives, le 21 mars 1993 : 1 015 femmes, sur un total de 5 169 candidats, soit 19,6 %. Un pourcentage qui est même loin d’être atteint dans les partis dits de gouvernement.                Ces statistiques font l’ouverture du journal télévisé le soir même et font l’objet d’articles dans la presse. Cette étude, ainsi que les résultats du scrutin entraînent la mobilisation d’associations féministes, car, avec 5,6 % de femmes élues députées en 1993, la France est alors avant-dernière en Europe, juste devant la Grèce. Le mot « parité » fait son entrée dans le débat public et devient synonyme, dans la presse, d’égalité hommes-femmes dans les assemblées élues.            En 1994, Colette Kreder cofonde avec Françoise Gaspard et Claude Servan-Schreiber le réseau Demain la parité, qui regroupe plusieurs organisations féministes (l’Association française des femmes diplômées des universités, Elles aussi, l’Union féminine civique et sociale, l’Union professionnelle féminine, etc.).            Une composante incontournable            L’année suivante, elle impose pour la première fois le thème de la parité dans une élection présidentielle. Le 7 avril 1995, elle coorganise au Palais des congrès, à Paris, la journée « Présidentielle : les femmes entrent en campagne », pour interpeller les principaux candidats. Quelque 1 600 représentantes d’associations féminines et 70 journalistes du monde entier y entendent les candidats Jacques Chirac, Edouard Balladur et Lionel Jospin répondre aux questions des militantes. Celles-ci portent notamment sur une révision constitutionnelle et sur la nécessité de lois destinées à introduire l’obligation de parité sur les listes électorales.                Après l’adoption de la loi du 6 juin 2000 sur l’égal accès des femmes et des hommes aux mandats électoraux et aux fonctions électives, Colette Kreder poursuit son action en publiant les statistiques sexuées des ordres nationaux du Mérite et de la Légion d’honneur. En 2007, à la parution de la promotion du 14-Juillet de la Légion d’honneur, elle interpelle le président de la République, Nicolas Sarkozy, en montrant la faible part des femmes (23,31 %) nommées et promues, alors que le chef de l’Etat s’était engagé, durant la campagne électorale, à promouvoir la parité.            En 2008, la promotion de la Légion d’honneur de janvier accède enfin à la parité (49,7 % de femmes). Depuis lors, la parité est une composante incontournable de chaque promotion. Au fil des ans, elle s’est aussi imposée dans la composition de chaque gouvernement.            En 2000, Colette Kreder avait par ailleurs cocréé Femmes et sciences, association qui incite les filles à s’engager dans les formations scientifiques et techniques, favorise la promotion des femmes engagées dans ces carrières et améliore la visibilité des femmes scientifiques. Au titre de ses actions en faveur de l’égalité hommes-femmes, Colette Kreder avait été élevée au grade de commandeur dans l’ordre national du Mérite en 2007 et commandeur de la Légion d’honneur en 2009.                           Colette Kreder en quelques dates       31 mars 1934 Naissance à Commer (Mayenne)         1957 Diplômée de l’Ecole polytechnique féminine (EPF)         1980 Prend la direction de l’EPF         1992 Fonde l’association Action pour la parité         2000 Crée l’association Femmes et sciences         2009 Commandeur de la Légion d’honneur         14 octobre 2022 Mort à Puteaux (Hauts-de-Seine)                              Bénédicte Manier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/19/la-mort-de-colette-kreder-pionniere-de-la-parite-en-france_6146533_3382.html"},"headline":"Colette Kreder, pionni\u00e8re de la parit\u00e9 en France, est morte","dateCreated":"2022-10-19T18:43:17+02:00","datePublished":"2022-10-19T18:43:17+02:00","dateModified":"2022-10-19T18:55:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","F\u00e9minismes"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minismes","Disparitions"],"description":"Militante f\u00e9ministe, cofondatrice du mouvement Demain la parit\u00e9 et de l\u2019association Femmes et sciences, elle avait contribu\u00e9 \u00e0 imposer la parit\u00e9 dans le monde politique. Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 14\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9n\u00e9dicte Manier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/315/0/1260/630/1342/671/60/0/3332555_1666191705971-colette-kreber.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"F\u00e9minismes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/feminismes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-2">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Sans majorité absolue, le gouvernement choisit ainsi d’abréger les débats, alors que 3 300 amendements ont été déposés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Bonne soirée     Ça vacille          Bonjour Ça vacille,          Nous le pouvons. Pour être adoptée, une motion de censure doit être votée par la majorité absolue des députés, soit 289. La Nupes en compte 151, ce qui est loin du compte. Le RN en compte 89, ce qui est loin du compte également. Même si ces deux oppositions joignaient leurs forces, ce qu’elles n’ont aucunement l’intention de faire, nous en serions à 240 députés, ce qui est toujours loin du compte.          En regard, avec ses trois groupes Renaissance, MoDem et Horizons, la majorité est forte de 251 députés.                    18:40   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Vallaud (PS) déplore une « crise profonde du parlementarisme »        D’après Boris Vallaud, le président du groupe parlementaire des socialistes et apparentés, les principaux amendements adoptés cette semaine dans l’hémicycle, comme l’« exit tax » sur l’exil fiscal ou la taxe sur les superdividendes, ne seront pas conservés par le gouvernement dans le texte sur lequel il vient d’engager sa responsabilité. « C’est une crise profonde du parlementarisme », déclare-t-il, « on nie l’existence de l’opposition ».          A ses côtés, un Arthur Delaporte (PS) révolté confie que, pendant la déclaration d’Elisabeth Borne, certains élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale étaient en plein examen du projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS). Ils n’ont pas été prévenus de l’arrivée de la première ministre dans l’hémicycle. Le PLFSS fera vraisemblablement l’objet d’un autre 49.3 dans les prochaines heures ou prochains jours.        Florian Grenon            18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire : « Que la majorité décide à la fin, cela s’appelle la démocratie »        Dans un entretien avec l’Agence France-Presse, le ministre de l’économie a soutenu le recours au 49.3 pour faire adopter sans vote, en première lecture à l’Assemblée, le projet de loi de finances pour 2023. « Qu’il y ait des divergences, cela s’appelle la démocratie ; que la majorité décide à la fin, cela s’appelle la démocratie », a soutenu Bruno Le Maire.          « Entre ceux qui estiment qu’il faut augmenter massivement toutes les taxes et tous les impôts et ceux qui, comme nous, plaident pour la stabilité fiscale ou la baisse des impôts, il est difficile de trouver un compromis », a-t-il fait valoir.          Pour le patron de Bercy, « l’incertitude totale » sur les prix de l’énergie dans les mois à venir justifie de limiter la dépense publique prévue dans le budget 2023.           Nous pouvons être amenés, dans les mois qui viennent, à prendre des mesures supplémentaires pour protéger soit nos compatriotes, soit nos entreprises. Donc, le principe de responsabilité, c’est évidemment de garder des réserves financières au cas où la situation devait se détériorer.                               18:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Elisabeth Borne s’approche de la tribune où elle va annoncer le recours du gouvernement au 49.3, le 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                  Dans l’attente de l’annonce, dans les couloirs de l’Assemblée nationale, le 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                  La gauche a déserté l’hémicycle pendant le discours de la première ministre, le 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                      18:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Alexis Corbière dans la salle des Quatre-Colonnes, le 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     18:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Gabriel Attal arrive par le jardin des Quatre-Colonnes, mercredi 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     18:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Jean-Philippe Tanguy discute avec des journalistes à listes dans la salle des Quatre-Colonnes à l’Assemblée nationale, le 19 octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR «LE MONDE»                     18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Jean-René Cazeneuve, les oppositions « se sont enfermées dans une posture politicienne »        Député-clé du camp présidentiel, le rapporteur général du budget, Jean-René Cazeneuve (Renaissance), insiste sur la « démarche constructive » du gouvernement en matière budgétaire :           Depuis le début, nous avons eu une démarche constructive : dialogues de Bercy, consultations, compromis sur plusieurs sujets, quatre-vingt-six heures de débat, mille amendements examinés (…). Mais les oppositions avaient décidé, avant même d’avoir le [projet de loi de finances] entre les mains, qu’elles ne le voteraient pas. Ni les compromis, ni les augmentations significatives des budgets de l’éducation, de l’écologie ou de la défense, ni les amendements qu’elles ont votés contre l’avis du gouvernement ne pouvaient les faire changer d’avis.            Elles se sont enfermées dans une posture politicienne. La coalition conjoncturelle du RN et de la Nupes, bien qu’ils aient des visions opposées de la dépense publique, a creusé potentiellement notre déficit de 8 milliards d’euros alors qu’à peine un tiers des amendements avaient été examinés. Le texte final intègre une centaine d’amendements qui renforcent sa cohérence et respecte [la limitation du] déficit à 5 %.            Nous avons besoin d’un budget avant le 31 décembre pour faire fonctionner l’Etat. Le gouvernement a pris ses responsabilités en utilisant le 49.3 : c’était nécessaire.                     18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes vient de déposer sa motion de censure, avec 151 signatures        Pour rappel, une motion de censure peut être déposée si elle est signée par un dixième au moins des députés, soit 58 élus. Celle que le Rassemblement national (RN) compte déposer devrait également passer la barre, puisque le groupe RN compte à lui seul 89 membres.                    18:04   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le RN compte déposer une motion de censure        Interrogé par BFM-TV à l’Assemblée nationale, le vice-président du groupe du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, a fait savoir que son camp compte déposer une motion de censure pour contrer le 49.3 déclenché à l’instant par la première ministre, Elisabeth Borne.          « Le gouvernement est perdu et ne sait pas où il mène le pays », a-t-il déploré.          Le député a fait savoir que la motion de son groupe serait « très consensuelle », pour tenter de fédérer au-delà de l’extrême droite, et dirait en substance que « le gouvernement n’a pas pris acte des élections législatives » et se pense, à tort selon lui, « toujours majoritaire ».          Le gouvernement « n’a pas réussi à associer à son budget les centristes de LIOT ou Les Républicains », a remarqué M. Tanguy, qui en tire la conclusion que l’exécutif est « plus isolé que jamais ».                              17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le 49.3, comment ça marche ?         Cet article de la Constitution permet au gouvernement de faire adopter un projet de loi par l’Assemblée nationale sans vote des députés. C’est le moyen, pour l’exécutif, de faire passer son texte s’il estime que le débat parlementaire ne va pas assez vite ou que le nombre d’amendements est excessif.        Les oppositions peuvent contrer cette mesure si elles parviennent à déposer puis à faire adopter une motion de censure. Pour la déposer, il faut réunir les signatures d’un dixième au moins des députés dans un délai de vingt-quatre heures. Pour la faire adopter, il faut obtenir le vote favorable de la majorité absolue des députés, et ce vote ne peut pas intervenir moins de quarante-huit heures après le dépôt.        Si la motion de censure est votée, non seulement la loi est rejetée mais c’est la fin pure et simple du gouvernement Borne, qui devra démissionner.        A l’inverse, si la motion n’est pas adoptée, non seulement le gouvernement reste en place, mais le projet de loi est adopté en première lecture. Il peut alors poursuivre son chemin parlementaire au Sénat, puis revenir à l’Assemblée en seconde lecture.                     17:51   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mathilde Panot annonce la décision de la Nupes de déposer une motion de censure et déplore la « brutalité » du gouvernement        « Nous refusons de nous habituer à la méthode du 49.3 », a dit Mathilde Panot, la présidente du groupe parlementaire de La France insoumise, dans la salle des Quatre-Colonnes de l’Assemblée, se disant certaine que le gouvernement compte recourir à cette mesure également sur le projet de loi de financement de la Sécurité sociale.          Elle dit que son groupe a l’intention de déposer une motion de censure pour contrer le 49.3, et ainsi renverser le gouvernement.          Le recours au 49.3 est une « honte pour notre démocratie », dit pour sa part André Chassaigne, le patron des députés communistes.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne justifie le recours au 49.3 tout en assurant avoir tenu compte des amendements des oppositions        Dans les quelques mots qu’elle a prononcés à la tribune pour engager la responsabilité de son gouvernement sur le projet de loi de finances pour 2023, la première ministre assure avoir tout fait pour faire vivre le débat budgétaire, et avoir été contrainte à ce recours au 49.3 par l’opposition frontale des oppositions :           Au moment où nous parlons, au sixième jour de débat, bon nombre d’amendements sont encore à examiner. Et tout indique que nous ne tiendrons pas les délais prévus pour la discussion de cette première partie du PLF [projet de loi de finances]. Ensuite et surtout, les oppositions ont toutes réaffirmé leur volonté de rejeter le texte.            Le texte que je présente aujourd’hui n’est pas le décalque du projet qui vous avait été initialement soumis. Il a été nourri, complété, amendé – corrigé, même – suite aux débats de ces derniers jours, en commission et dans l’hémicycle. Une centaine d’amendements a été retenue, y compris des amendements des oppositions.            Cette décision, c’est le choix de la responsabilité, car nous devons donner au pays un budget – un budget cohérent avec les engagements pris devant les Français : pas de hausse d’impôts, pas de hausse de déficit.            Cette décision, ce n’est pas la fin du débat sur le projet de loi de finances pour 2023. Ce débat continuera, au Sénat, comme à l’Assemblée nationale. Et, à chaque étape, nous garderons intacte notre volonté de dialogue, notre devoir d’action et notre esprit de responsabilité.                     17:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne engage la responsabilité de son gouvernement sur la première partie du projet de loi de finances pour 2023        La première ministre vient d’annoncer le recours à l’article 49.3 de la Constitution pour faire adopter sans vote le budget 2023 en première lecture à l’Assemblée nationale.                    17:43   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne a pris la parole à la tribune de l’Assemblée nationale                            17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct politique        Le gouvernement devrait avoir recours ce mercredi après-midi à l’article 49.3 de la Constitution, qui lui permet de faire adopter sans vote à l’Assemblée nationale le projet de loi de finances pour 2023 – sauf si les oppositions parvenaient à le contrer en faisant adopter une motion de censure.          Nous vous donnerons toutes les informations et les réactions politiques sur le sujet, et nous répondrons à vos questions au cours d’un tchat avec Jérémie Lamothe, notre spécialiste des questions parlementaires.                                         Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen      Image de couverture :   BENOIT TESSIER / REUTERS          Elisabeth Borne a annoncé mercredi 19 octobre que le gouvernement aura recours à l’article 49, alinéa 3, de la Constitution pour faire adopter le projet de loi de finances (PLF) 2023, sans passer par un vote à l’Assemblée nationale.Sans majorité absolue, le gouvernement choisit ainsi d’abréger les débats, alors que 3 300 amendements ont été déposés.Le budget prévoit de contenir le déficit à 5 % du produit intérieur brut, en instaurant toutefois un « bouclier tarifaire » de 45 milliards d’euros pour contenir la flambée des prix de l’électricité et du gaz, et l’indexation sur l’inflation du barème de l’impôt sur le revenu (6,2 milliards d’euros).En ayant recours au 49.3, le gouvernement engage sa responsabilité : l’Assemblée peut s’y opposer en adoptant une motion de censure, qui doit être déposée dans les vingt-quatre heures et doit être signée par au moins un dixième des députés, soit cinquante-huit élus. Pour renverser le gouvernement, il faudrait obtenir un vote favorable à la majorité absolue, soit 289 députés. Compte tenu de la composition de l’Assemblée nationale, cela nécessiterait que la quasi-totalité des 327 députés de l’opposition, du RN à LFI, en passant par LR, s’accorde sur un texte. Un scénario hautement improbable, les élus RN ayant exclu « a priori » de voter pour un texte de la Nupes, et vice versa.         Pour approfondir         Ce que contient le projet de budget 2023 présenté par le gouvernementBudget 2023 : le gouvernement et les oppositions s’affrontent autour du 49.3La bataille du budget démarre à l’Assemblée nationale, avec le 49.3 en ligne de mireMotion de censure, 49.3, dissolution : pourquoi ces menaces sont brandies avant le début de la session parlementaire                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","coverageStartTime":"2022-10-19T16:54:30+00:00","coverageEndTime":"2022-10-20T04:54:30+00:00","headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","description":"Sans majorit\u00e9 absolue, le gouvernement choisit ainsi d\u2019abr\u00e9ger les d\u00e9bats, alors que 3\u00a0300 amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"En direct : article 49.3 enclenché à l’Assemblée, une première motion de censure déposée… Posez vos questions à nos journalistes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sans majorit\u00e9 absolue, le gouvernement choisit ainsi d\u2019abr\u00e9ger les d\u00e9bats, alors que 3\u00a0300 amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-10-19T16:54:30+00:00"
,"endDate":"2022-10-20T04:54:30+00:00"
  Critiqu\u00e9 comme un passage en force par les oppositions, le recours au 49.3 sur le projet de loi de finances \u00e9tait dans l\u2019air depuis que la droite avait fait savoir, \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, qu\u2019elle n\u2019avait pas l\u2019intention de voter le budget. L\u2019ex\u00e9cutif se voyait alors priv\u00e9 de la force d\u2019appoint qui lui avait permis, en juillet et d\u00e9but ao\u00fbt, de faire adopter ses premiers textes, consacr\u00e9s au pouvoir d\u2019achat.          Depuis, majorit\u00e9 et opposition se livrent \u00e0 une chor\u00e9graphie attendue, qui a pour principal objectif de rejeter sur l\u2019autre la responsabilit\u00e9 du pi\u00e9tinement, selon l\u2019analyse de nos sp\u00e9cialistes Mariama Darame, J\u00e9r\u00e9mie Lamothe et Matthieu Goar\u00a0:             Lire aussi :     Le recours annonc\u00e9 au 49.3, aboutissement du jeu de dupes entre la majorit\u00e9 et les oppositions                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment le gouvernement en est venu au 49.3","dateModified":"2022-10-19T16:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:50:00+00:00","articleBody":"     Posez-leur toutes vos questions sur le recours par Elisabeth Borne au 49.3 pour faire adopter sans vote le projet de loi de finances 2023. Merci de mentionner \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec nos sp\u00e9cialistes du Parlement, Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe, commence \u00e0 19\u00a0heures","dateModified":"2022-10-19T16:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:47:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Pouvez-vous rappeler la composition de l'Assembl\u00e9e et les situations pour qu'une motion de censure passe.\nBonne soir\u00e9e     \u00c7a vacille          Bonjour \u00c7a vacille,          Nous le pouvons.\u00a0Pour \u00eatre adopt\u00e9e, une motion de censure doit \u00eatre vot\u00e9e par la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s, soit 289. La Nupes en compte 151, ce qui est loin du compte. Le RN en compte 89, ce qui est loin du compte \u00e9galement. M\u00eame si ces deux oppositions joignaient leurs forces, ce qu\u2019elles n\u2019ont aucunement l\u2019intention de faire, nous en serions \u00e0 240 d\u00e9put\u00e9s, ce qui est toujours loin du compte.          En regard, avec ses trois groupes Renaissance, MoDem et Horizons, la majorit\u00e9 est forte de 251 d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","dateModified":"2022-10-19T16:47:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:40:40+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s Boris Vallaud, le pr\u00e9sident du groupe parlementaire des socialistes et apparent\u00e9s, les principaux amendements adopt\u00e9s cette semaine dans l\u2019h\u00e9micycle, comme l\u2019\u00ab\u00a0exit tax\u00a0\u00bb sur l\u2019exil fiscal ou la taxe sur les superdividendes, ne seront pas conserv\u00e9s par le gouvernement dans le texte sur lequel il vient d\u2019engager sa responsabilit\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est une crise profonde du parlementarisme\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il, \u00ab\u00a0on nie l\u2019existence de l\u2019opposition\u00a0\u00bb.          A ses c\u00f4t\u00e9s, un Arthur Delaporte (PS) r\u00e9volt\u00e9 confie que, pendant la d\u00e9claration d\u2019Elisabeth Borne, certains \u00e9lus de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00e9taient en plein examen du projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS). Ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus de l\u2019arriv\u00e9e de la premi\u00e8re ministre dans l\u2019h\u00e9micycle. Le PLFSS fera vraisemblablement l\u2019objet d\u2019un autre 49.3 dans les prochaines heures ou prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Vallaud (PS) d\u00e9plore une \u00ab\u00a0crise profonde du parlementarisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-19T16:58:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:33:01+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec l\u2019Agence France-Presse, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a soutenu le recours au 49.3 pour faire adopter sans vote, en premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, le projet de loi de finances pour 2023. \u00ab\u00a0Qu\u2019il y ait des divergences, cela s\u2019appelle la d\u00e9mocratie\u00a0; que la majorit\u00e9 d\u00e9cide \u00e0 la fin, cela s\u2019appelle la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a soutenu Bruno Le Maire.          \u00ab\u00a0Entre ceux qui estiment qu\u2019il faut augmenter massivement toutes les taxes et tous les imp\u00f4ts et ceux qui, comme nous, plaident pour la stabilit\u00e9 fiscale ou la baisse des imp\u00f4ts, il est difficile de trouver un compromis\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          Pour le patron de Bercy, \u00ab\u00a0l\u2019incertitude totale\u00a0\u00bb sur les prix de l\u2019\u00e9nergie dans les mois \u00e0 venir justifie de limiter la d\u00e9pense publique pr\u00e9vue dans le budget 2023.           Nous pouvons \u00eatre amen\u00e9s, dans les mois qui viennent, \u00e0 prendre des mesures suppl\u00e9mentaires pour prot\u00e9ger soit nos compatriotes, soit nos entreprises. Donc, le principe de responsabilit\u00e9, c\u2019est \u00e9videmment de garder des r\u00e9serves financi\u00e8res au cas o\u00f9 la situation devait se d\u00e9t\u00e9riorer.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire\u00a0: \u00ab\u00a0Que la majorit\u00e9 d\u00e9cide \u00e0 la fin, cela s\u2019appelle la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-19T16:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:24:24+00:00","articleBody":"           Elisabeth Borne s\u2019approche de la tribune o\u00f9 elle va annoncer le recours du gouvernement au 49.3, le 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  Dans l\u2019attente de l\u2019annonce, dans les couloirs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  La gauche a d\u00e9sert\u00e9 l\u2019h\u00e9micycle pendant le discours de la premi\u00e8re ministre, le 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/7d01b90_1666196584273-img-1002084.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","dateModified":"2022-10-19T16:36:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:21:47+00:00","articleBody":"                     Alexis Corbi\u00e8re dans la salle des Quatre-Colonnes, le 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/6c7062d_1666194769562-img-1002034.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","dateModified":"2022-10-19T16:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:21:45+00:00","articleBody":"                     Gabriel Attal arrive par le jardin des Quatre-Colonnes, mercredi 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/6c0e5ac_1666194709984-img-1002034-4.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","dateModified":"2022-10-19T16:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:21:36+00:00","articleBody":"                     Jean-Philippe Tanguy discute avec des journalistes \u00e0 listes dans la salle des Quatre-Colonnes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 19\u00a0octobre 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/f719164_1666193967628-img-1002034.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: article 49.3 enclench\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une premi\u00e8re motion de censure d\u00e9pos\u00e9e\u2026 Posez...","dateModified":"2022-10-19T16:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:15:35+00:00","articleBody":"     D\u00e9put\u00e9-cl\u00e9 du camp pr\u00e9sidentiel, le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget, Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve (Renaissance), insiste sur la \u00ab\u00a0d\u00e9marche constructive\u00a0\u00bb du gouvernement en mati\u00e8re budg\u00e9taire\u00a0:           Depuis le d\u00e9but, nous avons eu une d\u00e9marche constructive\u00a0: dialogues de Bercy, consultations, compromis sur plusieurs sujets, quatre-vingt-six heures de d\u00e9bat, mille amendements examin\u00e9s (\u2026). Mais les oppositions avaient d\u00e9cid\u00e9, avant m\u00eame d\u2019avoir le [projet de loi de finances] entre les mains, qu\u2019elles ne le voteraient pas. Ni les compromis, ni les augmentations significatives des budgets de l\u2019\u00e9ducation, de l\u2019\u00e9cologie ou de la d\u00e9fense, ni les amendements qu\u2019elles ont vot\u00e9s contre l\u2019avis du gouvernement ne pouvaient les faire changer d\u2019avis.            Elles se sont enferm\u00e9es dans une posture politicienne. La coalition conjoncturelle du RN et de la Nupes, bien qu\u2019ils aient des visions oppos\u00e9es de la d\u00e9pense publique, a creus\u00e9 potentiellement notre d\u00e9ficit de 8\u00a0milliards d\u2019euros alors qu\u2019\u00e0 peine un tiers des amendements avaient \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s. Le texte final int\u00e8gre une centaine d\u2019amendements qui renforcent sa coh\u00e9rence et respecte [la limitation du] d\u00e9ficit \u00e0 5\u00a0%.            Nous avons besoin d\u2019un budget avant le 31\u00a0d\u00e9cembre pour faire fonctionner l\u2019Etat. Le gouvernement a pris ses responsabilit\u00e9s en utilisant le 49.3\u00a0: c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve, les oppositions \u00ab\u00a0se sont enferm\u00e9es dans une posture politicienne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-19T16:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:07:16+00:00","articleBody":"     Pour rappel, une motion de censure peut \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e si elle est sign\u00e9e par un dixi\u00e8me au moins des d\u00e9put\u00e9s, soit 58\u00a0\u00e9lus. Celle que le Rassemblement national (RN) compte d\u00e9poser devrait \u00e9galement passer la barre, puisque le groupe RN compte \u00e0 lui seul 89\u00a0membres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes vient de d\u00e9poser sa motion de censure, avec 151\u00a0signatures","dateModified":"2022-10-19T16:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T16:04:21+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par BFM-TV \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le vice-pr\u00e9sident du groupe du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy, a fait savoir que son camp compte d\u00e9poser une motion de censure pour contrer le 49.3 d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 l\u2019instant par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne.          \u00ab\u00a0Le gouvernement est perdu et ne sait pas o\u00f9 il m\u00e8ne le pays\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 a fait savoir que la motion de son groupe serait \u00ab\u00a0tr\u00e8s consensuelle\u00a0\u00bb, pour tenter de f\u00e9d\u00e9rer au-del\u00e0 de l\u2019extr\u00eame droite, et dirait en substance que \u00ab\u00a0le gouvernement n\u2019a pas pris acte des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb et se pense, \u00e0 tort selon lui, \u00ab\u00a0toujours majoritaire\u00a0\u00bb.          Le gouvernement \u00ab\u00a0n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 associer \u00e0 son budget les centristes de LIOT ou Les R\u00e9publicains\u00a0\u00bb, a remarqu\u00e9 M.\u00a0Tanguy, qui en tire la conclusion que l\u2019ex\u00e9cutif est \u00ab\u00a0plus isol\u00e9 que jamais\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le RN compte d\u00e9poser une motion de censure","dateModified":"2022-10-19T16:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:56:04+00:00","articleBody":"      Cet article de la Constitution permet au gouvernement de faire adopter un projet de loi par l\u2019Assembl\u00e9e nationale sans vote des d\u00e9put\u00e9s. C\u2019est le moyen, pour l\u2019ex\u00e9cutif, de faire passer son texte s\u2019il estime que le d\u00e9bat parlementaire ne va pas assez vite ou que le nombre d\u2019amendements est excessif.          Les oppositions peuvent contrer cette mesure si elles parviennent \u00e0 d\u00e9poser puis \u00e0 faire adopter une motion de censure. Pour la d\u00e9poser, il faut r\u00e9unir les signatures d\u2019un dixi\u00e8me au moins des d\u00e9put\u00e9s dans un d\u00e9lai de vingt-quatre heures. Pour la faire adopter, il faut obtenir le vote favorable de la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s, et ce vote ne peut pas intervenir moins de quarante-huit heures apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t.          Si la motion de censure est vot\u00e9e, non seulement la loi est rejet\u00e9e mais c\u2019est la fin pure et simple du gouvernement Borne, qui devra d\u00e9missionner.          A l\u2019inverse, si la motion n\u2019est pas adopt\u00e9e, non seulement le gouvernement reste en place, mais le projet de loi est adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture. Il peut alors poursuivre son chemin parlementaire au S\u00e9nat, puis revenir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e en seconde lecture.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 49.3, comment \u00e7a marche\u00a0?","dateModified":"2022-10-19T16:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:51:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous refusons de nous habituer \u00e0 la m\u00e9thode du 49.3\u00a0\u00bb, a dit Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe parlementaire de La France insoumise, dans la salle des Quatre-Colonnes de l\u2019Assembl\u00e9e, se disant certaine que le gouvernement compte recourir \u00e0 cette mesure \u00e9galement sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale.          Elle dit que son groupe a l\u2019intention de d\u00e9poser une motion de censure pour contrer le 49.3, et ainsi renverser le gouvernement.          Le recours au 49.3 est une \u00ab\u00a0honte pour notre d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, dit pour sa part Andr\u00e9 Chassaigne, le patron des d\u00e9put\u00e9s communistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot annonce la d\u00e9cision de la Nupes de d\u00e9poser une motion de censure et d\u00e9plore la \u00ab\u00a0bruta...","dateModified":"2022-10-19T16:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:46:13+00:00","articleBody":"     Dans les quelques mots qu\u2019elle a prononc\u00e9s \u00e0 la tribune pour engager la responsabilit\u00e9 de son gouvernement sur le projet de loi de finances pour 2023, la premi\u00e8re ministre assure avoir tout fait pour faire vivre le d\u00e9bat budg\u00e9taire, et avoir \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 ce recours au 49.3 par l\u2019opposition frontale des oppositions\u00a0:           Au moment o\u00f9 nous parlons, au sixi\u00e8me jour de d\u00e9bat, bon nombre d\u2019amendements sont encore \u00e0 examiner. Et tout indique que nous ne tiendrons pas les d\u00e9lais pr\u00e9vus pour la discussion de cette premi\u00e8re partie du PLF [projet de loi de finances]. Ensuite et surtout, les oppositions ont toutes r\u00e9affirm\u00e9 leur volont\u00e9 de rejeter le texte.            Le texte que je pr\u00e9sente aujourd\u2019hui n\u2019est pas le d\u00e9calque du projet qui vous avait \u00e9t\u00e9 initialement soumis. Il a \u00e9t\u00e9 nourri, compl\u00e9t\u00e9, amend\u00e9 \u2013 corrig\u00e9, m\u00eame \u2013 suite aux d\u00e9bats de ces derniers jours, en commission et dans l\u2019h\u00e9micycle. Une centaine d\u2019amendements a \u00e9t\u00e9 retenue, y compris des amendements des oppositions.            Cette d\u00e9cision, c\u2019est le choix de la responsabilit\u00e9, car nous devons donner au pays un budget \u2013 un budget coh\u00e9rent avec les engagements pris devant les Fran\u00e7ais\u00a0: pas de hausse d\u2019imp\u00f4ts, pas de hausse de d\u00e9ficit.            Cette d\u00e9cision, ce n\u2019est pas la fin du d\u00e9bat sur le projet de loi de finances pour 2023. Ce d\u00e9bat continuera, au S\u00e9nat, comme \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Et, \u00e0 chaque \u00e9tape, nous garderons intacte notre volont\u00e9 de dialogue, notre devoir d\u2019action et notre esprit de responsabilit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0justifie le recours au 49.3 tout en assurant avoir tenu compte des amendements des opposi...","dateModified":"2022-10-19T16:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:44:48+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre vient d\u2019annoncer le recours \u00e0 l\u2019article\u00a049.3 de la Constitution pour faire adopter sans vote le budget 2023 en premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne engage la responsabilit\u00e9 de son gouvernement sur la premi\u00e8re partie du projet de loi de fi...","dateModified":"2022-10-19T15:53:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:43:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne a pris la parole \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-10-19T15:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html#699594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/19/en-direct-le-49-3-active-par-le-gouvernement-pour-faire-passer-le-projet-de-budget-2023_6146523_823448.html","datePublished":"2022-10-19T15:42:18+00:00","articleBody":"     Le gouvernement devrait avoir recours ce mercredi apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019article\u00a049.3 de la Constitution, qui lui permet de faire adopter sans vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le projet de loi de finances pour 2023 \u2013 sauf si les oppositions parvenaient \u00e0 le contrer en faisant adopter une motion de censure.          Nous vous donnerons toutes les informations et les r\u00e9actions politiques sur le sujet, et nous r\u00e9pondrons \u00e0 vos questions au cours d\u2019un tchat avec J\u00e9r\u00e9mie Lamothe, notre sp\u00e9cialiste des questions parlementaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct politique","dateModified":"2022-10-19T15:52:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/9fad448_par08-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/19/19-3">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Maire de Tilloy-lez-Marchiennes (Nord), Marie Cau, première personne ouvertement transgenre élue de la République, raconte la complexité de son parcours.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Droits LGBT             « Madame le maire » : une trans au pouvoir      Maire de Tilloy-lez-Marchiennes (Nord), Marie Cau, première personne ouvertement transgenre élue de la République, raconte la complexité de son parcours.          Par Colin Folliot         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. « Passer inaperçue. » S’il peut sembler simple et banal, ce désir qui étreint parfois Marie Cau ne l’est plus pour elle. A Tilloy-lez-Marchiennes (Nord), ce qui compte, c’est d’abord sa compétence sur des sujets aussi divers que l’agriculture ou la fibre optique. Mais au-delà des frontières du village dont elle est maire depuis juin 2020, son élection a fait d’elle un symbole : la première personne ouvertement transgenre élue de la République.          Récit autobiographique, Madame le maire paraît après des mois de polémiques médiatiques sur la transidentité, nourries de débats dont les principaux concernés étaient souvent absents. C’est donc un témoignage précieux, qui permet d’entendre enfin, dans la longueur, une de ces voix.          Avec ce livre, Marie Cau « ne cherche à convaincre personne », confie-t-elle dès les premières pages, elle entend simplement témoigner, dire la complexité des parcours trans, les violences, les épreuves, les doutes, la honte. Mais aussi la joie et le soulagement qui accompagnent la transition.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On ne naît pas mec » : la déconstruction des masculinités comme idéal de progrès                 Elle raconte ainsi son enfance en perpétuel décalage avec la masculinité attendue d’elle, puis une première vie de famille, en apparence si ordinaire. Ces années, elle les passe en réalité « dans l’enfer d[’une] confusion mentale » qui l’emprisonne. Jusqu’au moment où, à 39 ans, elle commence à prendre conscience que cette « dualité » qu’elle ressent est légitime, qu’elle la partage avec d’autres, qu’elle peut la nommer et la vivre : elle est une femme transgenre.          Isolement et précarité          En réponse aux discours transphobes qui présentent aujourd’hui la transidentité comme un « effet de mode », le récit de Marie Cau raconte aussi la quasi-impossibilité de se penser trans à l’époque de sa jeunesse, dans les années 1970-1980. L’idée n’est plus tout à fait aussi taboue trente ans plus tard, quand elle entame sa transition, mais son parcours reste semé d’épreuves et elle doit se confronter aux jugements et aux regards pathologisants de la société. Au-delà de son cas personnel, elle rappelle aussi que les personnes trans sont toujours davantage touchées par les discriminations, l’isolement et la précarité, avec pour conséquence, notamment, un taux de suicide particulièrement élevé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Féminisme : « Il est absurde d’affirmer que les revendications des personnes trans freineraient la cause des femmes »                 Le récit de sa transition est aussi celui d’une libération, de l’euphorie de se sentir enfin à sa place : « J’ai commencé à vivre pleinement, à être heureuse à 50 ans. » Dans ce bonheur que Marie Cau décrit, il y a ses enfants, sa « raison de vivre », et c’est sans doute pour « les préserver que [sa] transition a été si lente ». Et il y a Nathalie, sa compagne : « Son soutien et son accompagnement ne sont qu’amour. »        Il vous reste 14.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/19/madame-le-maire-une-trans-au-pouvoir_6146506_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Madame le maire\u00a0\u00bb\u00a0: une trans au pouvoir","dateCreated":"2022-10-19T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-19T16:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-19T16:10:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Droits LGBT"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Droits LGBT","Livres","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Maire de Tilloy-lez-Marchiennes (Nord), Marie Cau, premi\u00e8re personne ouvertement transgenre \u00e9lue de la R\u00e9publique, raconte la complexit\u00e9 de son parcours.","author":[{"@type":"Person","name":"Colin Folliot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/98/0/600/300/1342/671/60/0/4b8d490_1665987170365-9782213720470-001-t.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-4">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ L’amendement sur les superdividendes, présenté par le député béarnais, président du groupe MoDem à l’Assemblée nationale, a été adopté le 12 octobre lors du débat sur le budget, au grand dam du gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                         M le mag               Qui est Jean-Paul Mattei, le héraut des superprofits      L’amendement sur les superdividendes, présenté par le député béarnais, président du groupe MoDem à l’Assemblée nationale, a été adopté le 12 octobre lors du débat sur le budget, au grand dam du gouvernement.          Par Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 15h45, mis à jour à 15h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jean-Paul Mattei, en janvier 2019.  ALEXIS SCIARD / IP3                 Un homme résolu            Les oppositions ont accueilli l’adoption de son amendement avec des hourras. Le 12 octobre, l’Assemblée nationale a voté en faveur de la proposition du président du groupe MoDem, Jean-Paul Mattei, d’instaurer une « flat tax » de 35 % sur les « superdividendes » versés par les grands groupes qui réalisent des « superprofits » à la faveur de la guerre en Ukraine. Le gouvernement y était opposé, au nom de la stabilité fiscale. Mais la disposition est tout de même passée grâce au renfort des élus de la Nupes et du Rassemblement national, qui ont ajouté leurs voix aux députés MoDem et à 19 membres du groupe Renaissance. Un camouflet pour l’exécutif. « Bravo, camarade Mattei ! », s’est même exclamé le communiste Sébastien Jumel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget, carburants… Bruno Le Maire, un ambitieux qui joue sa propre partition au sein du gouvernement                   Un fiscaliste pointilleux            Ce coup de Trafalgar a mis Bruno Le Maire en furie. « Arrêtons avec ces formules qui sont des supercheries : “superdividendes”, “superprofits”… Derrière, il y a surtout la supertaxation permanente », a dénoncé le ministre de l’économie, annonçant que l’amendement serait expurgé du projet de loi de finances avant l’activation de l’article 49.3 (qui permet d’adopter un texte sans vote). « Les explications techniques de Bruno Le Maire ne me conviennent pas du tout, s’agace Jean-Paul Mattei auprès de M. Ce sont des sujets que je connais très bien, j’ai enseigné la fiscalité à l’université de Pau. » Le député des Pyrénées-Atlantiques, notaire de profession, a longtemps été sollicité par la presse spécialisée pour décortiquer les projets de loi de finances. Selon lui, son amendement visait à pousser les entreprises à investir plutôt qu’à favoriser la rente.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Superprofits, héritage, jets privés… L’AFEP, ce lobby des grands patrons français qui agit en coulisses                   Un ami fidèle            A 68 ans, Jean-Paul Mattei n’a pas le profil d’une pasionaria de gauche. En 1974, le Palois d’adoption adhère à Génération sociale et libérale, le mouvement de jeunesse de Valéry Giscard d’Estaing (dont il a précieusement gardé la carte de membre). Deux ans plus tard, le jeune homme rencontre un certain François Bayrou. Ils ne se sont plus quittés depuis, du Parti républicain à l’UDF, jusqu’au MoDem. En 2012, Mattei sera le suppléant du Béarnais aux législatives. « J’ai toujours considéré que François Bayrou était un homme politique de premier plan. Le sens de la fidélité et du respect est important. » Durant seize ans, il a été maire de Ger, un village de 2 000 habitants dans les Pyrénées-Atlantiques.            Un élu émancipé            Mattei n’était pas programmé pour devenir président du groupe MoDem. Le poste devait revenir une nouvelle fois à Patrick Mignola (qui l’a occupé de 2018 à 2022), avant qu’il ne soit défait aux législatives. Depuis, le député a son rond de serviette à Matignon et à l’Elysée en tant que dirigeant de la majorité. Il milite en faveur du « consensus » et du « dialogue » avec les oppositions. « Il nous faudra revoir notre façon de légiférer et de travailler ensemble », prévenait-il, en juillet, en réponse au discours de politique générale d’Elisabeth Borne. « Nous devrons repenser la fiscalité pour mieux répartir les richesses », ajoutait-il, déjà. « A mon âge, on s’émancipe », sourit l’élu, qui ne comprend pas le refus obstiné de l’exécutif de procéder à la moindre hausse d’impôts. « La France de 2022 n’est pas celle de 2017. Si on ne se pose pas les bonnes questions, quand même… »                  Olivier Faye           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner          Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/19/qui-est-jean-paul-mattei-le-heraut-des-superprofits_6146503_4500055.html"},"headline":"Qui est Jean-Paul Mattei, le h\u00e9raut des superprofits","dateCreated":"2022-10-19T15:45:29+02:00","datePublished":"2022-10-19T15:45:29+02:00","dateModified":"2022-10-19T15:46:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Modem"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Modem","Politique"],"description":"L\u2019amendement sur les superdividendes, pr\u00e9sent\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 b\u00e9arnais, pr\u00e9sident du groupe MoDem \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le 12\u00a0octobre lors du d\u00e9bat sur le budget, au grand dam du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/155/0/1042/521/1342/671/60/0/be30ce7_233869-3294108.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Modem","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/modem/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-5">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Mis en cause par la droite et l’extrême droite sur la question, le gouvernement a assuré mercredi, par la voix de son porte-parole, que « le moment n’[était] pas venu de faire un procès politique » et a salué le « courage » des parents de Lola.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Police et justice             Après le meurtre de Lola à Paris, le gouvernement dit devoir « faire mieux » concernant les expulsions d’immigrés irréguliers      Mis en cause par la droite et l’extrême droite sur la question, le gouvernement a assuré mercredi, par la voix de son porte-parole, que « le moment n’[était] pas venu de faire un procès politique » et a salué le « courage » des parents de Lola.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h40, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Cinq jours après le meurtre de la petite Lola, 12 ans, à Paris, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a estimé, mercredi 19 octobre, que le gouvernement devait « faire mieux » sur les expulsions d’immigrés irréguliers, après avoir été mis en cause par la droite et l’extrême droite sur cette affaire. « Nous travaillons d’arrache-pied pour faire en sorte que les expulsions [soient] suivies d’effets », mais « nous devons évidemment faire mieux », a-t-il ainsi déclaré au terme du conseil des ministres.            La principale suspecte du meurtre de Lola, Dahbia B., une Algérienne de 24 ans, a été mise en examen lundi pour meurtre et viol aggravé et écrouée. Elle était entrée légalement en France en 2016 avec un titre de séjour étudiant, mais faisait l’objet d’une obligation de quitter le territoire français (OQTF) depuis le mois d’août.                             Lire aussi :  Mort de Lola à Paris : ce que l’on sait du parcours de la suspecte                   « Le moment n’est pas venu de faire un procès politique »            Alors que le ministère de l’intérieur a précisé que 20 % des OQTF avaient été exécutées depuis le début de l’année, chiffre qui tient compte des retours volontaires, « le niveau de respect des OQTF aujourd’hui est le niveau maximal connu du temps du quinquennat du président Sarkozy », a souligné mercredi M. Véran. « On a multiplié par quasiment vingt le nombre d’OQTF à destination d’Algérie par rapport à l’année dernière, qui était une année assez exceptionnelle, compte tenu de la situation sur le Covid », a-t-il ajouté.                 Le porte-parole du gouvernement a également invité les élus d’opposition qui polémiquent à faire preuve de « dignité », après avoir rapporté que le conseil des ministres avait salué le « courage » des parents de Lola « qui font face à l’indicible ». « Le moment n’est pas venu de faire un procès politique, de la surexploitation politicienne, comme nous le voyons faire depuis quelques jours. C’est le souhait de la famille », a critiqué le ministre. Et de s’émouvoir : « Vous avez des millions de familles qui se reconnaissent dans les parents de la petite Lola et ça nous frappe tous, ça nous marque tous et ça nous horrifie tous. »                              Lire aussi   Comprendre la querelle sur les chiffres de l’immigration illégale entre la France et l’Algérie                   « Evidemment que nous souhaitons les condamnations les plus fermes, évidemment que nous souhaitons que la justice suive son cours le plus rapidement et le plus fermement possible », a-t-il ajouté, avant de conclure : « Il y a beaucoup de réponses qu’il nous faut obtenir et ce n’est pas à un responsable d’un parti politique, à un parlementaire ou à des journalistes aujourd’hui que de faire ce travail, c’est à la justice de le faire et donc on respecte le temps de la justice. »            La droite et l’extrême droite blâment la politique migratoire            Le porte-parole du gouvernement était ainsi interrogé à ce sujet par les journalistes, à la suite de la mise en cause de la responsabilité du gouvernement dans cette affaire sur le sujet migratoire par des élus Les Républicains (LR) et du Rassemblement national (RN).                Mardi, lors des questions au gouvernement, les députés Eric Pauget (LR, Alpes-Maritimes) et Marine Le Pen (RN, Pas-de-Calais) ont notamment renvoyé l’exécutif à son impuissance dans la lutte contre l’immigration illégale, dont l’extrême droite fait son miel depuis des années.  « Se servir du cercueil d’une gamine de 12 ans comme on se sert d’un marchepied, c’est une honte ! », leur a répondu le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, sous les applaudissements de la majorité et de l’ensemble de la gauche, marquant ensemble leur réprobation de ce qu’ils dénoncent comme une « récupération politique ».            La veille, ce sont les présidents du RN et de Reconquête !, Jordan Bardella et Eric Zemmour, qui avaient mis en miroir les hommages du chef de l’Etat au titulaire du Ballon d’or 2022, Karim Benzema, Français d’origine algérienne, ou aux manifestants algériens tués par la police française le 17 octobre 1961 à Paris, et son silence sur le crime. L’Elysée a entre-temps fait savoir qu’Emmanuel Macron avait reçu la famille de la victime mardi.            Interrogée à son tour mercredi après-midi au Sénat par le président du groupe LR, Bruno Retailleau, Elisabeth Borne a estimé, comme la veille à l’Assemblée nationale, que « la dignité nous commande de ne pas exploiter la douleur indicible d’une famille, de ne pas utiliser la mort d’une enfant à des fins politiciennes ». La première ministre a également invoqué « l’indépendance de l’autorité judiciaire » et n’a donc « pas d’autres commentaires à faire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’exécutif sur la défensive face à la récupération du meurtre de Lola par la droite et l’extrême droite                   « Laissons les enquêteurs travailler, laissons la famille de Lola faire son deuil en paix, nous leur devons justice, ils l’auront, et c’est la République qui la rendra », a-t-elle conclu. « Vous vous trompez, a rétorqué M. Retailleau. Chaque responsable public doit avoir le courage d’affronter la réalité et doit protéger les Français avec une politique qui ne s’abandonne pas, justement, au laxisme et au laisser-faire migratoire. Vous devez prendre des décisions tout de suite, pour aujourd’hui et pour demain. »                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/19/apres-le-meurtre-de-lola-a-paris-le-gouvernement-dit-devoir-faire-mieux-sur-les-expulsions-d-immigres-irreguliers_6146492_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s le meurtre de Lola \u00e0 Paris, le gouvernement dit devoir \u00ab\u00a0faire mieux\u00a0\u00bb concernant les expulsions d\u2019immigr\u00e9s irr\u00e9guliers","dateCreated":"2022-10-19T14:40:34+02:00","datePublished":"2022-10-19T14:40:34+02:00","dateModified":"2022-10-19T16:33:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Gouvernement Borne","Les R\u00e9publicains","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Rassemblement national","Politique"],"description":"Mis en cause par la droite et l\u2019extr\u00eame droite sur la question, le gouvernement a assur\u00e9 mercredi, par la voix de son porte-parole, que \u00ab\u00a0le moment n\u2019[\u00e9tait] pas venu de faire un proc\u00e8s politique\u00a0\u00bb et a salu\u00e9 le \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb des parents de Lola.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e60f5db_97d86cfe38da4fa6b0dc74a7484bf0f8-97d86cfe38da4fa6b0dc74a7484bf0f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-6">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le porte-parole du gouvernement a fait cette annonce, mercredi, à l’issue du conseil des ministres, estimant qu’il est à craindre sur ce texte « à nouveau un blocage, via des postures politiques des groupes d’opposition ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Assemblée nationale              Budget de la « Sécu » 2023 : le gouvernement prêt à recourir au 49.3 « si nécessaire »      Le porte-parole du gouvernement a fait cette annonce, mercredi, à l’issue du conseil des ministres, estimant qu’il est à craindre sur ce texte « à nouveau un blocage, via des postures politiques des groupes d’opposition ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h26, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, lors de la conférence de presse suivant le conseil des mininistres, le 19 octobre 2022 à l’Elysée.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Prêt à déclencher la procédure d’adoption sans vote, par le 49.3, pour le projet de loi de finances 2023, le gouvernement se réserve la possibilité d’y recourir une deuxième fois en quelques jours. « Le gouvernement devra pouvoir engager, si nécessaire, sa responsabilité via le 49.3 » sur le budget de la Sécurité sociale 2023, a fait valoir son porte-parole, Olivier Véran, mercredi 19 octobre.            « Ce sera le cas sur l’ensemble des textes budgétaires de l’Etat et de la Sécurité sociale », a-t-il ajouté à l’issue du conseil des ministres, en prenant soin de préciser que si le gouvernement devait y recourir, il prendrait « à nouveau en compte les apports au texte des groupes majoritaires et des oppositions ».            « Postures politiques des groupes d’opposition »            Olivier Véran avait déjà annoncé, la semaine dernière, que le gouvernement pourrait se saisir du 49.3 sur le projet de loi du budget 2023 de l’Etat, ce qu’a ensuite confirmé la première ministre, Elisabeth Borne. A propos du projet de loi de finances de la Sécurité sociale (PLFSS), le porte-parole du gouvernement a précisé :            Alors que les débats en commission ont été de qualité lors de l’examen cette fois-ci du projet de budget de la Sécurité sociale, il est à craindre à nouveau un blocage, via des postures politiques des groupes d’opposition dans l’Hémicycle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche du 49.3, le gouvernement sommé de maintenir les amendements sur le budget votés en séance                   M. Véran a affirmé que « ce budget de la Sécurité sociale doit nous permettre de faire reculer les déserts médicaux, doit renforcer l’accès aux soins pour tous les Français » et « doit également permettre de renforcer nos Ehpad et de soutenir les aides à domicile ». Le texte anticipe une forte baisse du déficit, à 6,8 milliards en 2023 (17,8 milliards cette année), reposant sur une fonte spectaculaire de la facture de l’épidémie de Covid-19.                 Le porte-parole du gouvernement a par ailleurs refusé de détailler les amendements qui seraient repris, il a toutefois expliqué que « ce sont des amendements qui respectent les règles de base : pas de hausse des impôts, pas de hausse de la dette, pas de dénaturation de ce qui a été fait au cours des cinq dernières années ». Ceux « qui seront adoptés permettront d’améliorer le texte initial, ce qui montre que cela valait le coup d’avoir ces débats et de concerter les oppositions », a-t-il ajouté.            En début de semaine, les députés d’opposition ont accusé le gouvernement et les députés de la majorité de « faire semblant » de débattre sur le projet de loi de finances 2023, « en attendant le 49.3 ».            Elisabeth Borne a confirmé, dimanche soir sur le plateau de TF1, que le gouvernement y recourrait dans les jours à venir, sans préciser quel jour. Le déclenchement de l’article constitutionnel était jugé probable pour mercredi dans l’après-midi par les oppositions et les conseils politiques de la majorité, sans que cela soit confirmé à la mi-journée par M. Véran.                Avant la reprise des débats sur le projet de loi de finances 2023, prévue aux alentours de 16 heures, près de 2 000 amendements restaient à examiner, dont certains portant sur des sujets sensibles, comme la taxation des superprofits, et qui risquent de passer à la trappe faute de temps.                             Lire aussi :  Article 49.3 : comment fonctionne-t-il ? Combien de fois a-t-il été utilisé durant la Ve République ?                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/19/budget-de-la-secu-2023-le-gouvernement-pret-a-recourir-au-49-3-si-necessaire_6146483_823448.html"},"headline":"Budget de la \u00ab\u00a0S\u00e9cu\u00a0\u00bb 2023\u00a0: le gouvernement pr\u00eat \u00e0 recourir au 49.3 \u00ab\u00a0si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T13:26:10+02:00","datePublished":"2022-10-19T13:26:10+02:00","dateModified":"2022-10-19T14:42:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Le porte-parole du gouvernement a fait cette annonce, mercredi, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, estimant qu\u2019il est \u00e0 craindre sur ce texte \u00ab\u00a0\u00e0 nouveau un blocage, via des postures politiques des groupes d\u2019opposition\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/421/0/5048/2524/1342/671/60/0/1c32184_5437711-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-7">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ A l’image du grand plan national pour la recherche en mathématiques initié par le Royaume-Uni, la France doit réagir afin de pallier les importants départs à la retraite des enseignants-chercheurs et l’absence de débouchés académiques, notamment, explique le mathématicien Pascal Auscher.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Sciences       Mathématiques         « La France doit réinvestir dans la recherche fondamentale en mathématiques »   Tribune     A l’image du grand plan national pour la recherche en mathématiques initié par le Royaume-Uni, la France doit réagir afin de pallier les importants départs à la retraite des enseignants-chercheurs et l’absence de débouchés académiques, notamment, explique le mathématicien Pascal Auscher.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans le magazine Challenges en mars, trente grands patrons écrivaient une tribune pour « sauver les maths ». Ils alertaient sur les conséquences de la réforme du lycée entraînant une baisse du volume d’heures de mathématiques enseignées et une diminution du vivier d’élèves scientifiques, alors même que les industriels ont besoin de « davantage d’ingénieurs mieux formés pour affronter la transition écologique et digitale ». Florent Menegaux, président du groupe Michelin, dans une interview au Journal du dimanche, ajoutait que « la planète a besoin de chercheurs et de savants pour objectiver et comprendre les phénomènes et identifier les solutions les plus appropriées ».          L’impact des mathématiques sur les emplois et le PIB pesant au moins 13 % et 18 % respectivement, d’après la récente étude menée par le CNRS, il y a évidemment des enjeux pour la nation.          La France s’enorgueillit de ses médailles Fields (équivalent du prix Nobel en mathématiques) et de ses nombreux prix (Abel, Wolf) témoignant d’une reconnaissance de la valeur de la recherche française en mathématiques. Une treizième médaille a été décernée cet été. Continuerons-nous à en avoir ?          Outre le danger immédiat pour l’économie, qui a fait prendre la plume à ces grands patrons et mettre en place dès cette rentrée des changements au lycée – seront-ils suffisants ? – voulus par le président de la République, un autre, à plus long terme, se profile sur la recherche en mathématiques. La France reste attractive étant donné la qualité de la recherche effectuée sur tous les sujets. Cela pourrait ne plus être le cas dans dix ans. Est-ce grave ? Il n’est pas interdit de se dire qu’il est plus important d’avoir plus d’ingénieurs et moins de chercheurs, mais est-ce un bon calcul ? Tout est dans la mesure.          La recherche en mathématiques en France se fait essentiellement dans les laboratoires universitaires par les enseignants-chercheurs qui y enseignent la discipline (et il y en a dans presque tous les cursus scientifiques), accompagnés par les chercheurs des organismes en nombre limité (plus de 85 % des effectifs fonctionnaires sont des enseignants-chercheurs).          Baisse des recrutements          Or les chiffres du ministère de l’enseignement supérieur montrent que le recrutement annuel d’enseignants-chercheurs en mathématiques a chuté régulièrement entre 2011 et 2020, passant de 202 à 98. Un recrutement suffisant assure un renouvellement des cadres et des thématiques, et permet une bonne mobilité des personnes et des idées. Ce n’est plus le cas. Dans le même temps, les charges d’enseignement, avec un nombre d’étudiants en mathématiques croissant, et les charges administratives, qu’il faut bien se partager, augmentent. Le temps consacré à la recherche est donc naturellement plus contraint.        Il vous reste 54.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/19/la-france-doit-reinvestir-dans-la-recherche-fondamentale-en-mathematiques_6146468_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La France doit r\u00e9investir dans la recherche fondamentale en math\u00e9matiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T12:00:16+02:00","datePublished":"2022-10-19T12:00:16+02:00","dateModified":"2022-10-19T12:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Math\u00e9matiques"],"keywords":["Politique","Math\u00e9matiques","Sciences"],"description":"A l\u2019image du grand plan national pour la recherche en math\u00e9matiques initi\u00e9 par le Royaume-Uni, la France doit r\u00e9agir afin de pallier les importants d\u00e9parts \u00e0 la retraite des enseignants-chercheurs et l\u2019absence de d\u00e9bouch\u00e9s acad\u00e9miques, notamment, explique le math\u00e9maticien Pascal Auscher.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/450/0/3600/1800/1342/671/60/0/fd77eb6_1666094003253-pns-6481127.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Math\u00e9matiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mathematiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-8">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Si, à l’heure proclamée de la sobriété, les dirigeants des grands groupes ne prennent pas conscience qu’ils doivent changer de comportement, leur responsabilité dans l’aggravation de la crise démocratique pèsera lourd.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                      Débats       Social         Salaires : négocier partout où c’est possible   Éditorial   Le Monde    Si, à l’heure proclamée de la sobriété, les dirigeants des grands groupes ne prennent pas conscience qu’ils doivent changer de comportement, leur responsabilité dans l’aggravation de la crise démocratique pèsera lourd.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La CGT, qui avait rallié à sa cause FO, Solidaires et la FSU, n’a pu que constater, mardi 18 octobre, les limites de sa stratégie consistant à tenter de bloquer le fonctionnement de l’économie pour arracher des hausses de salaire. Même si certains secteurs, comme les centrales nucléaires, les trains régionaux et les lycées professionnels, ont été plus touchés que d’autres, la journée de mobilisation interprofessionnelle à laquelle Philippe Martinez, le secrétaire général de la CGT, avait appelé n’a pas déclenché le raz de marée qui aurait obligé Elisabeth Borne à convoquer sans tarder un « Grenelle des salaires ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une journée de mobilisation en demi-teinte pour le pouvoir d’achat : « Il faut que ça bouge. On sent que c’est assez explosif »                   S’appuyant sur l’accord salarial majoritaire signé le 14 octobre chez TotalEnergies par la CFDT et la CFE-CGC, consciente de l’exaspération croissante des usagers contraints à de longues files d’attente devant les pompes à essence, la première ministre s’est, au contraire, dite prête à de nouvelles réquisitions dans les raffineries, où la grève a été reconduite mardi, avec, dans sa ligne de mire, les congés de la Toussaint qui débutent en fin de semaine.                 Ce pari perdu de la CGT ne doit pas pour autant conduire à minimiser la question salariale. Sur fond de reprise de l’inflation et de baisse annoncée du pouvoir d’achat (l’Insee table sur un recul de 1 % en 2022), la défense de la feuille de paie s’est logiquement installée au cœur des préoccupations des Français dans un contexte économique particulièrement heurté : si des multinationales comme TotalEnergies bénéficient d’une très confortable rente pétrolière, de nombreuses entreprises, souvent moyennes et petites, subissent de plein fouet l’envolée de leur facture énergétique. Le prolongement du conflit en Ukraine rend en outre plausible une récession.            Contenir le sentiment d’injustice            Les nécessaires négociations doivent donc se dérouler au plus près du terrain, dans les branches et dans les entreprises, en actionnant toute la palette des outils disponibles : hausses pérennes et/ou primes liées aux résultats. Les pénuries de main-d’œuvre dans de nombreux secteurs comme l’hôtellerie, la restauration ou les métiers de bouche placent les salariés dans un rapport de force moins défavorable que ces dernières années.            L’engrenage qui a déclenché le conflit chez TotalEnergies ne doit pas non plus être minimisé. Il raconte l’histoire d’une entreprise qui, à la faveur d’une circonstance indépendante de sa volonté, réalise un profit record, réajuste dans la foulée la rémunération de son PDG, sert copieusement ses actionnaires pour se faire ensuite bousculer par les syndicats qui ont l’impression de se battre pour des miettes. Si, à l’heure proclamée de la sobriété, les dirigeants des grands groupes ne prennent pas conscience qu’ils doivent changer de comportement, leur responsabilité dans l’aggravation de la crise démocratique pèsera lourd.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »                   Pour contenir le sentiment d’injustice, l’Etat doit aussi prendre sa part. Or, le gouvernement s’est bloqué en excluant de toucher à l’arme fiscale et en faisant reposer l’essentiel de son action sur la dépense publique. Les différents boucliers énergétiques ont certes atténué le choc de l’inflation sur le portefeuille des Français, mais ils se révèlent coûteux et guère extensibles dans la durée, en raison de l’ampleur du déficit budgétaire et du poids de la dette. Le rôle de la fiscalité comme outil de régulation ne peut donc être écarté d’un revers de la main, même s’il ne peut constituer une solution à tous les problèmes. En raison d’un taux de prélèvements obligatoires élevé, le pays dispose d’une marge de manœuvre réduite. Cela ne doit pas l’empêcher d’amplifier le combat sur les plans européen et mondial, où la taxation des superprofits reste à concrétiser.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La hausse des salaires, sujet tabou de Macron                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/19/salaires-negocier-partout-ou-c-est-possible_6146463_3232.html"},"headline":"Salaires\u00a0: n\u00e9gocier partout o\u00f9 c\u2019est possible","dateCreated":"2022-10-19T11:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-19T11:30:06+02:00","dateModified":"2022-10-19T11:30:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Social"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","\u00c9conomie","Inflation","Politique","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Si, \u00e0 l\u2019heure proclam\u00e9e de la sobri\u00e9t\u00e9, les dirigeants des grands groupes ne prennent pas conscience qu\u2019ils doivent changer de comportement, leur responsabilit\u00e9 dans l\u2019aggravation de la crise d\u00e9mocratique p\u00e8sera lourd.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/af99d49_1666137838968-ad019-greveintersyndic18oct-dsc01691.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-9">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ A Paris et en région parisienne, la mobilisation a été forte mardi 18 octobre et se poursuit ce mercredi, en raison des tensions sur le pouvoir d’achat et le logement dans la région.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Transports             Grève des transports : la mobilisation des cheminots se prolonge en Ile-de-France      A Paris et en région parisienne, la mobilisation a été forte mardi 18 octobre et se poursuit ce mercredi, en raison des tensions sur le pouvoir d’achat et le logement dans la région.          Par Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vote en assemblée générale de la reconduction de la grève pour le lendemain par plusieurs dizaines de salariés de la SNCF, à l’extrémité de la voie 36, gare du Nord, à Paris, le 18 octobre 2022.  CAMILLE MILLERAND/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Déterminés ! Cent quatre-vingts cheminots se sont retrouvés mardi 18 octobre au bout du quai 36, gare du Nord, pour une Assemblée générale interservices. Et sans hésitation, ces militants SUD-Rail, CGT et FO ont voté la reconduction de la grève. Au mot d’ordre adopté lundi – SUD-Rail et FO ont démarré le mouvement au tout début de la semaine –, à savoir « 500 euros d’augmentation mensuelle », s’en est ajouté un autre : « Pas de salaire inférieur à 2 000 euros ».          En région parisienne, on sent encore plus qu’ailleurs le pincement de l’inflation. La mobilisation est très forte au technicentre du Landy, en Seine-Saint-Denis. Selon SUD-Rail, qui est très représenté dans cette « usine » où les rames d’Eurostar, de Thalys et de TGV sont entretenues et passent une batterie de tests, 480 agents sur 500 étaient déclarés grévistes.  « Le site est fermé », note Denis Hoffmann, conducteur SUD-Rail à Pontoise, en Ile-de-France. « Ils font un travail difficile, avec des salaires un peu supérieurs au smic : quand on répare un essieu, on est dans la graisse et c’est compliqué. L’inflation bouffe tout ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève dans les transports mardi : une mobilisation et des perturbations inégales                 Dès mardi matin, les grévistes de ce centre avaient voté la reconduction du mouvement. Lorsque la direction leur demande d’attendre les élections professionnelles fin novembre pour commencer à négocier les salaires, ils font mine de ne rien comprendre à la cuisine des discussions syndicales avec la direction : « Ce sont les cheminots qui font grève et qui attendent des réponses », balance Stéphane Grand, SUD-Rail, chargé de l’entretien électrique des Eurostar, des Thalys, des InOui, des Ouigo et même des trains techniques qui contrôlent et ouvrent les lignes à grande vitesse. « De l’argent, il y en a à la SNCF : on nous a annoncé 1 milliard de bénéfices au premier semestre. » « 900 millions », corrige le DRH de la SNCF, François Nogué, pour qui les deux hausses de salaire déjà consenties vont coûter 500 millions d’euros.          Plus de grévistes          A Paris et en région parisienne, la mobilisation a été forte et se poursuit ce mercredi, en raison des tensions sur le pouvoir d’achat et le logement en Ile-de-France. Les sous-effectifs chroniques (en particulier sur la ligne du RER B Nord, où les démissions se multiplient), les difficultés de recrutement, la suppression des gares ou la réduction des horaires de nuit de la sécurité ferroviaire nourrissent les revendications. Des perturbations vont d’ailleurs continuer, avec un train sur deux mercredi 19 octobre sur le RER D et la portion nord du RER B, ainsi que sur les transiliens H, R et U.        Il vous reste 20.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/19/greve-des-transports-la-mobilisation-des-cheminots-se-prolonge-en-ile-de-france_6146440_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve des transports\u00a0: la mobilisation des cheminots se prolonge en Ile-de-France","dateCreated":"2022-10-19T10:25:16+02:00","datePublished":"2022-10-19T10:25:16+02:00","dateModified":"2022-10-19T10:25:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","Inflation","Entreprises","Social","Pouvoir d'achat","Transports","\u00c9conomie"],"description":"A Paris et en r\u00e9gion parisienne, la mobilisation a \u00e9t\u00e9 forte mardi 18\u00a0octobre et se poursuit ce mercredi, en raison des tensions sur le pouvoir d\u2019achat et le logement dans la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/266/0/3189/1594/1342/671/60/0/d21ef2d_1666165303778-16-dscf8577-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-10">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Les sénateurs ont adopté, mercredi, un texte visant à restreindre le recours de l’Etat aux cabinets de conseil privés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Polémique sur les cabinets de conseil             Cabinets de conseil : le Sénat vote une proposition de loi pour renforcer leur encadrement      Les sénateurs ont adopté, mercredi, un texte visant à restreindre le recours de l’Etat aux cabinets de conseil privés.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 11h37    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le Sénat a adopté, mercredi 19 octobre, à 2 heures, la proposition de loi sur les cabinets de conseil. Le texte, voté à l’unanimité, reprend les recommandations de la commission d’enquête sénatoriale qui avait, en mars, dénoncé « un phénomène tentaculaire » et « l’explosion des prestations de conseil » durant le premier quinquennat d’Emmanuel Macron.          « Il ne s’agit pas là d’interdire, par principe, le recours aux cabinets de conseil mais bien de fixer un cadre clair pour mettre fin aux dérives constatées par la commission d’enquête », a précisé d’emblée Eliane Assassi, autrice de la proposition de loi et présidente du groupe communiste, républicain, citoyen et écologiste au Sénat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cabinets de conseil : le timide effort de transparence du gouvernement                 En rappelant les conclusions de la commission d’enquête, la sénatrice de Seine-Saint-Denis s’est inquiétée de ce qu’« on constate un retour à l’opacité depuis ». Elle a dénoncé le manque d’entrain du gouvernement à publier un certain nombre de documents. « Il a d’ores et déjà pris des mesures, la plupart du temps en réaction à nos travaux », a-t-elle noté.          Prévention des conflits d’intérêts renforcée          Le texte voté en première lecture par le Sénat renforce les obligations de transparence. Les consultants ne pourront plus, par exemple, utiliser « les sceaux, timbres, cachets et marques de l’administration » pour présenter leurs travaux. Les prestations de conseil commandées pendant le premier quinquennat d’Emmanuel Macron devront être recensées. Certaines pratiques, comme les prestations à titre gratuit (appelées « pro bono »), sont interdites. Et chaque administration devra évaluer les missions accomplies par les consultants.          La prévention des conflits d’intérêts est également renforcée : les cabinets de conseil, leurs sous-traitants et les consultants eux-mêmes devront remettre une déclaration d’intérêts avant toute intervention. Et la Haute autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP), déjà chargée de contrôler la déontologie de certains responsables et agents publics, est également investie d’une mission de contrôle très avancée. Elle pourrait infliger une amende administrative de 15 000 euros pour tout manquement aux règles déontologiques. Elle examinerait en outre tout passage d’un responsable public vers le privé pour faire du conseil, et vice-versa.                           Lire aussi :  Quelles suites depuis la polémique autour des cabinets de conseil ?                 Représenté par le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, le gouvernement a tenu une position d’équilibriste pendant tout le débat. Tout en étant inquiet de voir les sénateurs restreindre trop fortement le recours aux cabinets de conseil, M. Guerini n’a cessé de mettre en avant son « état d’esprit constructif, sincère et exigeant » et sa « volonté d’avancer sur ces sujets ». Il a rappelé que le gouvernement avait diffusé une circulaire en janvier et adopté un accord-cadre « qui intègre pleinement les recommandations de la mission d’enquête ».        Il vous reste 46.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/19/le-senat-renforce-l-encadrement-des-cabinets-de-conseil_6146436_823448.html"},"headline":"Cabinets de conseil\u00a0: le S\u00e9nat vote une proposition de loi pour renforcer leur encadrement","dateCreated":"2022-10-19T10:13:44+02:00","datePublished":"2022-10-19T10:13:44+02:00","dateModified":"2022-10-19T11:37:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["S\u00e9nat","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","Politique"],"description":"Les s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9, mercredi, un texte visant \u00e0 restreindre le recours de l\u2019Etat aux cabinets de conseil priv\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/140/0/2502/1251/1342/671/60/0/2b5b473_1666166912753-000-32jt7kj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-11">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Alors que les discussions s’enlisent à l’Assemblée nationale sur le budget 2023, le gouvernement pourrait recourir à l’article 49.3, « probablement » mercredi, selon le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                               Les Décodeurs        Assemblée nationale              Article 49.3 : comment fonctionne-t-il ? Combien de fois a-t-il été utilisé durant la Ve République ?      Alors que les discussions s’enlisent à l’Assemblée nationale sur le budget 2023, le gouvernement pourrait recourir à l’article 49.3, « probablement » mercredi, selon le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran.          Par Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 09h46, mis à jour à 10h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après une semaine d’examen du budget pour 2023 à l’Assemblée nationale, le gouvernement pourrait avoir recours à l’article 49.3 pour faire adopter le projet de loi.  « Probablement » mercredi, a déclaré le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, mardi 18 octobre sur France 2.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche du 49.3, le gouvernement sommé de maintenir les amendements sur le budget votés en séance                   Comment fonctionne le 49.3 ?            La première ministre, Elisabeth Borne, a accusé mardi matin les partis d’opposition de « blocage » lors de la réunion du groupe des députés Renaissance.                 Ne disposant pas de majorité absolue à l’Assemblée nationale, et face à l’enlisement des débats et à la multiplication du nombre d’amendements déposés (3 300), le gouvernement a la possibilité de « passer en force » en ayant recours à l’article 49.3 de la Constitution, qui permet d’adopter directement un texte de loi.            En effet, l’alinéa 3 de l’article 49 permet au premier ministre, « après délibération du conseil des ministres », d’« engager la responsabilité du gouvernement devant l’Assemblée nationale » sur le vote de certains textes. Le sujet a été évoqué en conseil des ministres mercredi dernier et le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, n’a pas exclu d’y avoir recours pour « éviter tout risque de blocage pour notre pays ».            Depuis la révision constitutionnelle de 2008, l’usage du 49.3 est limité à un seul texte de loi par session parlementaire, à l’exception des projets de loi de finance (PLF) et de financement de la Sécurité sociale (PLFSS), pour lesquels le gouvernement peut y recourir sans limitation.                Lorsque le chef du gouvernement engage cette procédure, les députés ont la possibilité de déposer une motion de censure dans les vingt-quatre heures. Si elle est soutenue par la majorité des députés, la loi est rejetée et le gouvernement est renversé.            A l’inverse, si aucune motion de censure n’est déposée, ou si la motion n’obtient pas la majorité absolue, la loi est adoptée en première lecture et poursuit son processus législatif au Sénat. Elle revient ensuite à l’Assemblée nationale pour une deuxième lecture, lors de laquelle le gouvernement peut de nouveau activer le 49.3 s’il le souhaite, dans les mêmes conditions.                              Lire aussi   Les mots pour comprendre le fonctionnement de l’Assemblée nationale : dissolution, motion de censure, commission mixte paritaire                   Un usage largement répandu sous la Ve République            Depuis 1958, l’article 49.3 a été déclenché à 89 reprises (33 fois par un chef de gouvernement de droite et 56 fois par la gauche). Le record absolu revient à Michel Rocard, qui a engagé la responsabilité de son gouvernement à 28 reprises, l’usage du 49.3 n’étant à l’époque pas limité. A l’inverse, plusieurs premiers ministres, disposant d’une large majorité, n’y ont jamais eu recours. L’opposition n’a répliqué que 47 fois par une motion de censure, mais aucune procédure n’a jamais abouti à un rejet du gouvernement.             
 

 


#d_graph_16661044554{
	height:700px;
}
 




89 recours au 49.3 sous la Ve République
Nombre d'engagements de responsabilité par gouvernement depuis 1958

Source : Assemblée nationale




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16661044554"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Michel Debr\u00e9 (1959-1962)",
      "Georges Pompidou (1962-1968)",
      "Maurice Couve de Murville (1968-1969)",
      "Jacques Chaban-Delmas (1969-1972)",
      "Pierre Messmer (1972-1974)",
      "Jacques Chirac (1974-1976)",
      "Raymond Barre (1976-1981)",
      "Pierre Mauroy (1981-1984)",
      "Laurent Fabius (1984- 1986)",
      "Jacques Chirac (1986-1988)",
      "Michel Rocard (1988-1991)",
      "Edith Cresson (1991-1992)",
      "Pierre B\u00e9r\u00e9govoy (1992-1993)",
      "\u00c9douard Balladur (1993-1995)",
      "Alain Jupp\u00e9 (1995-1997)",
      "Lionel Jospin (1997-2002)",
      "Jean-Pierre Raffarin (2002-2005)",
      "Dominique de Villepin (2005-2007)",
      "Fran\u00e7ois Fillon (2007-2012)",
      "Jean-Marc Ayrault (2012-2014)",
      "Manuel Valls (2014-2017)",
      "\u00c9douard Philippe (2017-2020)",
      "Jean Castex (2020-2022)",
      "Elisabeth Borne (2022-)"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Nombre d'engagements de responsabilit\u00e9",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ed018c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          4.0,
          "#ed018c",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#ed018c",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ed018c",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ed018c",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ed018c",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ed018c",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#ed018c",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#ed018c",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#ed018c",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#ed018c",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          28.0,
          "#ed018c",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#ed018c",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#ed018c",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "#ed018c",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#ed018c",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ed018c",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#ed018c",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "#ed018c",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ed018c",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ed018c",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#ed018c",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "#ed018c",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ed018c",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ed018c",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Motions de censure correspondantes",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#c3ced0",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          4.0,
          "#c3ced0",
          "pt24",
          true,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#c3ced0",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#c3ced0",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#c3ced0",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#c3ced0",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#c3ced0",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#c3ced0",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#c3ced0",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "#c3ced0",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#c3ced0",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#c3ced0",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#c3ced0",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "#c3ced0",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "#c3ced0",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#c3ced0",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#c3ced0",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#c3ced0",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#c3ced0",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#c3ced0",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#c3ced0",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#c3ced0",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "#c3ced0",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#c3ced0",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#c3ced0",
          "pt47",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/10/19/19-12">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Alors que l’exécutif s’apprête à recourir à l’article 49.3 de la Constitution pour faire adopter son projet de budget 2023 sans vote, les débats sur ce texte se sont poursuivis, mardi, à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             A l’Assemblée, le gouvernement accusé de « faire semblant » de débattre « en attendant le 49.3 »      Alors que l’exécutif s’apprête à recourir à l’article 49.3 de la Constitution pour faire adopter son projet de budget 2023 sans vote, les débats sur ce texte se sont poursuivis, mardi, à l’Assemblée nationale.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 09h24    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « J’ai l’impression de voir le Titanic. La musique continue, et on est en train de couler… », ironise le député communiste du Cher Nicolas Sansu. L’imminence d’un recours à l’article 49.3 de la Constitution par l’exécutif, pour faire adopter son projet de budget 2023 sans vote, n’a en rien entamé la vivacité des débats à l’Assemblée nationale, mardi 18 octobre. Après avoir échoué à rétablir l’ISF lundi soir, les députés ont encore passé de longues heures à ferrailler autour d’amendements portant sur les zones éligibles au prêt à taux zéro, la fiscalité des meublés de tourisme ou la rémunération des dirigeants des grands groupes. Sans toutefois parvenir à s’attaquer, comme les oppositions le souhaitaient, aux sujets les plus sensibles pour le gouvernement.          Faute de temps, l’épineuse question de la taxation des superprofits des entreprises ayant profité de l’inflation, qui faisait l’objet de plusieurs dizaines d’amendements, n’a ainsi pas pu être abordée avant la fin de la séance. Pas plus que les deux amendements du gouvernement sur le sujet, qui déclinent les propositions européennes : l’instauration d’une contribution sur les entreprises des secteurs du pétrole, du charbon, du raffinage et du gaz, qui doit rapporter quelques centaines de millions d’euros ; un mécanisme de plafonnement des revenus des producteurs d’électricité, qui doit rapporter 6 milliards d’euros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget, carburants… Bruno Le Maire, un ambitieux qui joue sa propre partition au sein du gouvernement                 Les échanges se sont déroulés à quelques heures de l’annonce formelle par la première ministre, Elisabeth Borne, d’un recours au 49.3, attendu mercredi 19 octobre, mettant un terme à l’examen du texte, qui se prolonge depuis une semaine. Mardi soir, les députés n’avaient pas encore atteint l’article 5, sur un total de 26 articles pour la seule première partie du projet de loi, et il restait encore près de 2 000 amendements à examiner. Toute la semaine, le gouvernement a hésité à abréger les discussions, préférant finalement mettre en scène sa bonne volonté face aux oppositions, dans un contexte social par ailleurs explosif. « Je souhaite que le débat ait lieu », a répété Elisabeth Borne, dimanche soir sur TF1.          L’exécutif dans une impasse          Mardi néanmoins, l’exécutif a donné parfois l’impression de préparer la clôture des discussions. « Je tiens à remercier la majorité et tous les parlementaires, de tous les groupes sur ces bancs qui ont participé à la qualité de ces débats », a lancé le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors de la séance de questions au gouvernement, avant même que les débats sur le texte ne reprennent. Les oppositions n’ont pas pour autant renoncé à dénoncer ce qu’elles voient comme un passage en force du gouvernement, lui reprochant de « faire semblant » de débattre « en attendant le 49.3 ».        Il vous reste 33.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/19/a-l-assemblee-le-gouvernement-accuse-de-faire-semblant-de-debattre-en-attendant-le-49-3_6146427_823448.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, le gouvernement accus\u00e9 de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb de d\u00e9battre \u00ab\u00a0en attendant le 49.3\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T09:24:39+02:00","datePublished":"2022-10-19T09:24:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Alors que l\u2019ex\u00e9cutif s\u2019appr\u00eate \u00e0 recourir \u00e0 l\u2019article\u00a049.3 de la Constitution pour faire adopter son projet de budget 2023 sans vote, les d\u00e9bats sur ce texte se sont poursuivis, mardi, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/945/0/6425/3212/1342/671/60/0/c8b56e4_1665531738585-ble5833044.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-13">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ L’ancien ministre délégué aux anciens combattants sous François Hollande est renvoyé devant la juridiction en raison de l’attribution d’un marché public en mars 2014 à une société gérée par son frère.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Justice             L’ex-ministre Kader Arif devant la Cour de justice de la République pour des soupçons de favoritisme      L’ancien ministre délégué aux anciens combattants sous François Hollande est renvoyé devant la juridiction en raison de l’attribution d’un marché public en mars 2014 à une société gérée par son frère.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un ancien membre du gouvernement devant la Cour de justice de la République (CJR). Kader Arif, ex-ministre de François Hollande, est jugé à partir de mercredi 19 octobre par la juridiction d’exception pour « prise illégale d’intérêts », « atteinte à la liberté d’accès à l’égalité des marchés publics » et « détournement de fonds publics », en raison de soupçons de favoritisme dans l’attribution d’un marché public à une société gérée par son frère.            Alors qu’il était ministre délégué dans le gouvernement de Jean-Marc Ayrault, M. Arif est accusé d’avoir fait conclure sans mise en concurrence, en mars 2014, un contrat portant notamment sur du media training entre le ministère de la défense et une société gérée par son frère Aissa Arif et l’un de ses neveux, dont le nom n’apparaissait pas. Le marché s’élevait à 60 000 euros pour six séances, mais une seule avait été réalisée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Kader Arif : petits arrangements en famille                   Initialement prévu en janvier, le procès n’avait pas pu se tenir, l’une des juges étant retenue au Sénat et son suppléant était positif au SARS-CoV-2. Il doit avoir lieu sur deux jours, ou trois si les débats se prolongent.            Son avocat dénonce une « absence de procès équitable »            Entre-temps, la composition de la CJR a été modifiée, avec l’arrivée de six députés issus de l’Assemblée élue en juin – deux Renaissance, un Mouvement démocrate (MoDem), un Les Républicains (LR), un La France insoumise (LFI) et un Rassemblement national (RN). Mais « rien n’a bougé » sur le fond du dossier, a rapporté à l’Agence France-Presse l’un des avocats de Kader Arif, François Cantier.                 En particulier, l’information judiciaire ouverte au parquet de Paris contre les cinq autres mis en examen – le frère, la belle-sœur et le neveu de Kader Arif, ainsi que son ancien chef de cabinet et le chargé de production de la société qui avait remporté le contrat – « est toujours en cours », a-t-il souligné.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ancien ministre socialiste Kader Arif devant la Cour de justice de la République                   Or, pour l’avocat, ces deux procédures parallèles se traduisent par « une absence de procès équitable » pour Kader Arif, la commission d’instruction de la CJR s’étant trouvée « dans l’impossibilité d’entendre » les protagonistes du dossier.            Selon lui, elle a mené « une enquête croupion », entendant François Hollande, président de la République de 2012 à 2017, ou Jean-Yves Le Drian, ministre de tutelle de Kader Arif à la défense, « mais le cœur de l’affaire n’a pas été abordé ».                L’ancien ministre délégué puis secrétaire d’Etat aux anciens combattants avait démissionné de ses fonctions gouvernementales en novembre 2014 en raison de la révélation du contrat. Agé aujourd’hui de 63 ans, ce dernier « proteste de son innocence et considère que les faits qui lui sont reprochés ne sont pas établis », avait souligné M. Cantier en janvier.            Une autre enquête ouverte en 2014            L’homme politique, qui fut aussi eurodéputé et député socialiste de la Haute-Garonne, était déjà fragilisé par une enquête ouverte par le parquet de Toulouse en raison d’un signalement, en septembre 2014, d’élus d’opposition (ex-UMP) de l’ancienne région Midi-Pyrénées.            Ils avaient dénoncé « des anomalies » dans les relations contractuelles entre le conseil régional et deux sociétés successives, AWF Musique puis AWF, appartenant notamment à Aissa Arif.                Kader Arif avait alors évoqué « des affaires qui ne le [concernaient] absolument pas », mais il avait été contraint de quitter ses fonctions à la suite de perquisitions effectuées à la sous-direction des achats du ministère de la défense.                             Lire aussi :  Qu’est-ce que la Cour de justice de la République ?                   Son départ du gouvernement était intervenu après d’autres démissions de proches de M. Hollande rattrapés par la justice ou le fisc, comme l’ancien ministre du budget Jérôme Cahuzac, le conseiller politique Aquilino Morelle ou encore le secrétaire d’Etat Thomas Thévenoud, mettant à mal sa promesse de « République exemplaire ».            La CJR, créée en 1993, est la seule instance habilitée à juger des membres du gouvernement pour des faits commis dans l’exercice de leurs fonctions. Sa formation de jugement est composée de trois magistrats et de douze parlementaires (six sénateurs et six députés).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/19/l-ex-ministre-kader-arif-devant-la-cour-de-justice-de-la-republique-pour-des-soupcons-de-favoritisme_6146425_823448.html"},"headline":"L\u2019ex-ministre Kader Arif devant la Cour de justice de la R\u00e9publique pour des soup\u00e7ons de favoritisme","dateCreated":"2022-10-19T09:02:21+02:00","datePublished":"2022-10-19T09:02:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"L\u2019ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux anciens combattants sous Fran\u00e7ois Hollande est renvoy\u00e9 devant la juridiction en raison de l\u2019attribution d\u2019un march\u00e9 public en\u00a0mars\u00a02014 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e par son fr\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/bac69a0_512882279-525402.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-14">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ L’article 49, alinéa 3, de la Constitution vise à sécuriser l’adoption d’un texte, non à empêcher sa discussion. Pour respecter la démocratie parlementaire, son activation ne doit donc intervenir ni trop tôt ni trop tard, analyse, dans une tribune au « Monde », Jean-Philippe Derosier, professeur de droit public.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                      Débats       Gouvernement Borne         « Activé au bon moment, le 49.3 permet de préserver l’efficacité de notre démocratie »   Tribune        Jean-Philippe Derosier  Professeur agrégé de droit public        L’article 49, alinéa 3, de la Constitution vise à sécuriser l’adoption d’un texte, non à empêcher sa discussion. Pour respecter la démocratie parlementaire, son activation ne doit donc intervenir ni trop tôt ni trop tard, analyse, dans une tribune au « Monde », Jean-Philippe Derosier, professeur de droit public.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le recours au « 49.3 », en référence à l’article 49, alinéa 3, de la Constitution, est généralement perçu comme une violation des principes démocratiques et une atteinte portée au parlementarisme. Cette perception est à la fois justifiée et erronée : tout dépend de l’instant auquel il est mobilisé, cet instant étant généralement lié à la finalité pour laquelle il est activé.            Rappelons que ce mécanisme puissant de rationalisation du parlementarisme, introduit en 1958 et limité en 2008, peut être actionné à tout instant du débat législatif, à l’initiative du premier ministre et à la condition que la possibilité d’y recourir ait été préalablement délibérée en conseil des ministres. Il permet d’interrompre immédiatement tout débat sur le texte en discussion. Le texte est alors considéré comme adopté, sans vote, sauf à ce qu’une motion de censure soit déposée dans les vingt-quatre heures suivant l’activation. Si tel est le cas, la discussion porte alors sur cette motion de censure, dans les conditions prévues à l’article 49, alinéa 2, de la Constitution, à savoir un débat entre les soutiens et les opposants à cette motion, laquelle est mise aux voix au moins quarante-huit heures après son dépôt, seules les voix qui lui sont favorables étant recensées (celles qui sont donc opposées au gouvernement et qui souhaitent son départ). Le gouvernement n’est renvoyé et, par la même occasion, le texte n’est rejeté que s’il se présente une majorité absolue des députés (soit 289) pour voter la motion.            Parce qu’il permet d’interrompre toute discussion sur le texte, donc l’examen de l’ensemble des amendements qui s’y rapporte, plusieurs gouvernements ont été tentés à plusieurs reprises de le mobiliser afin de contrer l’obstruction, en l’activant au début de la discussion, ou peu après. Ce que fit Edouard Philippe, en février 2020, sur le projet de loi sur les retraites. Or, cet article n’a pas été imaginé à cette fin et il est parfaitement justifié, dans une telle hypothèse, de dénoncer un déni de démocratie : non que l’obstruction soit l’expression même de la démocratie parlementaire, mais il doit exister d’autres moyens de la contrer que l’interruption pure et simple du débat législatif et l’absence de vote sur un texte.                 Ce détournement de la finalité du mécanisme du 49.3 a conduit à la limitation de son activation, par la révision constitutionnelle de 2008, aux seules lois de finances, lois de financement de la Sécurité sociale et à un autre texte par session. Une telle limitation, dont on comprend l’objectif de principe, engendre les difficultés que connaît le gouvernement actuel, soutenu par une majorité seulement relative.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Assemblée nationale : « L’article 49.3 de la Constitution n’est nullement l’instrument d’un régime autoritaire », selon Serge Sur                   Or, ce mécanisme a été justement prévu afin de créer une majorité sur un texte lorsque cette dernière n’existe pas ou qu’elle est incertaine. C’est ce qui explique que les gouvernements qui l’ont le plus mobilisé furent ceux de Michel Rocard, Edith Cresson et Pierre Bérégovoy, entre 1988 et 1993, lorsque, déjà, la majorité n’était que relative. Le recours à ce mécanisme est alors pleinement justifié, d’abord parce qu’il répond à sa finalité initiale et, ensuite, parce qu’il n’est pas synonyme de déni de démocratie. En effet, ces gouvernements avaient généralement soin de laisser le débat parlementaire se faire, pour ne mobiliser le 49.3 qu’à la toute fin, lors du vote final. Il n’était alors destiné qu’à sécuriser l’adoption du texte, non à empêcher les discussions.            Ne pas trop laisser traîner            C’est la voie dans laquelle s’est engagé le gouvernement jusqu’à présent, renonçant à l’activer immédiatement, en dépit des nombreux amendements déposés. Retarder l’instant de l’usage du 49.3 est sage, dans le respect de la démocratie parlementaire… à la condition toutefois, dans le strict cadre de la loi de finances, que ce retard soit mesuré. En effet, une stratégie gouvernementale pourrait être, sous couvert de respecter la démocratie parlementaire et de laisser les députés s’exprimer, de laisser traîner l’adoption de la loi de finances, afin d’arriver au terme du délai de soixante-dix jours prévu par l’article 47, alinéa 3, de la Constitution, pour que le Parlement se prononce. En effet, cet alinéa prévoit que, « si le Parlement ne s’est pas prononcé dans un délai de soixante-dix jours, les dispositions du projet peuvent être mises en vigueur par ordonnance » : ce mécanisme est destiné à surmonter un éventuel blocage parlementaire qui rendrait impossible l’adoption de la loi de finances avant le 31 décembre. Ce délai expire, cette année, le 5 décembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le recours annoncé au 49.3, aboutissement du jeu de dupes entre la majorité et les oppositions                   Jamais utilisé jusqu’à présent, il porterait une atteinte autrement plus dangereuse à notre démocratie parlementaire : le prélèvement de l’impôt et la ventilation des dépenses publiques, qui sont la justification même de l’existence d’un Parlement – créé pour adopter ces décisions au nom du peuple –, résulteraient de la seule décision de l’exécutif. Activé au bon moment, le 49.3 permet de préserver l’efficacité de notre démocratie. Utilisé trop tôt ou trop tard, il lui porte gravement atteinte.              Jean-Philippe Derosier est professeur agrégé de droit public, membre de l’Institut universitaire de France, université de Lille, auteur du blog « La Constitution décodée ».                     Jean-Philippe Derosier(Professeur agrégé de droit public)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 20 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Agnès Varda, ""Mme Cinéma"""  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/19/active-au-bon-moment-le-49-3-permet-de-preserver-l-efficacite-de-notre-democratie_6146404_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Activ\u00e9 au bon moment, le 49.3 permet de pr\u00e9server l\u2019efficacit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-19T06:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Tribunes","D\u00e9bats","Politique"],"description":"L\u2019article\u00a049, alin\u00e9a\u00a03, de la Constitution vise \u00e0 s\u00e9curiser l\u2019adoption d\u2019un texte, non \u00e0 emp\u00eacher sa discussion. Pour respecter la d\u00e9mocratie parlementaire, son activation ne doit donc intervenir ni trop t\u00f4t ni trop tard, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Jean-Philippe Derosier, professeur de droit public.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Philippe Derosier","description":"Professeur agr\u00e9g\u00e9 de droit public"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/cb98a9b_1664928287605-jmug221004014.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/19/19-15">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le ministre de l’économie a imposé ses arbitrages sur le budget, en allant jusqu’à mettre sa démission dans la balance, et s’est démarqué d’Elisabeth Borne sur la crise des carburants.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Budget, carburants… Bruno Le Maire, un ambitieux qui joue sa propre partition au sein du gouvernement      Le ministre de l’économie a imposé ses arbitrages sur le budget, en allant jusqu’à mettre sa démission dans la balance, et s’est démarqué d’Elisabeth Borne sur la crise des carburants.          Par Claire Gatinois et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Bruno Le Maire à l’Assemblée nationale, à Paris, le 10 octobre 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Du théâtre ? Sans doute. Mais Bruno Le Maire est bon acteur. Ce lundi 17 octobre à Matignon, le ministre de l’économie s’emporte. Différents amendements ont été votés à l’Assemblée nationale contre l’avis du gouvernement, dont celui sur la taxation des superdividendes. Une petite musique « anti-riches » qui a le don d’exaspérer le locataire de Bercy, issu de la droite. Le déclenchement de l’article 49.3 de la Constitution – qui permet de faire adopter un texte sans vote –, inévitable, traîne pour faire vivre le débat démocratique, dont se préoccupe la première ministre, Elisabeth Borne. Trop à son goût.          Et cet amendement a beau avoir été déposé par l’allié du MoDem, Jean-Paul Mattei (Pyrénées-Atlantiques), et approuvé par dix-neuf députés de Renaissance, le parti présidentiel, il est hors de question de le maintenir. Celui-là, pas plus que tous ceux qui trahiraient la promesse d’Emmanuel Macron de ne pas augmenter les impôts. « Si une fiscalité plus juste veut dire fiscalité plus lourde, ce sera sans moi », lance-t-il, bravache. Et si d’aventure la taxation des superdividendes était acceptée, « vous trouverez un autre ministre des finances ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ce que contient le projet de budget 2023 présenté par le gouvernement                 Elisabeth Borne a réuni les présidents de groupe de la majorité à l’Assemblée nationale, Aurore Bergé (Renaissance), Jean-Paul Mattei (MoDem) et Laurent Marcangeli (Horizons), pour en discuter, mais Bruno Le Maire vient de clore tout débat en annonçant qu’il pourrait démissionner. Personne ne le prend au mot. Matignon n’y voit qu’une formule. Aurore Bergé ne juge pas le coup de sang crédible. Jean-Paul Mattei laisse couler, mais ne compte rien lâcher. « On ne peut pas faire de la politique avec des a priori et des blocages, s’est épanché, mardi, le chef de file des députés MoDem. L’argent est un moyen, pas un dogme. Et la fiscalité est un acte politique, qui doit s’adapter aux circonstances. On ne peut pas fermer les yeux sur les inégalités ; l’enrichissement sans talent mérite une petite taxation provisoire. Ce n’est pas un drame ! » Et pourtant…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée, le gouvernement accusé de « faire semblant » de débattre « en attendant le 49.3 »                 Bruno Le Maire multiplie depuis plusieurs semaines les signes manifestes de son irritation. Les choses ne se passent pas comme il l’imaginait. Lors des débats budgétaires, le ministre de l’économie affronte des obstacles en série, sous l’effet des votes combinés des oppositions. S’il était aux manettes, la crise des carburants aurait été mieux gérée, laisse-t-il aussi entendre. « Notre pays a besoin de fermeté et d’autorité, c’est comme cela que nous rétablirons l’ordre », a-t-il lâché, mardi, sur BFM-TV. Comme s’il avait oublié qu’Elisabeth Borne avait expliqué, la veille, au journal télévisé de TF1, qu’une réquisition de personnels n’était pas un acte « banal » et ne pouvait se décréter sans veiller au respect du droit de grève.        Il vous reste 59.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/19/budget-carburants-bruno-le-maire-un-ambitieux-qui-joue-sa-propre-partition-au-sein-du-gouvernement_6146396_823448.html"},"headline":"Budget, carburants\u2026 Bruno Le\u00a0Maire, un ambitieux qui joue sa propre partition au sein du gouvernement","dateCreated":"2022-10-19T05:30:20+02:00","datePublished":"2022-10-19T05:30:20+02:00","dateModified":"2022-10-19T09:54:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a impos\u00e9 ses arbitrages sur le budget, en allant jusqu\u2019\u00e0 mettre sa d\u00e9mission dans la balance, et s\u2019est d\u00e9marqu\u00e9 d\u2019Elisabeth Borne sur la crise des carburants.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/763/0/5508/2754/1342/671/60/0/ca72ea0_1666133384995-168228.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-16">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Primes, intéressement, participation… Depuis 2017, le chef de l’Etat privilégie ces dispositifs pour augmenter le pouvoir d’achat des salariés, tandis que la gauche et les syndicats militent pour des augmentations de salaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Social             La hausse des salaires, sujet tabou de Macron      Primes, intéressement, participation… Depuis 2017, le chef de l’Etat privilégie ces dispositifs pour augmenter le pouvoir d’achat des salariés, tandis que la gauche et les syndicats militent pour des augmentations de salaire.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Anne Callizo-Millet, 51 ans, infirmière dans une structure médico-sociale, est venue manifester lors de la journée de mobilisation interprofessionnelle, à Paris, le 18 octobre 2022.  AGNES DHERBEYS/MYOP POUR « LE MONDE »               Le gouvernement a-t-il tardé à repérer le conflit qui couvait dans les raffineries françaises ? Ou bien a-t-il simplement suivi à la lettre la doctrine d’Emmanuel Macron depuis 2017, consistant à laisser la main au dialogue social dans les entreprises, en s’en tenant à distance ? « Vous trouveriez ça normal, vous, dans une démocratie comme la démocratie française, d’avoir le ministre de l’économie qui participe aux négociations salariales entre une entreprise privée et les syndicats ?, s’est insurgé le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, alors qu’il était interpellé sur ce point lundi 17 octobre, sur RMC. Mais ça n’est pas du tout notre rôle ! »          En la matière, le chef de l’Etat part du principe que les questions salariales ne relèvent pas de l’Etat. C’est l’objet des ordonnances Macron de 2017, qui facilitent l’adoption d’accords collectifs dans les entreprises dépourvues de délégué syndical ou de représentant du personnel. Cette conviction était aussi très présente dans son programme de campagne de 2022. Quand les autres candidats promettaient « une grande conférence sociale sur les salaires » sur fond d’inflation croissante, voire carrément des hausses chiffrées à 10 % pour Valérie Pécresse ou Marine Le Pen, lui proposait plutôt le triplement de la prime Macron (une prime défiscalisée pour soutenir le pouvoir d’achat des ménages, plafonnée à 6 000 euros) et des dispositifs de partage des profits dans les entreprises versant des dividendes.          « Emmanuel Macron a deux convictions intangibles : il est pro-européen et il est pro-business, résume Hakim El Karoui, essayiste et consultant. Sa grille de lecture, c’est de se mettre à la place des chefs d’entreprise. Or, pour ces derniers, c’est plus simple de payer des primes que d’augmenter les salaires, qui viennent rogner la marge. »          Tentation contradictoire          Primes, intéressement, participation… Si les entreprises se sont saisies de ces instruments privilégiés par le locataire de l’Elysée, leur effet sur le pouvoir d’achat est encore difficile à mesurer. Surtout face à une inflation qui dure et devrait atteindre 4,2 % en 2023, selon l’exécutif – l’efficacité de ces dispositifs, par nature temporaires, est questionnée. « En complément des augmentations des salaires, les primes et la participation sont des outils adaptés quand il y a des chocs dont on ne sait pas s’ils sont permanents ou temporaires, observe l’économiste Philippe Martin, doyen de l’Ecole d’affaires publiques à Sciences Po. Si l’inflation dure, elles ne sont pas suffisantes. »        Il vous reste 54.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/19/la-hausse-des-salaires-sujet-tabou-de-macron_6146395_823448.html"},"headline":"La hausse des salaires, sujet tabou de Macron","dateCreated":"2022-10-19T05:30:11+02:00","datePublished":"2022-10-19T05:30:11+02:00","dateModified":"2022-10-19T09:23:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","R\u00e9mun\u00e9rations","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Primes, int\u00e9ressement, participation\u2026 Depuis 2017, le chef de l\u2019Etat privil\u00e9gie ces dispositifs pour augmenter le pouvoir d\u2019achat des salari\u00e9s, tandis que la gauche et les syndicats militent pour des augmentations de salaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/617/0/1080/540/1342/671/60/0/b4e0f64_1666105958630-b74ef717-cd01-4d80-b271-3eaf2fa1a0c6.JPEG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-17">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Secoués par une nouvelle dynamique intra-européenne qui accroît l’influence du pôle oriental de l’Europe, Scholz et Macron traversent ensemble une passe difficile, explique, dans sa chronique, Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Allemagne         « En bouleversant les équilibres en Europe, la guerre en Ukraine déstabilise aussi la relation franco-allemande »   Chronique            Sylvie Kauffmann  Editorialiste au « Monde »        Secoués par une nouvelle dynamique intra-européenne qui accroît l’influence du pôle oriental de l’Europe, Scholz et Macron traversent ensemble une passe difficile, explique, dans sa chronique, Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 06h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La photo reflète parfaitement l’image idyllique que les dirigeants français ont toujours aimé donner du « couple » franco-allemand. Sur la terrasse de la chancellerie à Berlin le soir du 3 octobre, jour de la fête de l’unité allemande, deux hommes, de dos mais dont on reconnaît le profil, dialoguent amicalement sur fond de soleil couchant. « A Berlin ce soir, pour renforcer encore davantage l’amitié franco-allemande, tweete Emmanuel Macron au-dessus de sa photo avec Olaf Scholz. L’unité, le monde en a plus que jamais besoin. »          « Merci de tout cœur pour ta visite », tweete de son côté le chancelier allemand avec une photo de la même série. Le cœur, pourtant, n’y est pas – certains diront d’ailleurs qu’il n’y a jamais été dans ce duo franco-allemand que l’on n’appelle « couple » que d’un côté, en France. On cherchera en vain un signe de chaleur ou même de complicité dans les comptes rendus des entourages pour décrire les trois heures d’entretien qu’ont eues le président français et le chancelier ce soir-là, dans un contexte si crucial pour l’Europe. Une « longue discussion », dit-on à l’Elysée, où l’on rappelle le « dialogue nourri » entre les deux dirigeants ; au détour d’une phrase, l’aveu de la nécessité de « redonner une impulsion à la relation bilatérale » trahit l’inconfort.          Le moteur renâcle          Nécessaire mais pas suffisante, selon la formule consacrée, la relation franco-allemande traverse une passe difficile. « Exécrable », dit un député d’opposition au Bundestag. Il y a, bien sûr, la dimension personnelle. Olaf Scholz est un taiseux, aussi taiseux qu’Emmanuel Macron est volubile. Non pas qu’Angela Merkel fût une bavarde impénitente, mais elle s’exprimait. Là n’est pas, pourtant, l’essentiel – les dirigeants européens, Macron comme les autres, s’habitueront à ce collègue allemand qui les déroute. L’essentiel, c’est que, en bouleversant les équilibres en Europe, la guerre en Ukraine déstabilise aussi la relation franco-allemande, considérée depuis des décennies comme le moteur de la construction européenne.          Clairement, le moteur renâcle. En septembre, aux traditionnelles rencontres franco-allemandes d’Evian, l’ardeur exprimée du côté français était notablement absente du côté allemand. A Prague, le 29 août, dans un important discours sur l’Europe perçu comme la réponse tardive de l’Allemagne au discours de la Sorbonne d’Emmanuel Macron en 2017, Olaf Scholz n’a pas eu un mot pour les projets franco-allemands de défense.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Prague, Olaf Scholz formule sa vision d’une « Europe géopolitique »                 Les Verts allemands, notamment leurs représentants au gouvernement, ne manquent pas une occasion d’attaquer le programme nucléaire français et ses ratés : l’énergie, échec cuisant outre-Rhin, divise la coalition autant que Paris et Berlin. Le chancelier se rendra en Chine début novembre, où il a été convié comme le président français ; ce dernier, qui avait invité Angela Merkel à rencontrer Xi Jinping avec lui à Paris en 2019, aurait aimé que Scholz et lui aillent ensemble à Pékin, en signe d’unité européenne. Scholz préfère y aller seul, pour sa première visite bilatérale – dans un avion rempli d’hommes d’affaires allemands.        Il vous reste 47.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/19/en-bouleversant-les-equilibres-en-europe-la-guerre-en-ukraine-destabilise-aussi-la-relation-franco-allemande_6146393_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En bouleversant les \u00e9quilibres en Europe, la guerre en Ukraine d\u00e9stabilise aussi la relation franco-allemande\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T05:30:07+02:00","datePublished":"2022-10-19T05:30:07+02:00","dateModified":"2022-10-19T06:22:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Allemagne"],"description":"Secou\u00e9s par une nouvelle dynamique intra-europ\u00e9enne qui accro\u00eet l\u2019influence du p\u00f4le oriental de l\u2019Europe, Scholz et Macron traversent ensemble une passe difficile, explique, dans sa chronique, Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/0b035b3_9827af86b28547cd92b61e7b0f3c0d73-9827af86b28547cd92b61e7b0f3c0d73-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-18">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ L’ancien premier ministre devrait succéder à Catherine Guillouard, qui a quitté son poste de PDG le 30 septembre. Une nomination-clé à un an de la Coupe du monde de rugby et à deux ans des Jeux olympiques, qui solliciteront fortement les transports publics.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Transports             Jean Castex choisi par Emmanuel Macron pour prendre la tête de la RATP      L’ancien premier ministre devrait succéder à Catherine Guillouard, qui a quitté son poste de PDG le 30 septembre. Une nomination-clé à un an de la Coupe du monde de rugby et à deux ans des Jeux olympiques, qui solliciteront fortement les transports publics.          Par Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean Castex à la station de métro Pont-Cardinet, lors de l’inauguration du prolongement de la ligne 14, à Paris, le 14 décembre 2020.  ALAIN JOCARD / AFP               A ceux qui lui reprochaient de se désintéresser du secteur des transports publics, Emmanuel Macron démontre qu’il en a bien compris les enjeux. Le président de la République a convaincu son ancien premier ministre, Jean Castex, de prendre la présidence et la direction générale de la RATP. Les deux hommes se sont rencontrés dimanche 16 octobre, selon la lettre spécialisée Mobilettre.          Court-circuitant la procédure confiée au cabinet de recrutement Jouve & Associés, qui s’apprêtait à donner à l’Agence des participations de l’Etat sa liste resserrée de candidats, l’Elysée proposera donc aux parlementaires le nom de l’ancien chef du gouvernement, ont confirmé au Monde plusieurs sources concordantes, avant que l’Elysée l’officialise mercredi 19 octobre.          M. Castex devra ensuite être nommé en conseil des ministres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la RATP, le départ surprise de Catherine Guillouard, PDG depuis 2017                 Les premières réactions à la RATP étaient plutôt positives, voire flattées. Une des dernières dirigeantes de la Régie, Elisabeth Borne (de 2015 à 2017), est aujourd’hui à Matignon, et avoir l’ancien premier ministre comme dirigeant est le gage que les sujets ayant trait aux transports parisiens seront regardés de près en haut lieu.          Le chef de l’Etat s’assure aussi de mettre la RATP et ses 69 000 salariés entre des mains de confiance, à un moment particulièrement délicat. D’abord, Paris va accueillir en 2023 la Coupe du monde de rugby, puis, en 2024, les Jeux olympiques (JO). La fluidité des transports publics est essentielle pour la réussite de ces événements et pour la bonne image de la France.          La grève du RER B, le jour de la finale de la Ligue des champions de football, le 28 mai, qui a contribué aux désordres autour du Stade de France, a donné une idée des dangers potentiels, y compris les risques politiques d’un fiasco sécuritaire. Mais, de l’aveu d’un haut dirigeant de la CFDT, personne n’a vraiment de prise sur les syndicats de cette ligne B. En mai, ils protestaient pour dénoncer les sous-effectifs, les conditions de travail et les difficultés de recrutement, un défi auquel sera encore confronté le prochain patron de la RATP.          Complexité des enjeux          Les deux grands événements sportifs de 2023 et 2024 vont se dérouler à un moment où les relations sociales sont particulièrement tendues à la Régie. Pour plusieurs raisons. Le corps social de l’entreprise a encore du mal à accepter les réformes à marche forcée engagées par Catherine Guillouard avant son départ, le 30 septembre. Pour préparer l’établissement public à l’ouverture à la concurrence, elle a filialisé la plupart des activités de la RATP. Une organisation en « business units » que les syndicats déplorent et jugent responsable de la montée de l’absentéisme.        Il vous reste 46.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/19/jean-castex-sur-le-point-d-etre-nomme-a-la-tete-de-la-ratp_6146391_3234.html"},"headline":"Jean Castex choisi par Emmanuel Macron pour prendre la t\u00eate de la RATP","dateCreated":"2022-10-19T05:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-19T05:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-19T16:09:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"L\u2019ancien premier ministre devrait succ\u00e9der \u00e0 Catherine Guillouard, qui a quitt\u00e9 son poste de PDG le 30\u00a0septembre. Une nomination-cl\u00e9 \u00e0 un an de la Coupe du monde de rugby et \u00e0 deux ans des Jeux olympiques, qui solliciteront fortement les transports publics.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/202/0/2428/1214/1342/671/60/0/f52dade_1666134957352-000-8x4843.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-19">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Selon le ministère de l’intérieur, 107 000 personnes ont manifesté, mardi, en France, pour demander une hausse des salaires et défendre le droit de grève. Une participation relative, qui suggère qu’à ce jour la généralisation des luttes ne s’est pas enclenchée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Pouvoir d'achat             Une journée de mobilisation en demi-teinte pour le pouvoir d’achat : « Il faut que ça bouge. On sent que c’est assez explosif »      Selon le ministère de l’intérieur, 107 000 personnes ont manifesté, mardi, en France, pour demander une hausse des salaires et défendre le droit de grève. Une participation relative, qui suggère qu’à ce jour la généralisation des luttes ne s’est pas enclenchée.          Par Thibaud Métais, Aline Leclerc et Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 09h55    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors de la journée d’action interprofessionnelle « pour l’augmentation des salaires et la défense du droit de grève », à Paris, le 18 octobre 2022.  AGNES DHERBEYS/MYOP POUR « LE MONDE »               Ni extension spectaculaire ni démobilisation. La journée d’action interprofessionnelle qui a eu lieu, mardi 18 octobre, pour défendre le pouvoir d’achat et le droit de grève s’est soldée par un bilan relativement proche de la précédente, le 29 septembre.          Comme toujours pour ce type d’événement, le chiffrage des participants est prétexte à une bataille entre les services de l’Etat et les syndicats. Le ministère de l’intérieur estime à 107 000 le nombre de personnes ayant défilé dans la rue sur l’ensemble du territoire (13 000 s’agissant de Paris) – soit une performance légèrement inférieure à celle enregistrée il y a trois semaines. La CGT, elle, brandit sans surprise des ordres de grandeur beaucoup plus flatteurs. La direction confédérale revendique 300 000 participants, mardi, « partout en France », dont 70 000 dans la capitale.                           Lire aussi :  Journée de grève : des milliers de manifestants et quelques incidents à Paris, un mouvement peu suivi dans les transports                 Même si, en valeur absolue, ces données font l’objet de controverses, elles suggèrent que la généralisation des luttes ne s’est pas enclenchée à ce stade. Ce qui n’est pas tout à fait étonnant, compte tenu de l’improvisation qui a prévalu. L’appel aux manifestations avait en effet été lancé seulement cinq jours plus tôt, par quatre syndicats de salariés (CGT, FO, FSU, Solidaires) et par quatre organisations représentant la jeunesse (FIDL, MNL, UNEF, La Voix lycéenne). Une initiative prise dans la foulée des réquisitions de salariés de TotalEnergies, qui avaient cessé le travail pour obtenir des augmentations de leur rémunération.                         Philippe Martinez, le secrétaire général de la CGT, en tête de cortège, lors de la journée d’action interprofessionnelle pour défendre le pouvoir d’achat et le droit de grève, à Paris, le 18 octobre 2022.  AGNES DHERBEYS/MYOP POUR « LE MONDE »               « Construire un mouvement comme ça, rapidement, ce n’est jamais simple », admet Benoît Teste, le secrétaire général de la FSU, en s’adressant aux journalistes dans le carré de tête du cortège parisien. Le taux de grévistes à l’éducation nationale « n’est pas extraordinaire », mais il « n’est pas si mal », estime-t-il. Les lycées professionnels constituent un cas à part : dans ces établissements, les enseignants ont été très nombreux à poser le stylo, afin de dénoncer un projet de réforme synonyme – à leurs yeux – de soumission aux besoins immédiats des patrons.          « Aucune reconnaissance »          « On trouve qu’il n’y a jamais assez de monde, mais ça ne fait rien, on est là quand même », dit en riant Christine, 56 ans, employée à la direction de l’urbanisme de la Ville de Paris. Comme beaucoup de personnes qui battent le pavé entre les places d’Italie et Vauban, elle est venue protester au sujet de sa fiche de paie, malmenée par des années de blocage du point d’indice. « C’est important qu’il y ait une revalorisation générale du pouvoir d’achat en France, poursuit-elle. Il faut que ça bouge. On sent que c’est assez explosif et qu’il en faut très très peu pour que ça aille bien au-delà de ce que l’on voit aujourd’hui. »        Il vous reste 60.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/19/une-journee-de-mobilisation-en-demi-teinte-pour-le-pouvoir-d-achat-il-faut-que-ca-bouge-on-sent-que-c-est-assez-explosif_6146387_823448.html"},"headline":"Une journ\u00e9e de mobilisation en demi-teinte pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut que \u00e7a bouge. On sent que c\u2019est assez explosif\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-19T03:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-19T03:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-19T09:55:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, 107 000\u00a0personnes ont manifest\u00e9, mardi, en France, pour demander une hausse des salaires et d\u00e9fendre le droit de gr\u00e8ve. Une participation relative, qui sugg\u00e8re qu\u2019\u00e0 ce jour la g\u00e9n\u00e9ralisation des luttes ne s\u2019est pas enclench\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Thibaud M\u00e9tais"}
,{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
,{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/66/0/1616/808/1342/671/60/0/58ee65b_1666106795471-74f11a23-9f3e-4ed3-84fb-1ab97b2462e2.JPEG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/19/19-20">
<filnamedate="20221019"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221019"><AAMMJJHH="2022101919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Le département français de l’océan Indien est submergé par la violence et par l’immigration clandestine venue des Comores voisines.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                               Live  Article se déroulant en direct  Le point sur la journée de mobilisation : entre 100 000 et 300 000 manifestants en France, quelques incidents à Paris                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Amazon : « Le dialogue sans syndicats est pour l’instant efficace, mais le besoin de solidarité collective risque de se faire sentir avec la récession en 2023 »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’article des deux Nobel avec des hypothèses farfelues n’apporte aucun éclairage sur le fonctionnement réel de la finance »   Olivier Davanne Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Salaires : négocier partout où c’est possible                   Débats  Article réservé à nos abonnés La « chair à canon », usage symbolique d’une expression à l’archaïsme tactique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Viser le “plein-emploi handicapé” en 2027 a-t-il un sens ? »   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La critique des modes de consommation des plus nantis n’est pas suffisante pour fonder une stratégie écologique »   Matthias Petel Doctorant à Harvard, Etats-Unis, et à l’Université catholique de Louvain, Belgique                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Un couple » : Frederick Wiseman en terre éloignée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Louis-Ferdinand Céline, le trésor retrouvé » : Jean-Pierre Thibaudat, marqué par les manuscrits inédits de Céline                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Notre-Dame, la part du feu », sur Netflix : comment croire à la fiction face à la réalité du désastre ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés La surprenante venue de Nicolas Sarkozy sur la scène du théâtre national de Nice                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Les Cartier, une famille en or                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés La déco de la République, au comble du chic                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Des échelles de valeur à la galerie Kreo                   Économie Nancy ouvre un centre thermal qui se passe de chauffage                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Outre-mer             Mayotte : les maires demandent au gouvernement des mesures d’urgence pour une île « au bord de la guerre civile »      Le département français de l’océan Indien est submergé par la violence et par l’immigration clandestine venue des Comores voisines.          Par Nathalie Guibert         Publié hier à 22h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le maire de Mamoudzou, la plus grande ville de Mayotte, adresse « un message de solidarité » à la famille de Lola, la collégienne de 12 ans agressée à Paris, dont la mort suscite une grande émotion dans la capitale. Pourquoi ? « Parce qu’à Mamoudzou c’est quasiment devenu mon quotidien de présenter des condoléances aux familles victimes de violence », compatit Ambdilwahedou Soumaila.          Onze des dix-sept maires de Mayotte, accompagnés de parlementaires et de conseillers départementaux, sont venus à Paris, mardi 18 octobre, pour exiger du gouvernement des mesures plus importantes face à la dangereuse dégradation de la situation sécuritaire dans leur île. Ils doivent rencontrer, mercredi, les présidents des deux assemblées, ainsi que le ministre des outre-mer, Gérald Darmanin, et son ministre délégué, Jean-François Carenco.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Opération « île morte » à Mayotte, mortifiée par les violences                 Le département français de l’océan Indien est submergé par la violence et par l’immigration clandestine venue des Comores voisines, au point, selon M. Soumaila, de se trouver désormais « au bord de la guerre civile ». Les 14 et 15 septembre, une journée « île morte » avait été décidée dans les services publics pour alerter sur les conditions de la rentrée, des bus scolaires étant régulièrement caillassés, et de nombreux écoliers, menacés.          « La France doit protéger ses citoyens »          Accueillis par David Lisnard, le président (Les Républicains) de l’Association des maires de France, les Mahorais ont décrit, mardi, une insécurité qui est montée d’un cran au cours des derniers mois. « Plus d’un Mahorais sur deux se sent en insécurité, souligne Madi Madi Souf, président de l’Association des maires de Mayotte, et élu de Pamandzi. Nous exigeons que l’indifférence et le mépris cessent. La France doit protéger ses citoyens. »          La violence dans le département fait l’objet d’une « sous-évaluation structurelle » dans les données officielles, avait souligné le Sénat dans un rapport de 2021. Le taux de coups et de blessures volontaires est estimé au double de celui de l’Hexagone. Et quatre fois plus de ménages se disent victimes de vols avec effraction, selon une enquête de victimation de l’Insee, qui parlait, à la fin de 2021, d’« atteintes aux biens hors normes ».                           Lire aussi :  Mayotte : quatre dates-clés pour comprendre les tensions migratoires sur l’archipel                 Gérald Darmanin, qui avait visité l’île en août, a promis d’y revenir lors des prochains mois. Le gouvernement a déjà annoncé quatre brigades de gendarmerie supplémentaires (cinquante hommes), mais, outre qu’il faudra douze à dix-huit mois pour les recruter, il n’y a pas de casernement pour les loger.          M. Madi Souf demande que soit concrétisée plus vite une autre promesse, celle d’un second centre pénitentiaire. Il espère aussi la création d’une cour d’appel, des moyens de contrôle des frontières (drones, renforts policiers, navires militaires), et la fin des titres de séjour « territorialisés » délivrés par la préfecture. Ceux-ci « font qu’une population de plusieurs dizaines de milliers d’étrangers régularisés est maintenue sur notre petit territoire de 374 km2 », note-t-il, alors que Mayotte manque déjà de tout : écoles, routes, eau.        Il vous reste 22.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/18/mayotte-les-maires-demandent-au-gouvernement-des-mesures-d-urgence-pour-une-ile-au-bord-de-la-guerre-civile_6146378_3224.html"},"headline":"Mayotte\u00a0: les maires demandent au gouvernement des mesures d\u2019urgence pour une \u00eele \u00ab\u00a0au bord de la guerre civile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-18T22:15:06+02:00","datePublished":"2022-10-18T22:15:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer"],"keywords":["Gouvernement Borne","Outre-mer","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Le d\u00e9partement fran\u00e7ais de l\u2019oc\u00e9an Indien est submerg\u00e9 par la violence et par l\u2019immigration clandestine venue des Comores voisines.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/02/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/7c05b2c_5251419-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


        
  
