<FILE-date="2022/11/15/19">

<article-nb="2022/11/15/19-1">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Une étude récente souligne qu’il est important de « questionner comment le changement climatique affecte le conflit global dans nos sociétés, y compris dans l’espace numérique ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sciences       Réseaux sociaux             Quand la température monte, la haine en ligne aussi      Une étude récente souligne qu’il est important de « questionner comment le changement climatique affecte le conflit global dans nos sociétés, y compris dans l’espace numérique ».          Par Lan Wei         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le changement des températures influence la quantité des discours de haine sur Twitter, c’est ce que révèle une étude parue le 1er septembre dans The Lancet Planetary Health. Réalisée aux Etats-Unis, celle-ci montre que le nombre de tweets haineux est au plus bas quand la température varie entre 15 °C et 18 °C. Les auteurs parlent d’une « fenêtre du bien-être ». La quantité des discours de haine postés sur ce réseau social augmente fortement lorsque la température est au-delà de 27 °C. Elle dépasse de 22 % le niveau de référence (entre 15 °C et 18 °C) quand la température maximale journalière se situe entre 42 °C et 45 °C. Le phénomène s’observe également par grand froid, avec une hausse de 12,5 % quand le thermomètre descend entre – 3 °C et – 6 °C.          Pour dresser ce bilan, les chercheurs ont étudié 75 millions de tweets haineux diffusés entre le 1er mai 2014 et le 1er mai 2020. « Nous nous sommes appuyés sur la définition des Nations unies pour identifier ces publications qui relèvent de discours de haine », explique la docteure Leonie Wenz, économiste climatique à l’Institut de recherche de Potsdam sur les effets du changement climatique (PIK) et coautrice de l’étude, à savoir tout type d’expression qui attaque ou utilise un langage péjoratif ou discriminatoire à l’égard d’une personne ou d’un groupe sur la base des facteurs d’identité, comme la religion, l’ethnie, la nationalité, la race ou le sexe. Les auteurs de ces tweets habitent dans 773 villes américaines, réparties sur cinq zones climatiques principales du pays.          Ensuite, les chercheurs ont examiné la façon dont le changement des températures affecte l’occurrence des discours de haine en tentant de neutraliser les facteurs susceptibles d’avoir un impact, comme les événements politiques ou sociétaux, la religion ou l’opinion politique.          Génération de conflits          « Cette étude montre que nous pouvons utiliser les environnements numériques pour obtenir des données sur les comportements individuels à grande échelle et les analyser », commente David Chavalarias, directeur de recherche au CNRS et auteur de Toxic Data. Comment les réseaux manipulent nos opinions (Flammarion, 300 pages, 19 euros). Pour le mathématicien, le résultat de cette étude « n’est pas étonnant », d’autant que « les conséquences tangibles et économiques des températures extrêmes génèrent déjà des conflits en dehors des réseaux sociaux ». Il reconnaît tout de même que ces derniers restent « un bon capteur pour détecter que la température influence les comportements individuels ».        Il vous reste 46.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/15/quand-la-temperature-monte-la-haine-en-ligne-aussi_6150004_1650684.html"},"headline":"Quand la temp\u00e9rature monte, la haine en ligne aussi","dateCreated":"2022-11-15T18:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-15T18:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-15T18:00:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Plan\u00e8te","Climat","Sciences"],"description":"Une \u00e9tude r\u00e9cente souligne qu\u2019il est important de \u00ab\u00a0questionner comment le changement climatique affecte le conflit global dans nos soci\u00e9t\u00e9s, y compris dans l\u2019espace num\u00e9rique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Lan Wei"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/7500/3750/1342/671/60/0/e793158_1668096327206-000-32ew9xz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-2">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Un groupe de pays riches, mené par le G7, a promis des financements privés et publics pour accélérer la décarbonation de l’Indonésie, premier exportateur et le troisième consommateur de charbon au monde.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Conférences climat             L’Indonésie obtient 20 milliards de dollars pour réduire sa dépendance au charbon      Un groupe de pays riches, mené par le G7, a promis des financements privés et publics pour accélérer la décarbonation de l’Indonésie, premier exportateur et le troisième consommateur de charbon au monde.          Par Audrey Garric(Charm El-Cheikh (Egypte), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h33, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un stock de charbon sur le port de Karya Citra Nusantara, à Jakarta, Indonésie, le 13 janvier 2022.  WILLY KURNIAWAN / REUTERS               C’est un mécanisme présenté comme l’une des solutions tant à la crise climatique qu’aux inégalités entre Sud et du Nord. L’idée des « partenariats pour une transition énergétique juste » (JETP) réside dans le fait que les pays développés, historiquement responsables du réchauffement, aident financièrement ceux en développement, qui y ont moins contribué, à sortir des énergies fossiles. Mardi 15 novembre, en marge du sommet des grandes économies du G20 sur l’île indonésienne de Bali, un groupe de pays riches s’est engagé à verser à l’Indonésie 20 milliards de dollars (environ 19 milliards d’euros) pour réduire sa dépendance au charbon et qu’elle parvienne dix ans plus tôt que prévu à la neutralité carbone de son secteur électrique, en 2050 au lieu de 2060.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il faut réduire la part du charbon dans la production d’électricité, en opérant une transition juste »                 Une somme record, après le premier partenariat de ce genre conclu l’an dernier avec l’Afrique du Sud. La première économie africaine, très dépendante du charbon, s’était vu promettre 8,5 milliards de dollars de part de la France, du Royaume-Uni, de l’Allemagne, des Etats-Unis et de l’Union européenne afin de financer sa transition énergétique. Des discussions sont également en cours avec le Vietnam, le Sénégal, ainsi que l’Inde. Ces accords sont suivis de près à la Conférence mondiale sur le climat (COP27), qui se tient à Charm El-Cheikh (Egypte) jusqu’au 18 novembre.          Ce nouvel accord est perçu comme une avancée pour la transition énergétique, alors que l’Indonésie est le premier exportateur et le troisième consommateur de charbon au monde, un combustible qui constitue 60 % de son mix énergétique. Le pays, le quatrième plus peuplé de la planète, est également désormais le cinquième émetteur mondial de gaz à effet de serre.          Eviter 300 millions de tonnes de gaz à effet de serre d’ici à 2030          Les financements promis, qui proviennent du G7 ainsi que de la Norvège, du Danemark et de l’Union européenne, se partagent à moitié entre public et privé, sous la forme d’aides, de garanties de crédits (apportées en cas de défaut de paiement de l’emprunteur) ou d’investissements privés, et seront versés dans les trois à cinq prochaines années. Le détail sur la répartition entre prêts et dons, et le montant des intérêts, fera l’objet de négociations au cours des six prochains mois.          En contrepartie, le gouvernement indonésien s’est engagé à ce que les émissions de gaz à effet de serre de son secteur électrique atteignent leur maximum (avant de connaître une décrue) à 290 millions de tonnes d’ici à 2030, soit sept ans plus tôt que dans le cadre des engagements précédents. Et il a promis que 34 % de la production d’électricité proviendra des énergies renouvelables à cette échéance, soit un doublement par rapport aux plans actuels. Ce plan, écrivent les partenaires, permettrait d’éviter 300 millions de tonnes de gaz à effet de serre d’ici à 2030 et 2 milliards d’ici à 2060.        Il vous reste 34.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/15/l-indonesie-obtient-20-milliards-de-dollars-pour-reduire-sa-dependance-au-charbon_6150001_3244.html"},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie obtient 20\u00a0milliards de dollars pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance au charbon","dateCreated":"2022-11-15T17:33:35+01:00","datePublished":"2022-11-15T17:33:35+01:00","dateModified":"2022-11-15T17:33:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","Indon\u00e9sie","COP27","Conf\u00e9rences climat","Asie-Pacifique","\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"Un groupe de pays riches, men\u00e9 par le G7, a promis des financements priv\u00e9s et publics pour acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation de l\u2019Indon\u00e9sie, premier exportateur et le troisi\u00e8me consommateur de charbon au monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric","description":"Charm El-Cheikh (Egypte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/dd749e8_1668517579712-780949.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conf\u00e9rences climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conferences-climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-3">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Une taxe sur la spéculation constituerait une étape décisive dans le financement de la transition écologique qui permettrait de relancer une dynamique forte et pérenne, en Europe et dans les pays du Sud, en créant un grand nombre d’emplois durables, estime dans une tribune au « Monde » un collectif de parlementaires et de spécialistes internationaux, parmi lesquels Laurence Tubiana, Karim Darwish, Jean Jouzel et Pierre Larrouturou.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Climat         « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Tribune        Collectif        Une taxe sur la spéculation constituerait une étape décisive dans le financement de la transition écologique qui permettrait de relancer une dynamique forte et pérenne, en Europe et dans les pays du Sud, en créant un grand nombre d’emplois durables, estime dans une tribune au « Monde » un collectif de parlementaires et de spécialistes internationaux, parmi lesquels Laurence Tubiana, Karim Darwish, Jean Jouzel et Pierre Larrouturou.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Partout dans le monde, l’été 2022 a été meurtrier : canicules à répétition, feux de forêts, inondations d’une ampleur sans précédent… Plus personne ne peut douter que le dérèglement climatique s’accélère et risque de devenir incontrôlable.          Pour rattraper le temps perdu, le nerf de la guerre, c’est l’argent. Il faut trouver des sommes considérables pour faire face à la crise alimentaire actuelle, mais aussi pour financer l’isolation des bâtiments, les transports publics et les énergies renouvelables, aider les pays du Sud à faire face aux pertes et aux préjudices liés au dérèglement climatique, aider les pays qui acceptent de stopper la déforestation et ceux qui renoncent à exploiter leurs réserves de gaz ou de pétrole…          Si cette question du financement est absolument cruciale, elle a déjà suscité beaucoup de déceptions à cause de nombreuses promesses non tenues. Comment créer une dynamique nouvelle ? Comment trouver de nouvelles ressources ?          Depuis le mouvement des « gilets jaunes », nombreux sont ceux qui pensent qu’il serait à la fois difficile et injuste de mettre en place une taxe carbone tant que des investissements massifs dans des alternatives pour les transports n’auront pas été réalisés.          Soutien de Joe Biden          De plus, à la suite de l’accord de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) sur un taux minimum d’imposition de 15 % sur les bénéfices des entreprises multinationales, l’idée d’une taxe sur les grandes entreprises du numérique pour financer les politiques climatiques a été abandonnée. C’est dans ce contexte, et alors que les marchés financiers sont à des niveaux très élevés, que revient le débat autour de la taxe sur les transactions financières.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Sud n’est pas seulement une victime du réchauffement climatique, il est aussi un acteur majeur de l’adaptation »                 Cette taxe, soutenue par le Programme des Nations unies pour le développement (PNUD) depuis 2011, a aussi le soutien de Joe Biden aux Etats-Unis et du Parlement européen. Ce dernier rappelait fin 2020 dans son rapport sur le financement du plan climat que, rien qu’à l’échelle européenne (et malgré le Brexit), une taxe de 0,1 % sur les transactions financières pourrait rapporter jusqu’à 57 milliards d’euros par an, sans toucher au portefeuille du plus grand nombre.          En décembre 2020, la Commission européenne rappelait qu’un accord sur la taxe sur les transactions financières était possible en coopération renforcée (l’unanimité n’est pas requise sur ce sujet), et affirmait qu’elle espérait un accord avant la fin 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Fiscalité : « Une taxe sur les transactions financières pour générer des investissements publics d’urgence »                 Or aucun accord n’a encore été conclu. La pandémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine ont bien sûr été au centre de l’attention des chefs d’Etat européens ces deux dernières années, mais il est maintenant plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer cette taxe sur les transactions financières.        Il vous reste 41.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/15/il-est-plus-urgent-que-jamais-de-parvenir-a-un-accord-pour-creer-une-taxe-sur-les-transactions-financieres_6149999_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est plus urgent que jamais de parvenir \u00e0 un accord pour cr\u00e9er une taxe sur les transactions financi\u00e8res\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-15T17:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-15T17:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["International","D\u00e9bats","COP27","Conf\u00e9rences climat","Tribunes","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Une taxe sur la sp\u00e9culation constituerait une \u00e9tape d\u00e9cisive dans le financement de la transition \u00e9cologique qui permettrait de relancer une dynamique forte et p\u00e9renne, en Europe et dans les pays du Sud, en cr\u00e9ant un grand nombre d\u2019emplois durables, estime dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb un collectif de parlementaires et de sp\u00e9cialistes internationaux, parmi lesquels Laurence Tubiana, Karim Darwish, Jean Jouzel et Pierre Larrouturou.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/822/0/6144/3072/1342/671/60/0/d372f32_1668519095302-pns-1678518.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-4">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Les satellites envoient de précieuses informations pour suivre l’état de santé de la Terre et peuvent apporter une aide déterminante dans la gestion de l’eau, de l’énergie, de l’agriculture ou des forêts, rappellent, dans une tribune au « Monde », le directeur de l’Agence spatiale européenne, Josef Aschbacher, et l’astronaute Thomas Pesquet.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Espace         Josef Aschbacher et Thomas Pesquet : « L’espace peut nous aider à relever les défis du climat »   Tribune        Josef Aschbacher  Directeur général de l’Agence spatiale européenne          Thomas Pesquet  Astronaute        Les satellites envoient de précieuses informations pour suivre l’état de santé de la Terre et peuvent apporter une aide déterminante dans la gestion de l’eau, de l’énergie, de l’agriculture ou des forêts, rappellent, dans une tribune au « Monde », le directeur de l’Agence spatiale européenne, Josef Aschbacher, et l’astronaute Thomas Pesquet.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La France vient de traverser l’été le plus chaud de son histoire. Cette période estivale, avec des vagues de chaleur écrasantes et des températures avoisinant les 40 °C pendant plus de vingt jours, a vu se concrétiser trois des principaux risques associés au réchauffement climatique : les dommages sur la santé humaine et les écosystèmes terrestres et marins, les pénuries d’eau et la baisse des rendements agricoles.                           Lire la tribune signée par Agnès Pannier-Runacher :  Article réservé à nos abonnés  « C’est maintenant ou jamais si nous voulons maintenir l’objectif de 1,5 °C de réchauffement climatique »                 Conséquence de ces chaleurs, la sécheresse – la plus intense depuis le milieu du XXe siècle – a touché presque l’ensemble des régions métropolitaines. Dans tout le pays, de gigantesques incendies ont anéanti des milliers d’hectares, notamment dans le Sud-Ouest (en Gironde et dans les Landes).          Mais ces fortes chaleurs ne sont pas la seule manifestation du réchauffement climatique. En août, la Corse a été balayée par une tempête d’une intensité sans précédent, avec des rafales de vent à plus de 200 kilomètres par heure, qui ont causé des dégâts matériels importants et coûté la vie à cinq personnes.          « La planète nous rappelle à l’ordre »          Les effets du changement climatique se sont fait sentir sur l’intégralité du globe. Le Pakistan a connu des températures inférieures à la moyenne en août, mois marqué par des précipitations exceptionnelles (de 243 % supérieures à la moyenne), provoquant des inondations qui ont touché des millions de personnes et fait plus de 1 300 victimes. A Cuba et aux Etats-Unis, ce sont là aussi plusieurs millions de personnes qui ont souffert des dommages provoqués par le passage de l’ouragan Ian. Selon les premières estimations, les dégâts se chiffrent à plus de 100 milliards de dollars, montant jamais atteint dans toute l’histoire des Etats-Unis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Sud n’est pas seulement une victime du réchauffement climatique, il est aussi un acteur majeur de l’adaptation »                 Selon les climatologues comme le scientifique français Jean Jouzel, « le changement climatique est en cours, c’est une certitude. Et avec plus ou moins de bonne volonté, notre civilisation s’engage dans une nouvelle ère. Malmenée, la planète nous rappelle à l’ordre et nous propose une nouvelle voie de développement, plus durable, plus respectueuse de notre environnement et de nos semblables, qu’ils soient nos contemporains ou nos descendants ».          Cette énumération peut sembler pessimiste, mais, heureusement, l’histoire de l’humanité nous montre que l’espèce humaine est en mesure de trouver des solutions, lorsqu’elle le décide.          20 téraoctets de données par jour          A la fin des années 1980, les gouvernements du monde entier se sont accordés pour préserver la couche d’ozone qui protège la Terre en signant le protocole de Montréal. Par la suite, l’accord de Paris de 2015 sur le climat a fixé des objectifs clairs. La plupart des pays européens se sont engagés à atteindre la neutralité carbone d’ici à 2050.        Il vous reste 59.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/15/josef-aschbacher-et-thomas-pesquet-l-espace-peut-nous-aider-a-relever-les-defis-du-climat_6149998_3232.html"},"headline":"Josef Aschbacher et Thomas Pesquet\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019espace peut nous aider \u00e0 relever les d\u00e9fis\u00a0du climat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-15T17:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-15T17:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-15T17:30:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Espace"],"keywords":["D\u00e9bats","Le fil Good","Espace","Tribunes","Climat","Plan\u00e8te","Sciences"],"description":"Les satellites envoient de pr\u00e9cieuses informations pour suivre l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de la Terre et peuvent apporter une aide d\u00e9terminante dans la gestion de l\u2019eau, de l\u2019\u00e9nergie, de l\u2019agriculture ou des for\u00eats, rappellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le directeur de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne, Josef Aschbacher, et l\u2019astronaute Thomas Pesquet.","author":[{"@type":"Person","name":"Josef Aschbacher","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Pesquet","description":"Astronaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/04/458/0/6000/3000/1342/671/60/0/4a7e44a_c5ee878da6bd486ebbfc6b54c0176932-c5ee878da6bd486ebbfc6b54c0176932-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-5">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Gilles Pison, professeur émérite au Muséum national d’histoire naturelle et conseiller de la direction de l’Institut national d’études démographiques, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ N'est il pas probable que la population mondiale baisse rapidement entre 2050 et 2100 ?     Ecoanxieuse         Bonjour Ecoanxieuse,          La baisse de la fertilité des hommes est avérée. Elle entraîne un allongement du délai de conception pour les couples qui souhaitent avoir un enfant, mais la plupart arrivent à avoir l’enfant désiré. L’important pour la fécondité, c’est-à-dire le nombre d’enfants que les femmes mettent effectivement au monde, est le nombre d’enfants souhaités. La grande majorité d’entre elles en souhaitent peu, et arrivent à réaliser leurs souhaits même si cela prend un peu plus de temps.          L’article mentionné est à retrouver par ici :             Lire aussi :     Le déclin de la fertilité masculine est mondial et s’accélère                      Gilles Pison            14:07   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’équation de Kaya, bien connue des climatologues, décompose les émissions de CO2 (ou équivalent) en plusieurs facteurs, constituant autant de leviers d’actions, et dont le premier est la population. A ce titre, l’augmentation de la population mondiale n’est-elle pas une très mauvaise nouvelle pour la planète ?    Al Capone         Bonjour Al Capone,          Si la population mondiale continue d’augmenter, c’est à un rythme qui décélère. La croissance a atteint un taux maximum de plus de 2 % par an il y a soixante ans et a diminué de moitié depuis, pour atteindre 1 %. Et le taux de croissance devrait continuer de diminuer pour atteindre la croissance zéro avant le fin du siècle.          Il est illusoire de penser arrêter la croissance tout de suite et encore moins une diminution de la population tout de suite. Car comment l’obtenir ? Par une hausse de la mortalité ? Personne ne le souhaite. Par une émigration massive vers la planète Mars ? Irréaliste. Ce sera par une baisse drastique de la fécondité et son maintien à un niveau très inférieur au seuil de remplacement (2,1 enfants) pendant longtemps. C’est déjà ce qui se passe dans une grande partie du monde, les humains ayant fait le choix d’avoir peu d’enfants tout en leur assurant une vie longue et de qualité.          Mais il n’en résulte pas immédiatement une diminution de population en raison de l’inertie démographique.        Gilles Pison            14:02   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour à quelle espèce invasive pouvons nous comparer l'humain ?    Jack         Bonjour Jack,          Je ne sais pas si l’espèce humaine peut être qualifiée d’invasive. Elle s’est répandue partout, certes, mais « l’invasion », si c’est ce à quoi vous faites référence, est terminée depuis longtemps. Chez les humains, la grande nouveauté est la limitation volontaire des naissances qui s’est diffusée presque partout depuis deux siècles et qui fait que les individus ont les enfants qu’ils souhaitent, quand ils le souhaitent, ceci indépendamment du potentiel reproductif de l’espèce qui est beaucoup plus élevé. Et ils ont presque partout peu d’enfants maintenant.        Gilles Pison            13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Editorial : Faire face à la difficulté de la transition écologique        Pour avoir une chance d’être entendu et suivi d’effets, un cri d’alarme ne doit pas seulement être pertinent sur ce qu’il dénonce, il doit aussi intervenir au moment opportun. L’avertissement lancé, mercredi 9 novembre, par l’économiste Jean Pisani-Ferry dans une note remise au gouvernement remplit ces deux conditions. Sobrement intitulé « L’action climatique : un enjeu macroéconomique », ce document insiste sur l’urgence à prendre la mesure de la gigantesque transformation de l’économie française qu’appelle la transition écologique.          La suite de l’édito est à retrouver ci-dessous :             Lire aussi :   Faire face à la difficulté de la transition écologique                                  13:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Podcast. Faut-il faire moins d’enfants pour sauver la planète ?        En novembre, la population mondiale comptera pour la première fois plus de 8 milliards d’habitants. Combien d’êtres humains la planète peut-elle supporter ? Un enfant qui naît augmente-t-il forcément nos émissions de gaz à effet de serre ? Comment nos enfants vivront-ils dans un monde qui se réchauffe ?          Emmanuel Pont est ingénieur et a publié en 2022 Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ? (Payot). Il était l’invité du premier épisode de la saison 2 de « Chaleur humaine ».             Lire aussi :   Faut-il faire moins d’enfants pour sauver la planète ?                                       Le contexte       Tchat  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  La foule à la foire d’Etat de Caroline du Nord, à Raleigh, le 15 octobre 2022.   ALLISON JOYCE / AFP          Selon les modélisations de l’Organisation des Nations unies (ONU), nous sommes officiellement 8 milliards d’habitants sur terre à partir de ce mardi 15 novembre. Un niveau jusque-là jamais atteint dans son histoire de quelque 300 000 années. Est-ce trop ?         Au-delà du chiffre symbolique, cette comptabilité humaine pose aussi la question du nombre de personnes que la planète, déjà confrontée au réchauffement climatique, pourra supporter.         Trop nombreux ou non, ces 8 milliards d’humains sont déjà là, et la population va continuer à grossir, avec 9,7 milliards projetés en 2050 par l’ONU. En raison du nombre important de jeunes, une très large part de cette croissance aura lieu, même si la fécondité tombait à deux enfants par femme dans les pays où elle est la plus élevée.         Gilles Pison, professeur émérite au Muséum national d’histoire naturelle, conseiller de la direction de l’Institut national d’études démographiques et auteur de l’Atlas de la population mondiale (Autrement, 2019), a répondu à vos questions en direct.         Tribune. Antonio Guterres : « Forte de 8 milliards d’habitants, notre planète a les moyens de transformer les pays pauvres en moteurs de prospérité »         Pour approfondir. 8 milliards d’êtres humains sur terre : jusqu’où ira la démographie mondiale ?         Explications. Face à la crise climatique, des humains trop nombreux ou qui consomment trop ?         Podcast. Faut-il faire moins d’enfants pour sauver la planète ?         Edito. Faire face à la difficulté de la transition écologique                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","coverageStartTime":"2022-11-15T14:20:42+00:00","coverageEndTime":"2022-11-15T14:20:42+00:00","headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","description":"Gilles Pison, professeur \u00e9m\u00e9rite au Mus\u00e9um national d\u2019histoire naturelle et conseiller de la direction de l\u2019Institut national d\u2019\u00e9tudes d\u00e9mographiques, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Plan\u00e8te","Population"],"keywords":["Population","Plan\u00e8te"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Nous sommes 8 milliards d’êtres humains sur Terre : « Le défi est de vivre demain à 10 milliards »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Gilles Pison, professeur \u00e9m\u00e9rite au Mus\u00e9um national d\u2019histoire naturelle et conseiller de la direction de l\u2019Institut national d\u2019\u00e9tudes d\u00e9mographiques, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/4845/3230/1342/894/3/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-11-15T14:20:42+00:00"
,"endDate":"2022-11-15T14:20:42+00:00"
  Alors que la population mondiale a d\u00e9pass\u00e9 les 8\u00a0milliards avant m\u00eame la fin de l\u2019ann\u00e9e, il est temps d\u2019imaginer de nouvelles solutions pour diminuer la f\u00e9condit\u00e9 des humains, assure, dans une tribune au Monde, l\u2019association D\u00e9mographie responsable.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0R\u00e9duire la population contribuerait \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation\u00a0du r\u00e9chauffement climatique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: \u00ab\u00a0R\u00e9duire la population contribuerait \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation\u00a0du r\u00e9chauffement climatique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-15T14:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T14:14:21+00:00","articleBody":"     Merci pour vos questions (nombreuses)\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-11-15T14:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T14:11:55+00:00","articleBody":"    Quelle est l'esp\u00e9rance de vie moyenne des personnes n\u00e9es durant le 21e si\u00e8cle? Et combien de personnes vivantes en 2050 ou 2080 sont d\u00e9j\u00e0 n\u00e9es aujourd'hui?    Claire         Bonjour Claire,          L\u2019esp\u00e9rance de vie mondiale \u00e9tait de 46\u00a0ans en\u00a01950 et elle a augment\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 72\u00a0ans aujourd\u2019hui. Dans ses projections, l\u2019Organisation des nations unies (ONU) fait l\u2019hypoth\u00e8se qu\u2019elle atteindra 82\u00a0ans en\u00a02100 (soit le niveau de l\u2019esp\u00e9rance de vie en France aujourd\u2019hui). Concernant les personnes qui vivront en\u00a02050, elles seraient 9,7\u00a0milliards d\u2019apr\u00e8s l\u2019ONU. La grande majorit\u00e9 de ces personnes sont d\u00e9j\u00e0 n\u00e9es mais je n\u2019ai pas le chiffre sous la main. Idem pour celles qui vivront en\u00a02080, mais seule une minorit\u00e9 d\u2019entre elles est d\u00e9j\u00e0 n\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T14:19:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T14:02:20+00:00","articleBody":"    Allons nous tout droit dans le mur quant au r\u00e9chauffement climatique, la pauvret\u00e9 dans le monde ou existe-t-il des solutions permettant \u00e0 la Terre d'accueuillir autant d'humains ?    L\u00e9na Zee         Bonjour L\u00e9na Zee,          Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards \u2013 on n\u2019\u00e9chappera pas \u00e0 un surcro\u00eet de 2\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains d\u2019ici la fin du si\u00e8cle en raison de l\u2019inertie d\u00e9mographique, que nul ne peut emp\u00eacher.\u00a0Nous devons limiter le r\u00e9chauffement climatique, pour nous et les g\u00e9n\u00e9rations futures, sans pouvoir agir sur le levier d\u00e9mographique \u00e0 court terme. Le levier \u00e0 cet horizon est la modification sans d\u00e9lai des modes de vie pour les rendre plus respectueux de l\u2019environnement et de la biodiversit\u00e9. En pensant aussi \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre humains, alors qu\u2019elles ont tendance au contraire \u00e0 augmenter dans beaucoup de pays et r\u00e9gions du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T14:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T14:00:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment se r\u00e9partit la d\u00e9mographie mondiale entre continent ? L'\u00e9volution est-elle concomitante d'une juste r\u00e9partition des ressources en eau et nourriture ?    Curieux         Bonjour Curieux,          Sur 100 personnes dans le monde\u00a0:          \u2013\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 59 habitent en Asie,          \u2013 \u00a0 \u00a0 \u00a0 18 en Afrique,          \u2013\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a09 en Europe,          \u2013\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a08 en Am\u00e9rique latine,          \u2013\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a05 en Am\u00e9rique du Nord,          \u2013 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0et moins d\u2019une personne en Oc\u00e9anie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T14:08:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:58:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nY-a-t il une limite \u00ab\u00a0naturelle\u00a0\u00bb, un seuil d'\u00e9quilibre ou la d\u00e9mographie stagnera finalement d\u2019elle m\u00eame ?\nJ\u2019avais entendu un seuil de 11 milliard de personnes...\nMerci pour votre \u00e9clairage       Yapado         Bonjour Yapado,          Le maximum de population, ou le bon nombre pour vivre bien, d\u00e9pend des modes de vie. Si les 8\u00a0milliards d\u2019aujourd\u2019hui, et les 10\u00a0milliards de demain, vivaient sur le mode de vie des Am\u00e9ricains ou des Europ\u00e9ens d\u2019aujourd\u2019hui, ce ne serait pas tenable. M\u00eame avec 1 seul milliard (c\u2019est le nombre d\u2019habitants des pays du Nord aujourd\u2019hui), mais qui vivraient de cette fa\u00e7on non durable, cela ne l\u2019est pas. Encore une fois, la vraie question est moins celle du nombre que celle des modes de vie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T14:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:54:55+00:00","articleBody":"    Homme de 34 ans et p\u00e8re de deux enfants, je me pose la question charni\u00e8re de faire un troisi\u00e8me (et dernier) enfant, longtemps esp\u00e9r\u00e9 dans nos coeurs, ou de recourir \u00e0 une vasectomie en me disant que la plan\u00e8te ne pourra jamais supporter plus de surpopulation. Faut-il s'imposer des limites pour le bien de tous ?    Hogier         Bonjour Hogier,          Une id\u00e9e se r\u00e9pand en effet que ne pas avoir d\u2019enfants serait ce qu\u2019on peut faire de mieux pour l\u2019environnement. Elle est source d\u2019anxi\u00e9t\u00e9 chez les jeunes. Mais c\u2019est une id\u00e9e fausse. A ceux qui se demandent s\u2019ils vont ou non avoir des enfants, je dis\u00a0: les enfants, \u00e7a co\u00fbte, c\u2019est fatigant, c\u2019est des contraintes. Si vous ne souhaitez pas en avoir, n\u2019en ayez pas. Si vous souhaitez malgr\u00e9 tout en avoir, ayez-en, et le nombre que vous souhaitez. Mais \u00e9duquez-les de telle sorte qu\u2019ils soient respectueux de l\u2019environnement et aient un mode de vie durable quand ils seront adultes. Adoptez vous-m\u00eames les bons comportements sans attendre. La vraie question est moins celle du nombre que celle des modes de vie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T14:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:54:01+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la g\u00e9n\u00e9ralisation d\u2019une trajectoire \u00e0 la Japonaise ou \u00e0 la Cor\u00e9enne est possible, probable ou certaine ?    UnMondeSansEnfants         Bonjour UnMondeSansEnfants,          Ce qui s\u2019est pass\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies au Japon et en Cor\u00e9e du Sud et la situation actuelle dans ces pays, qui ressemble d\u2019ailleurs \u00e0 la situation et aux \u00e9volutions observ\u00e9es dans les pays m\u00e9diterran\u00e9ens d\u2019Europe (Portugal, Espagne, Italie, Gr\u00e8ce), n\u2019annoncent pas forc\u00e9ment ce qui va se passer partout ailleurs. La France ou les pays du nord de l\u2019Europe sont des exemples de pays o\u00f9 la situation et les \u00e9volutions sont diff\u00e9rentes, et rien ne montre pour l\u2019instant que ces derniers pays vont suivre \u00e0 terme la trajectoire du Japon ou de la Cor\u00e9e du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T14:13:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:53:11+00:00","articleBody":"    Concernant la France, quand atteindra-t-on le pic d\u00e9mographique ? La d\u00e9crue d\u00e9mographique sera-t-elle lente ou rapide ? Y aura-t-il un impact sur les retraites ?     Jacky Chan         Bonjour Jacky Chan,          Les projections de population fran\u00e7aise publi\u00e9es l\u2019an pass\u00e9 par l\u2019Insee annoncent que la population augmenterait jusqu\u2019en\u00a02044 pour atteindre 69,3\u00a0millions d\u2019habitants.          Elle diminuerait ensuite, pour s\u2019\u00e9tablir \u00e0 68,1\u00a0millions d\u2019habitants en\u00a02070, soit          700\u00a0000 de plus qu\u2019en\u00a02021. Les \u00e9volutions \u00e0 la hausse jusqu\u2019en\u00a02044 et \u00e0 la baisse ensuite seraient lentes. Concernant le r\u00f4le des \u00e9volutions d\u00e9mographiques sur les retraites, il est bien s\u00fbr pris en compte par les personnes et les institutions s\u2019occupant de cette question, le conseil d\u2019orientation des retraites en premier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T14:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:38:30+00:00","articleBody":"    La d\u00e9mographie est-elle une chance ou une mal\u00e9diction pour les pays en d\u00e9veloppement ?    Modestine         Bonjour Modestine,          La d\u00e9mographie est une donn\u00e9e et il faut faire avec. Il est illusoire de penser pouvoir beaucoup agir sur les courbes d\u00e9mographiques dans les dix, vingt ou trente prochaines ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T13:40:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:33:51+00:00","articleBody":"    Quels sont les pays qui vont continuer \u00e0 cro\u00eetre d\u00e9mographiquement quand le reste du monde d\u00e9cro\u00eetra ?     Marcel         Bonjour Marcel,          Parmi les r\u00e9gions \u00e0 (encore) forte f\u00e9condit\u00e9 \u2013 sup\u00e9rieure \u00e0 2,5\u00a0enfants par femme \u2013, on trouve presque toute l\u2019Afrique, une partie du Moyen-Orient, et une bande en Asie allant du Kazakhstan au Pakistan en passant par l\u2019Afghanistan. C\u2019est l\u00e0 que l\u2019accroissement de population sera le plus important d\u2019ici la fin du si\u00e8cle, m\u00eame si la limitation volontaire des naissances devrait s\u2019y g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 terme comme partout ailleurs. D\u2019autres pays ont une f\u00e9condit\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne mondiale (2,3\u00a0enfants par femme), voire inf\u00e9rieure au seuil de remplacement des g\u00e9n\u00e9rations (2,1\u00a0enfants), mais leur population continue d\u2019augmenter en raison de la jeunesse. C\u2019est le cas de l\u2019Inde, o\u00f9 les femmes ont 2\u00a0enfants en moyenne chacune, mais o\u00f9 la population du pays devrait continuer d\u2019augmenter avec 300\u00a0millions de personnes en plus attendus d\u2019ici la seconde moiti\u00e9\u00a0du si\u00e8cle, avant d\u2019atteindre alors un maximum et de se mettre \u00e0 diminuer ensuite. Cela s\u2019explique par l\u2019inertie d\u00e9mographique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T13:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:31:55+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQuand pouvons nous anticiper une baisse effective de la population si on observe une transition d\u00e9mographique.     Beau temps          Bonjour Beau temps,          Comme mentionn\u00e9 plus haut, la croissance d\u00e9mographique d\u00e9c\u00e9l\u00e8re, et ceci depuis soixante ans, et devrait cesser avant la fin du si\u00e8cle et faire place \u00e0 une diminution de la population annonc\u00e9e pour 2080 dans le sc\u00e9nario moyen des Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T13:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:25:24+00:00","articleBody":"    Le chiffre 8 milliards tient-il compte d'une \u00e9valuation des pand\u00e9mies \u00e0 venir, vu l'\u00e9tat de la plan\u00e8te, et de la f\u00e9condit\u00e9 d\u00e9croissante dans de nombreux pays ?    claude kalman         Bonjour claude kalman,          Oui, pour ce qui est de la tendance \u00e0 la baisse de la f\u00e9condit\u00e9 dans beaucoup de pays, non pour ce qui est de prendre en compte des crises de mortalit\u00e9 li\u00e9e aux pand\u00e9mies \u00e0 venir, dans la mesure o\u00f9 leur survenue est impossible \u00e0 anticiper. Par ailleurs, le constat est que\u00a0l\u2019impact des pand\u00e9mies sur la d\u00e9mographie mondiale est modeste de nos jours et qu\u2019elles ne modifient pas sensiblement son \u00e9volution de long terme, m\u00eame si elles peuvent occasionner une surmortalit\u00e9 importante \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale, voire mondialement comme la pand\u00e9mie de Covid-19. Mais l\u2019effet est conjoncturel, sans changer les tendances de fond qui sont \u00e0 la hausse de l\u2019esp\u00e9rance de vie pratiquement partout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T13:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:19:49+00:00","articleBody":"    Une r\u00e9cente \u00e9tude prevoit un stagnation puis un d\u00e9clin de la population mondiale a la fin de ce si\u00e8cle. Un article du \"Monde\" y a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9. Qu\u2019en est-il ? Merci     Alain Jean         Bonjour Alain Jean,          Les projections de population des Nations unies, qui font r\u00e9f\u00e9rence, annoncent en effet dans leur sc\u00e9nario moyen la poursuite de la d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration de la croissance d\u00e9mographique mondiale jusqu\u2019\u00e0 un maximum atteint dans la d\u00e9cennie 2080, et ensuite une lente baisse de la population. C\u2019est le sc\u00e9nario jug\u00e9 le plus probable en l\u2019\u00e9tat des connaissances, et qui prolonge les tendances r\u00e9centes concernant la mortalit\u00e9 et la f\u00e9condit\u00e9.             Lire aussi :     Une \u00e9tude sugg\u00e8re que la population mondiale pourrait d\u00e9cliner \u00e0 partir de 2064                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T13:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:14:03+00:00","articleBody":"    Ne devrait-on pas conditionner l aide au d\u00e9veloppement \u00e0 la mise en place de politique de contr\u00f4le de la natalit\u00e9, et ce afin de favoriser le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays concern\u00e9s et \u00e9galement tenir compte du caract\u00e8re fini des ressources disponibles.     Pedro le coati         Bonjour Pedro le coati,          Tous les pays du Sud ont des politiques de contr\u00f4le des naissances, m\u00eame si leur efficacit\u00e9 varie, notamment en ce qui concerne la qualit\u00e9 de l\u2019offre en mati\u00e8re de contraception. Sachant que le principal facteur de baisse de la f\u00e9condit\u00e9 est la diffusion de l\u2019instruction, notamment chez les femmes. Partout dans le Sud, les femmes instruites ont moins d\u2019enfants que celles qui ne le sont pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T13:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:12:55+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nParallement \u00e0 ce chat, \"Le Monde\" publie une \u00e9tudes sur l'infertilit\u00e9 croissante des hommes (et sans doute des femmes m\u00eame si c'est plus difficilement mis en \u00e9vidence).\n\u00c0 cela s'ajoutent les effets du changement climatique sur notre sant\u00e9 et nos lieux d'habitat. \nN'est il pas probable que la population mondiale baisse rapidement entre 2050 et 2100 ?     Ecoanxieuse         Bonjour Ecoanxieuse,          La baisse de la fertilit\u00e9 des hommes est av\u00e9r\u00e9e. Elle entra\u00eene un allongement du d\u00e9lai de conception pour les couples qui souhaitent avoir un enfant, mais la plupart arrivent \u00e0 avoir l\u2019enfant d\u00e9sir\u00e9. L\u2019important pour la f\u00e9condit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire le nombre d\u2019enfants que les femmes mettent effectivement au monde, est le nombre d\u2019enfants souhait\u00e9s. La grande majorit\u00e9\u00a0d\u2019entre elles en souhaitent peu, et arrivent \u00e0 r\u00e9aliser leurs souhaits m\u00eame si cela prend un peu plus de temps.          L\u2019article mentionn\u00e9 est \u00e0 retrouver par ici\u00a0:             Lire aussi :     Le d\u00e9clin de la fertilit\u00e9 masculine est mondial et s\u2019acc\u00e9l\u00e8re                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T13:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:07:54+00:00","articleBody":"    L\u2019\u00e9quation de Kaya, bien connue des climatologues, d\u00e9compose les \u00e9missions de CO2 (ou \u00e9quivalent) en plusieurs facteurs, constituant autant de leviers d\u2019actions, et dont le premier est la population. A ce titre, l\u2019augmentation de la population mondiale n\u2019est-elle pas une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour la plan\u00e8te ?    Al Capone         Bonjour Al Capone,          Si la population mondiale continue d\u2019augmenter, c\u2019est \u00e0 un rythme qui d\u00e9c\u00e9l\u00e8re. La croissance a atteint un taux maximum de plus de 2\u00a0% par an il y a soixante ans et a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 depuis, pour atteindre 1\u00a0%. Et le taux de croissance devrait continuer de diminuer pour atteindre la croissance z\u00e9ro avant le fin du si\u00e8cle.          Il est illusoire de penser arr\u00eater la croissance tout de suite et encore moins une diminution de la population tout de suite. Car comment l\u2019obtenir\u00a0? Par une hausse de la mortalit\u00e9\u00a0? Personne ne le souhaite. Par une \u00e9migration massive vers la plan\u00e8te Mars\u00a0? Irr\u00e9aliste. Ce sera par une baisse drastique de la f\u00e9condit\u00e9 et son maintien \u00e0 un niveau tr\u00e8s inf\u00e9rieur au seuil de remplacement (2,1 enfants) pendant longtemps. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 ce qui se passe dans une grande partie du monde, les humains ayant fait le choix d\u2019avoir peu d\u2019enfants tout en leur assurant une vie longue et de qualit\u00e9.          Mais il n\u2019en r\u00e9sulte pas imm\u00e9diatement une diminution de population en raison de l\u2019inertie d\u00e9mographique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T13:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T13:02:20+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 quelle esp\u00e8ce invasive pouvons nous comparer l'humain ?    Jack         Bonjour Jack,          Je ne sais pas si l\u2019esp\u00e8ce humaine peut \u00eatre qualifi\u00e9e d\u2019invasive. Elle s\u2019est r\u00e9pandue partout, certes, mais \u00ab\u00a0l\u2019invasion\u00a0\u00bb, si c\u2019est ce \u00e0 quoi vous faites r\u00e9f\u00e9rence, est termin\u00e9e depuis longtemps. Chez les humains, la grande nouveaut\u00e9 est la limitation volontaire des naissances qui s\u2019est diffus\u00e9e presque partout depuis deux si\u00e8cles et qui fait que les individus ont les enfants qu\u2019ils souhaitent, quand ils le souhaitent, ceci ind\u00e9pendamment du potentiel reproductif de l\u2019esp\u00e8ce qui est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9. Et ils ont presque partout peu d\u2019enfants maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous sommes 8\u00a0milliards d\u2019\u00eatres humains sur Terre\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9fi est de vivre demain \u00e0 10\u00a0milliards...","dateModified":"2022-11-15T13:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T12:55:00+00:00","articleBody":"     Pour avoir une chance d\u2019\u00eatre entendu et suivi d\u2019effets, un cri d\u2019alarme ne doit pas seulement \u00eatre pertinent sur ce qu\u2019il d\u00e9nonce, il doit aussi intervenir au moment opportun. L\u2019avertissement lanc\u00e9, mercredi 9\u00a0novembre, par l\u2019\u00e9conomiste Jean Pisani-Ferry dans une note remise au gouvernement remplit ces deux conditions. Sobrement intitul\u00e9 \u00ab\u00a0L\u2019action climatique\u00a0: un enjeu macro\u00e9conomique\u00a0\u00bb, ce document insiste sur l\u2019urgence \u00e0 prendre la mesure de la gigantesque transformation de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise qu\u2019appelle la transition \u00e9cologique.          La suite de l\u2019\u00e9dito est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :   Faire face \u00e0 la difficult\u00e9 de la transition \u00e9cologique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial\u00a0: Faire face \u00e0 la difficult\u00e9 de la transition \u00e9cologique","dateModified":"2022-11-15T12:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T12:50:08+00:00","articleBody":"     En novembre, la population mondiale comptera pour la premi\u00e8re fois plus de 8 milliards d\u2019habitants. Combien d\u2019\u00eatres humains la plan\u00e8te peut-elle supporter\u00a0? Un enfant qui na\u00eet augmente-t-il forc\u00e9ment nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0? Comment nos enfants vivront-ils dans un monde qui se r\u00e9chauffe\u00a0?          Emmanuel Pont\u00a0est ing\u00e9nieur et a publi\u00e9 en\u00a02022\u00a0Faut-il arr\u00eater de faire des enfants pour sauver la plan\u00e8te\u00a0? (Payot). Il \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 du premier \u00e9pisode de la saison\u00a02 de \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Faut-il faire moins d\u2019enfants pour sauver la\u00a0plan\u00e8te\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Podcast. Faut-il faire moins d\u2019enfants pour sauver la\u00a0plan\u00e8te\u00a0?","dateModified":"2022-11-15T12:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T12:45:06+00:00","articleBody":"     Huit milliards d\u2019humains en\u00a02022, environ 10\u00a0milliards dans quarante \u00e0 soixante ans, selon les sc\u00e9narios\u2026 Pour de nombreux scientifiques, c\u2019est trop au regard de la crise climatique. Cette question de la surpopulation humaine se pose depuis le XIXe\u00a0si\u00e8cle. L\u2019\u00e9conomiste britannique Thomas Malthus, notamment, avait mis en garde, d\u00e8s 1798, avec son Essai sur le principe de population, contre l\u2019inad\u00e9quation entre une croissance exponentielle de la population et une croissance lin\u00e9aire des ressources. Les pr\u00e9occupations concernaient alors principalement l\u2019\u00e9puisement des ressources naturelles, puis, dans les ann\u00e9es 1970, la pollution. Aujourd\u2019hui, c\u2019est surtout en \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre que se mesure l\u2019impact de la population mondiale sur son environnement.          Dans son dernier rapport de 2022, le Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC) estime ainsi que \u00ab\u00a0le produit int\u00e9rieur brut par habitant et la croissance d\u00e9mographique sont rest\u00e9s les principaux moteurs des \u00e9missions de CO2 dues \u00e0 la combustion de combustibles fossiles au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie\u00a0\u00bb.          La suite de l\u2019article de notre journaliste Delphine Roucaute est \u00e0 lire en int\u00e9gralit\u00e9 ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Face \u00e0 la crise climatique, des humains trop nombreux ou qui consomment trop\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la crise climatique, des humains trop nombreux ou qui consomment trop\u00a0?","dateModified":"2022-11-15T12:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#729092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T12:39:04+00:00","articleBody":"     Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies exhorte les pays d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 prendre des mesures pour \u00ab\u00a0combler le gouffre\u00a0\u00bb des in\u00e9galit\u00e9s mondiales, lors de la COP27 en Egypte et du sommet du G20 \u00e0 Bali.          Il est \u00e0 lire par ici\u00a0:             Lire aussi :     Antonio Guterres\u00a0: \u00ab\u00a0Forte de 8\u00a0milliards d\u2019habitants, notre plan\u00e8te a les moyens de transformer les pays pauvres en moteurs de prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Forte de 8\u00a0milliards d\u2019habitants, notre plan\u00e8te a les moyens de transformer les pays pauvres en mo...","dateModified":"2022-11-15T12:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#728745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T12:34:17+00:00","articleBody":"     Gilles Pison, professeur \u00e9m\u00e9rite au Mus\u00e9um national d\u2019histoire naturelle, conseiller de la direction de l\u2019Institut national d\u2019\u00e9tudes d\u00e9mographiques et auteur de l\u2019Atlas de la population mondiale (Autrement, 2019), vous r\u00e9pond \u00e0 partir de 14\u00a0heures. Merci de faire pr\u00e9c\u00e9der vos questions de la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Gilles Pison","dateModified":"2022-11-15T12:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html#728747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/11/15/nous-sommes-8-milliards-d-etres-humains-sur-terre-la-population-mondiale-va-t-elle-croitre-indefiniment-posez-vos-questions-au-professeur-gilles-pison_6149958_3244.html","datePublished":"2022-11-15T12:31:25+00:00","articleBody":"     La population mondiale d\u2019\u00eatres humains passe symboliquement le cap des 8\u00a0milliards ce mardi 15\u00a0novembre, selon l\u2019Organisation des Nations unies. Un seuil qui interpelle, \u00e0 l\u2019heure de l\u2019adaptation n\u00e9cessaire au r\u00e9chauffement climatique et des interrogations autour de la consommation des ressources de la Terre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/808/0/4845/2422/1342/671/60/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce live","dateModified":"2022-11-15T12:31:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/4845/3230/1342/894/3/0/79e751a_1668439391689-289321.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/15/19-6">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Le Serbe, qui refusait de se faire vacciner contre le Covid-19, avait été expulsé et condamné à une interdiction d’entrée sur le territoire australien de trois ans en janvier.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tennis             Novak Djokovic obtient son visa pour participer à l’Open d’Australie, selon plusieurs médias australiens      Le Serbe, qui refusait de se faire vacciner contre le Covid-19, avait été expulsé et condamné à une interdiction d’entrée sur le territoire australien de trois ans en janvier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h16, mis à jour à 13h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Novak Djokovic célèbre un point face à Stefanos Tsitsipas lors de la demi-finale des Masters de Paris à l’Accor Arena le samedi 5 novembre 2022.  MICHEL EULER / AP                 Le gouvernement australien a décidé d’accorder un visa à Novak Djokovic lui permettant de participer à l’Open d’Australie au mois de janvier, un an après son expulsion du pays liée à son absence de vaccination contre le Covid, ont rapporté mardi 15 novembre la chaîne de télévision ABC et d’autres médias, sans autres précisions.            L’affaire semblait en bonne voie ces dernières semaines, à la faveur du changement de gouvernement intervenu en Australie, la coalition conservatrice au pouvoir à l’époque de l’expulsion du Serbe ayant été remplacée depuis par un cabinet de centre gauche emmené par le travailliste Anthony Albanese.                 Alors qu’il dispute actuellement le Masters ATP à Turin (Italie), l’ex-numéro un mondial, victorieux à neuf reprises de l’Open d’Australie, s’était tout de même voulu prudent lundi. « Il n’y a encore rien d’officiel. Nous sommes dans l’attente. [Mes avocats] discutent avec le gouvernement australien, c’est tout ce que je peux dire pour le moment », avait déclaré le Serbe.            Le mois dernier, le directeur de l’Open d’Australie, Craig Tiley, avait lui déclaré avoir passé du temps avec M. Djokovic et assuré que le joueur souhaitait disputer le premier Grand Chelem de 2023. « Il a dit qu’il aimerait évidemment revenir en Australie, mais il sait que la décision finale reviendra au gouvernement fédéral », avait expliqué ce responsable au journal australien The Age. M. Tiley en avait aussi profité pour exhorter les deux parties à trouver une solution. « Ce que nous disons à ce stade, c’est que Novak et le gouvernement fédéral doivent régler la situation. Nous suivrons toute instruction [fixée] après cela », avait-il commenté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Novak Djokovic, Twitter et les antivax »                   Une saison 2022 tourmentée            Ce n’est plus son statut de non vacciné qui empêchait la présence à Melbourne de la star aux vingt et un titres en Grand Chelem, l’Australie ayant levé l’obligation pour les visiteurs de présenter une preuve de vaccination, mais l’interdiction de territoire dont il fait l’objet dans ce pays. En janvier dernier, après avoir été retenu à son arrivée à Melbourne, Djokovic avait en effet été expulsé et condamné à une interdiction d’entrée sur le territoire de trois ans, au terme d’une intense bataille juridique.                Le refus de se vacciner contre le Covid-19 a largement contrarié la saison 2022 du champion serbe de 35 ans. Outre l’Open d’Australie en janvier, il avait dû renoncer cet été à l’US Open, l’entrée aux Etats-Unis demeurant soumise à l’obligation vaccinale. Battu en quarts de finale à Roland-Garros par Rafael Nadal, Djokovic avait au préalable repris sa marche en avant à Wimbledon, en début d’été, où il a remporté son 21e tournoi majeur.            Cette victoire ne lui avait toutefois pas rapporté le moindre point au classement mondial puisque le tournoi sur gazon avait été sanctionné par l’ATP et la WTA (qui gèrent respectivement les circuits professionnels masculin et féminin) pour avoir refusé les participations des joueurs russes et biélorusses, en réponse à la guerre en Ukraine menée par Moscou et soutenue par Minsk.            Malgré ces embûches, le Serbe est parvenu à se qualifier pour le Masters de Turin, qui réunit les huit meilleurs joueurs de la saison. Lundi, il a remporté sa première rencontre face au Grec Stefanos Tsitsipas. Novak Djokovic doit disputer son prochain match mercredi face au Russe Andrey Rublev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nole » Djokovic, « fierté de la Serbie »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/15/novak-djokovic-obtient-son-visa-pour-participer-a-l-open-d-australie-selon-plusieurs-medias-australiens_6149957_3242.html"},"headline":"Novak Djokovic obtient son visa pour participer \u00e0 l\u2019Open d\u2019Australie, selon plusieurs m\u00e9dias australiens","dateCreated":"2022-11-15T13:16:45+01:00","datePublished":"2022-11-15T13:16:45+01:00","dateModified":"2022-11-15T13:16:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Serbie","Tennis","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Australie","Plan\u00e8te","Sport"],"description":"Le Serbe, qui refusait de se faire vacciner contre le Covid-19, avait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 et condamn\u00e9 \u00e0 une interdiction d\u2019entr\u00e9e sur le territoire australien de trois ans en janvier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/412/0/3709/1854/1342/671/60/0/2b6fb9a_531c1883e6a4466fad7859367d9998d7-531c1883e6a4466fad7859367d9998d7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-7">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ La montée des eaux a fait au moins 600 morts et plus de 1,5 million de déplacés ces derniers mois à travers le pays, entraînant son lot de maladies et accroissant la vulnérabilité des habitants.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                             Liza Fabbian / Le Monde                         Le Monde Afrique        Climat et environnement         Inondations historiques au Nigeria : « Nous avons appris à survivre dans ce monde aquatique »   Par Liza Fabbian (Etat de Bayelsa, Nigeria, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 18h58     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa montée des eaux a fait au moins 600 morts et plus de 1,5 million de déplacés ces derniers mois à travers le pays, entraînant son lot de maladies et accroissant la vulnérabilité des habitants.                L’eau est descendue du nord, gonflant les affluents du fleuve Niger et ravageant tout sur son passage. Trente-quatre Etats sur les 36 que compte le Nigeria ont été affectés par les inondations, qui ont fait au moins 600 morts ces derniers mois, selon le gouvernement fédéral. Plus de 1,5 million de personnes ont été déplacées, dont 840 000 enfants, selon l’Unicef, dans le pays le plus peuplé d’Afrique (220 millions d’habitants).          Dans les régions pétrolifères du delta du Niger, le fleuve a tout envahi avant de se jeter dans l’Atlantique, faisant disparaître la courbe des rivières, qui sont totalement sorties de leur lit. Trois semaines après le pic de l’inondation, des flots boueux continuent de se déverser dans les rues d’Oporoma, une localité située à 25 kilomètres en aval de Yenagoa, la capitale de l’Etat de Bayelsa. Dans ce chef-lieu d’environ 20 000 habitants, un silence étouffant enveloppe les quartiers les plus touchés, où l’on ne s’aventure qu’en pirogue.          Au coin d’une rue, un homme avance au milieu du courant, son short remonté haut sur les cuisses. Mao Abule rentre chez lui après avoir fait un tour le long de la rue principale, dont certains tronçons sont maintenant secs. « Cela fait deux mois que nous vivons les pieds dans l’eau, s’exclame-t-il, jovial malgré les circonstances. C’est comme ça, nous avons appris à survivre dans ce monde aquatique ! »                              Mao Abule à Oporoma, le 5 novembre 2022. Il est resté vivre chez lui malgré la montée des eaux à l’intérieur de son logement. Les camps de déplacés improvisés sont déjà surpeuplés et des pillards peuvent s’introduire dans les maisons désertes. La marque humide sur le mur des habitations montre que l’eau a déjà bien baissé.  LIZA FABBIAN / LE MONDE               Sa maison est toujours inondée, mais la trace humide qui court le long du mur du salon indique que le niveau de l’eau a déjà bien baissé. Le canapé, la télévision, les chaises et une grande table en bois sont posés sur des piles de moellons pour être maintenus au sec. « Nous avons aussi construit des plates-formes dans les chambres pour y poser nos matelas, explique Mao Abule. A chaque fois que l’eau montait, on les surélevait un peu plus. »                              Oporoma, Nigeria, le 6 novembre 2022. Certains quartiers sont maintenant secs, mais la majorité de cette localité construite au bord du fleuve est encore totalement submergée. Les habitants ne s’y aventurent qu’en pirogue.  LIZA FABBIAN / LE MONDE                                   Habitants d’Oporoma, Nigeria, le 6 novembre 2022. Ils passent leurs jours et leurs nuits les pieds dans l’eau. Les plus pauvres vivent dans des maisons en argile, très vulnérables aux intempéries. Le logement de Jikyia Stephen Malachi a été totalement emporté par l’inondation et elle a tout perdu.  LIZA FABBIAN / LE MONDE               Ce système a fait ses preuves, mais demande une attention constante. Certains voisins ont abandonné et sont partis se réfugier sur les derniers « îlots » d’Oporoma avec d’autres déplacés. Une école primaire, les gradins d’un terrain de football ou la maison d’un élu local se sont transformés en camps surpeuplés. « Nous avons sérieusement besoin de nourriture et d’assistance médicale, mais jusque-là nous n’avons quasiment rien reçu », se désole Okarodi Yogo, le jeune chef du conseil local.                           Lire aussi :  Face aux pires inondations de la décennie, l’entraide s’organise au Nigeria                 Malgré la recrudescence du choléra, les enfants pataugent et prennent leur bain dans l’eau, qui a englouti le cimetière et les caniveaux remplis d’ordures. A la nuit tombée, les moustiques, vecteurs du paludisme, pullulent au-dessus des flaques. « Il y a aussi des reptiles, des serpents venimeux, que l’eau a charriés depuis la forêt », s’alarme Okarodi Yogo.        Il vous reste 67.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/15/au-nigeria-la-debrouille-des-sinistres-apres-des-inondations-historiques-nous-avons-appris-a-survivre-dans-ce-monde-aquatique_6149956_3212.html"},"headline":"Inondations historiques au Nigeria\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons appris \u00e0 survivre dans ce monde aquatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-15T13:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-15T13:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-15T18:58:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Climat et environnement"],"keywords":["Le Monde Afrique","Nigeria","Climat et environnement","Plan\u00e8te"],"description":"La mont\u00e9e des eaux a fait au moins 600\u00a0morts et plus de 1,5\u00a0million de d\u00e9plac\u00e9s ces derniers mois \u00e0 travers le pays, entra\u00eenant son lot de maladies et accroissant la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des habitants.","author":[{"@type":"Person","name":"Liza Fabbian","description":"Etat de Bayelsa, Nigeria, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/542/0/6000/3000/1342/671/60/0/22d90c6_1668437577209-dsc01335.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-8">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Les activistes sont de plus en plus souvent poursuivis pour leurs actions, tandis que les autorités cherchent à distinguer les militants non violents des « nouveaux “black blocs verts” ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Climat             Face à l’activisme écologique, le gouvernement durcit sa riposte      Les activistes sont de plus en plus souvent poursuivis pour leurs actions, tandis que les autorités cherchent à distinguer les militants non violents des « nouveaux “black blocs verts” ».          Par Rémi Barroux         Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pas un jour où de jeunes activistes ne réalisent des opérations spectaculaires, bloquant la circulation ou investissant des lieux symboliques, selon eux, de l’urgence climatique. Provoquant aussi de fait l’intervention des forces de l’ordre, qui doivent s’adapter à cette fréquence et à la multiplication des cibles. « L’éco-activisme est très varié. Il existe une frange non violente que l’on retrouve quasiment tous les jours sur Paris actuellement et nous devons faire attention à ce que notre réponse reste proportionnée », affirme le commissaire divisionnaire Olivier Bagousse, chef de la délégation des CRS de l’agglomération parisienne.            Il n’empêche, s’indignent les activistes – dont beaucoup font leurs premiers pas militants –, la répression est rude. Les gardes à vue s’enchaînent : douze, voire vingt heures ou plus dans certains cas. Une stratégie qui viserait à décourager les moins aguerris. Les militants sont donc préparés à la perspective d’être embarqués, d’autant plus qu’ils ne cherchent pas à fuir et agissent à visage découvert.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour sensibiliser à l’urgence climatique, une nouvelle génération d’activistes à l’œuvre : « Si on ne sabote pas, il ne se passera rien »                   Pour Marie Dosé, avocate au barreau de Paris qui défend souvent ces activistes, notamment ceux de Greenpeace, « on assiste bien à une judiciarisation accrue très souvent inadaptée, d’autant que ces actions ne constituent pas d’infraction délictuelle et relèvent de la contravention plus que de la correctionnelle ».            « Radicalisation »            Dans une étude à paraître à l’occasion d’une table ronde, « Désobéissance environnementale et répression de l’activisme », qui se déroulera le 22 novembre, à Paris, les auteurs ont étudié le sort réservé à cette désobéissance par les tribunaux. Selon ces universitaires de l’Ecole de droit de Sciences Po, « les poursuites sont de plus en plus fréquentes pour des faits mineurs », comme des tags ou de l’affichage, de même que « les gardes à vue pour manifestation ». Les sanctions, financières y compris, seraient plus élevées. « Plonger une personne dans un processus judiciaire assez long est une charge psychologique individuelle forte, de nature à décourager l’engagement », résume Aurélien Bouayad, enseignant-chercheur, qui a coordonné l’étude.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les jeunes activistes ont remis à l’ordre du jour la sensibilité environnementale, ce n’est pas rien »                   Côté Etat, on tient à faire la distinction entre ces militants qui revendiquent la non-violence et des éléments plus expérimentés. « On constate de plus en plus une radicalisation de gens qui veulent passer à l’acte. Il y a une phase revendicative sympathique, mais derrière, on assiste à une récupération par des personnes beaucoup plus violentes, des militants plus radicaux, plus politiques, qui refusent l’autorité, et qui peuvent zapper facilement d’une lutte à l’autre », témoigne-t-on au ministère de l’intérieur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : Emmanuel Macron tente de défendre son bilan auprès de la jeunesse                   « Le problème, c’est la coexistence entre cette frange non violente, mais déterminée, qui peut commettre des délits d’entrave, et les nouveaux “black blocs verts”, comme on l’a vu lors des affrontements à Sainte-Soline [lors d’une manifestation, le 29 octobre, contre une méga-bassine dans les Deux-Sèvres] », analyse Olivier Bagousse.                 Face à cette recrudescence de l’activisme écologique, les autorités disent accroître le travail de renseignement : « L’idée, c’est de travailler sur des groupes, des individus, pour les empêcher de passer à l’acte », précise-t-on au ministère. Avec la crainte que ces mouvements dits « de basse intensité » se radicalisent. « Et cela va se compliquer avec la préparation des Jeux olympiques à Paris en 2024. »                 Rémi Barroux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/15/face-a-l-activisme-ecologique-le-gouvernement-durcit-sa-riposte_6149951_823448.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019activisme \u00e9cologique, le gouvernement durcit sa riposte","dateCreated":"2022-11-15T12:30:10+01:00","datePublished":"2022-11-15T12:30:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Climat"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Climat","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Les activistes sont de plus en plus souvent poursuivis pour leurs actions, tandis que les autorit\u00e9s cherchent \u00e0 distinguer les militants non violents des \u00ab\u00a0nouveaux \u201cblack blocs verts\u201d\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/384/0/3307/1653/1342/671/60/0/cfec87e_1668500271867-23-dscf0215-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-9">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ A Canton (Guangzhou), les autorités ont annoncé lundi une prolongation du confinement mis en place depuis un rebond épidémique en octobre.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Chine             Covid-19 : les scènes d’insurrection se multiplient en Chine contre la politique sanitaire      A Canton (Guangzhou), les autorités ont annoncé lundi une prolongation du confinement mis en place depuis un rebond épidémique en octobre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h29, mis à jour à 12h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans le district de Haizhu à Canton (Guangzhou), peu de véhicules étaient aperçus sur les routes vendredi 11 novembre 2022.  AP                 En Chine, des voix continuent de s’élever contre la politique sanitaire stricte de Pékin. A Canton (Guangzhou), dans le sud du pays, des habitants exaspérés par la politique zéro Covid ont affronté les forces de l’ordre après le prolongement d’un confinement, selon des vidéos mises en ligne lundi 14 novembre et vérifiées par l’AFP.            Depuis un rebond épidémique en octobre, une partie des 18 millions d’habitants de cette grande métropole font l’objet de restrictions de déplacements. Le district de Haizhu, où habitent environ 1,8 million de personnes, est celui qui concentre la plupart des cas positifs.                 Lundi, les autorités ont décidé de prolonger jusqu’à mercredi soir un confinement en vigueur dans la majeure partie du district. Des vidéos mises en ligne dans la soirée montrent des centaines d’habitants manifester dans la rue. Certains, en petits groupes, abattent les grandes barrières en plastique qui servent à confiner des immeubles ou des quartiers.            NEW - People in China's Guangzhou city tear down COVID barricades.

— disclosetv (@Disclose.tv)              Sur d’autres images tournées dans le district de Haizhu, des manifestants s’en prennent à des agents en combinaison intégrale de protection blanche. « On ne veut plus de tests ! », scandent-ils, tandis que certains lancent des objets sur les forces de l’ordre. Une autre vidéo montre un homme traverser à la nage la rivière qui sépare Haizhu du district voisin. Des passants laissent entendre que l’individu tente d’échapper au confinement.            Tonight, a riot broke out in #Guangzhou city,  #CCPChina. The crowd cheered and applauded while pushing into the… https://t.co/stsAqRXLwo— jenniferzeng97 (@Jennifer Zeng 曾錚)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les Chinois épuisés par des confinements à répétition                   Un accès aux soins compliqué par les restrictions sanitaires            Les manifestations en Chine sont moins fréquentes qu’en Occident et surtout moins médiatisées. Mais les réseaux sociaux font régulièrement l’écho ces derniers mois de scènes d’exaspération de la population face à l’inflexible politique sanitaire des autorités. Cette dernière consiste notamment en des confinements dès l’apparition de quelques cas, des restrictions aux voyages et des tests PCR parfois presque quotidiens.            广州康乐村居民暴动，推翻了警车。坦克要出动了吧。 https://t.co/hs9GC9mEnT— fangshimin (@方舟子)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la poursuite de la stratégie zéro Covid implique un contrôle social encore renforcé                   Nombre de Chinois se plaignent de ces restrictions inopinées, qui provoquent dans certains cas des pénuries alimentaires et compliquent l’accès aux soins des personnes confinées. Au début du mois, les autorités chinoises ont ainsi présenté leurs excuses après la mort d’un enfant de 3 ans, intoxiqué au monoxyde de carbone. Dans un message publié sur Internet puis effacé, son père accusait les agents chargés de l’application du confinement d’avoir entravé son accès à l’hôpital. En avril, lors du confinement de Shanghaï, des habitants avaient affronté des policiers venus les obliger à céder leurs appartements pour y isoler des personnes positives au coronavirus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid de la Chine est coûteuse et aléatoire                    

<article-nb="2022/11/15/19-10">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ L’action dans le Musée Leopold de Vienne a été revendiquée par le groupe Letzte Generation (« dernière génération »).
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat             Le tableau de Gustav Klimt « Mort et vie » aspergé d’un liquide noir par des militants écologistes en Autriche      L’action dans le Musée Leopold de Vienne a été revendiquée par le groupe Letzte Generation (« dernière génération »).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h21, mis à jour à 13h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le célèbre tableau Mort et vie du peintre autrichien Gustav Klimt a été aspergé d’un liquide noir par des militants pour le climat, a annoncé le Musée Leopold de Vienne, mardi 15 novembre. « Les restaurateurs sont à l’œuvre pour déterminer si la peinture, protégée par une glace, a été endommagée », a déclaré son porte-parole, Klaus Pokorny, tandis que le groupe Letzte Generation Österreich (« dernière génération Autriche ») a revendiqué l’action sur Twitter en diffusant des images de l’action. Ce groupe se définit comme « la première génération à ressentir le début de l’effondrement climatique – et la dernière à pouvoir encore l’arrêter ».            On y voit deux hommes vandaliser l’œuvre, l’un collant sa main à la vitre, avant d’être neutralisés par un employé. « Arrêtez la destruction (de l’humanité) par les énergies fossiles. Nous nous précipitons dans l’enfer climatique », ont-ils crié. L’entrée était gratuite ce mardi dans le cadre d’une journée sponsorisée par la compagnie pétrolière autrichienne OMV.            🛢️EILT: Klimt's "Tod und Leben" im Leopold Museum mit Öl überschüttet🛢️


<article-nb="2022/11/15/19-11">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Pour Daniel Boy, chercheur au Cevipof et spécialiste de l’écologie politique, les activistes écologistes ont réussi à remettre la sensibilité environnementale à l’ordre du jour, mais leurs méthodes d’action peuvent diviser.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Climat             « Les jeunes activistes ont remis à l’ordre du jour la sensibilité environnementale, ce n’est pas rien »      Pour Daniel Boy, chercheur au Cevipof et spécialiste de l’écologie politique, les activistes écologistes ont réussi à remettre la sensibilité environnementale à l’ordre du jour, mais leurs méthodes d’action peuvent diviser.          Propos recueillis par Matthieu Goar         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Daniel Boy est directeur de recherche émérite au Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof). Spécialisé dans la sociologie électorale et l’écologie politique, il observe l’évolution de l’opinion sur ces sujets.          Assiste-t-on à une multiplication des actions écologistes ou sont-elles plus médiatisées ?          Oui, il y a aujourd’hui une myriade d’actions, c’est indéniable. Ce n’est pas un phénomène nouveau. Les historiens de l’environnement, comme François Jarrige, Jean-Baptiste Fressoz ou encore Christophe Bonneuil, ont montré qu’il y a eu des manifestations en France dès le début de l’ère industrielle au XIXe siècle, par exemple contre des gazomètres, de grands réservoirs à gaz qui fuyaient. Ensuite, il y a eu des actions contre des sujets précis, comme les OGM avec José Bové, ou contre des grands projets inutiles comme l’aéroport de Notre-Dame-des-Landes ou, récemment, les mégabassines. Il s’agit souvent d’enjeux locaux à forte résonance avec l’organisation d’une zone à défendre. Aujourd’hui, la cause est beaucoup plus globale, car elle concerne le réchauffement climatique et ses conséquences.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/15/19-12">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Depuis le 1er avril, presque 2 000 activistes du mouvement ont été arrêtés par la police et seize purgent actuellement des peines de prison pour troubles à l’ordre public.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la mobilisation de Just Stop Oil ne faiblit pas malgré la répression policière      Depuis le 1er avril, presque 2 000 activistes du mouvement ont été arrêtés par la police et seize purgent actuellement des peines de prison pour troubles à l’ordre public.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 13h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militants de Just Stop Oil bloquent une route pendant une manifestation, à Londres, le 29 octobre 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS               Après un intense mois d’actions en octobre, des blocages de routes et d’autoroutes en série et des dizaines d’arrestations, le collectif britannique Just Stop Oil marque une pause mais ne désarme pas. « Nous suspendons nos actions pour donner de nouveau aux membres du gouvernement la possibilité de reconsidérer leurs responsabilités envers ce pays. Ce sont désormais les partisans de Just Stop Oil qui font respecter la loi et l’ordre [au Royaume-Uni] et qui protègent la société civile », a signalé la formation il y a quelques jours.          Apparu en décembre 2021, composé en partie d’activistes issus des rangs d’Extinction Rebellion, d’Animal Rebellion et d’Insulate Britain, Just Stop Oil s’est révélé un des mouvements de défense du climat les plus actifs du Royaume-Uni cette année. Son message est simple : il réclame que le gouvernement renonce à l’allocation de nouvelles licences d’exploitation de pétrole et de gaz en mer du Nord (une centaine sont en cours d’attribution), qu’il cesse toutes les subventions aux énergies fossiles et qu’il instaure une substantielle « windfall tax », un impôt sur les superprofits des entreprises exploitant les énergies fossiles.          Comme Extinction Rebellion ou Animal Rebellion, Just Stop Oil prône la désobéissance civile et l’action pacifique : nombre de ses militants assument le risque d’être arrêtés par la police pour troubles à l’ordre public, voire d’être condamnés à des peines de prison. Au 9 novembre, seize militants du collectif étaient en détention et près de 2 000 personnes ont été arrêtées par la police depuis le 1er avril.                           Lire aussi :  Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Just Stop Oil a commencé à se faire remarquer, début 2022, en bloquant des dépôts de carburant dans le sud de l’Angleterre au point, au début du printemps, de provoquer des pénuries d’essence à Londres. Ses militants se collaient à l’entrée des dépôts ou carrément au sommet des citernes, bloquant l’activité des lieux. Rencontré à l’époque, Louis McKechnie, 21 ans, étudiant en ingénierie à l’université de Bournemouth, se disait « prêt à devenir l’homme le plus détesté du pays » pour influer sur les décisions gouvernementales. Il avait déjà passé six semaines dans une prison de l’Est londonien, fin 2021, pour son implication dans Insulate Britain. Très actif, il a interrompu, en mars, un match de football de Premier League entre Everton et Newcastle United à Liverpool, en s’attachant par le cou au poteau d’un but pendant la rencontre. Cette action l’a de nouveau conduit six semaines en prison cet été.          Silence du gouvernement        Il vous reste 53.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/15/au-royaume-uni-la-mobilisation-de-just-stop-oil-ne-faiblit-pas-malgre-la-repression-policiere_6149939_3244.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la mobilisation de Just Stop Oil ne faiblit pas malgr\u00e9 la r\u00e9pression polici\u00e8re","dateCreated":"2022-11-15T11:45:38+01:00","datePublished":"2022-11-15T11:45:38+01:00","dateModified":"2022-11-15T13:54:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Depuis le 1er\u00a0avril, presque 2\u00a0000\u00a0activistes du mouvement ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police et seize purgent actuellement des peines de prison pour troubles \u00e0 l\u2019ordre public.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/24/0/3500/1750/1342/671/60/0/36eee4b_1668505945746-763680.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-13">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Un fonds de 410 millions d’euros sur six ans a été créé pour financer cette aide.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Déchets et recyclage             « Bonus réparation » : une aide pour réparer des appareils électriques lancée en décembre      Un fonds de 410 millions d’euros sur six ans a été créé pour financer cette aide.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un fonds « réparation », prévu par la loi pour une économie circulaire de début 2020, entrera en vigueur le 15 décembre, avec une première série d’appareils concernés, suivie d’autres catégories d’équipements à partir de 2024. De 10 euros pour une bouilloire ou un grille-pain à 45 euros pour un ordinateur, ce bonus pourrait être un coup de pouce inédit pour allonger la durée de vie des équipements et réduire les déchets.            Doté de 410 millions d’euros pour six ans, ce fonds est assuré par les industriels, via les éco-organismes chargés de gérer la fin de vie des appareils. Dès la mi-décembre, les particuliers pourront se rendre chez l’un des 500 premiers réparateurs agréés (labellisés « QualiRépar »), et profiter d’une ristourne forfaitaire sur l’objet qu’ils souhaitent réparer.            Une trentaine d’appareils éligibles pour l’instant            Pour obtenir le label QualiRépar, accordé pour trois ans, les réparateurs devront avoir déposé leur candidature auprès d’un organisme certificateur (Bureau Veritas, SGS ou Afnor) et répondu à un référentiel (compétences, transparence des prix…).                 Parmi la trentaine de types d’appareil éligibles : machine à café à filtre, fer à repasser (10 euros), aspirateur, perceuse, visseuse, lecteur DVD, home cinéma, instrument de musique, vélo, trottinette (15 euros), console de jeux, enceinte (20 euros), cave à vin, lave-linge, réfrigérateur, congélateur, tablette, téléphone portable (25 euros), téléviseur, vidéoprojecteur (30 euros).                              Lire aussi   Matériel électronique : cinq questions sur le nouvel indice de réparabilité                   L’année 2024 s’ouvrira aux friteuses, imprimantes, robots culinaires ou encore fours à micro-ondes. En 2025, seront inclus climatiseurs mobiles, sèche-cheveux, ventilateurs, etc. Les produits sous garantie (légale, commerciale, ou via une assurance) seront exclus.            Dix millions de réparations chaque année            Aujourd’hui on estime à dix millions le nombre de réparations réalisées chaque année en France, où circulent environ 1,5 milliard d’équipements électriques et électroniques. L’objectif est d’accroître ce volume de réparations de 20 %.                             Lire aussi :  Electronique et électroménager : à quelle marque faire confiance ?                   Le nombre de réparateurs agréés doit aussi être étendu : 1 500 sont espérés à l’horizon 2023, et 10 000 pour 2027, avec tous les types représentés (indépendants, SAV fabricants, SAV distributeurs).                              Lire aussi   Contre l’obsolescence programmée et le tout-jetable, le succès grandissant des Repair Cafés                                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/15/bonus-reparation-une-aide-pour-reparer-des-appareils-electriques-lancee-en-decembre_6149936_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Bonus r\u00e9paration\u00a0\u00bb\u00a0: une aide pour r\u00e9parer des appareils \u00e9lectriques lanc\u00e9e en d\u00e9cembre","dateCreated":"2022-11-15T11:20:37+01:00","datePublished":"2022-11-15T11:20:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","D\u00e9chets et recyclage"],"keywords":["D\u00e9chets et recyclage","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Un fonds de 410\u00a0millions d\u2019euros sur six ans a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour financer cette aide.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/243/0/4895/2447/1342/671/60/0/d10bd70_1668505878732-000-par7448786.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9chets et recyclage","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dechets-recyclage/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-14">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ La pollution et les modes de vie sont à l’origine d’une chute accélérée de la concentration des spermatozoïdes chez l’homme. Ce déclin est désormais observé dans le monde entier, indique une méta-analyse publiée mardi 15 novembre.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Santé-environnement             Le déclin de la fertilité masculine est mondial et s’accélère      La pollution et les modes de vie sont à l’origine d’une chute accélérée de la concentration des spermatozoïdes chez l’homme. Ce déclin est désormais observé dans le monde entier, indique une méta-analyse publiée mardi 15 novembre.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  COLCANOPA               Le déclin rapide de la fertilité masculine ne concerne pas seulement les pays du Nord, mais le monde entier. Loin de ralentir pour se stabiliser, le phénomène est en forte accélération. Ce sont les éléments saillants de travaux de synthèse, publiés mardi 15 novembre dans la revue Human Reproduction Update, les plus exhaustifs conduits à ce jour sur la chute de la concentration de spermatozoïdes chez l’humain.          Les causes de ce déclin font, depuis une vingtaine d’années, l’objet de nombreuses recherches, pointant des facteurs individuels liés au mode de vie (tabagisme, sédentarité, alimentation, etc.) et des causes environnementales liées à la pollution atmosphérique, à divers médicaments et à l’omniprésence de certaines substances de synthèse dans l’environnement et la chaîne alimentaire (plastifiants et pesticides notamment).          Les épidémiologistes Hagai Levine (Université hébraïque de Jérusalem), Shanna Swan (Faculté de médecine Mount Sinai à New York), et leurs collègues ont réuni les résultats de l’ensemble des études publiées – soit plusieurs centaines – sur le sujet. Ils ont identifié des données disponibles dans plus d’une cinquantaine de pays, couvrant au total la période 1973-2018.           De 1973 à 2018, la concentration moyenne de gamètes  dans le sperme est passée de 101 à 49 millions par millilitre          Selon leurs résultats, au cours de ces quarante-six années, la concentration moyenne de gamètes dans le sperme de la population masculine générale est passée de 101 millions par millilitre (M/ml) à 49 M/ml. Un niveau déjà considéré comme celui d’un homme « subfertile », souligne Dr Swan. « La France ne fait pas exception, précise Hagai Levine. En France, grâce à la disponibilité de données de bonne qualité, nous avons la certitude qu’il y a un déclin fort et durable, comme ailleurs dans le monde. »          Une menace « pour la survie de l’humanité »          En incluant toutes les données postérieures à 1973, le taux moyen de la chute est de 1,16 % par an au niveau mondial. Ce rythme a plus que doublé depuis le début du XXIe siècle, passant à un déclin de 2,64 % par an sur la période 2000-2018. Une accélération qualifiée d’« alarmante » par les auteurs. « Nos résultats sont comme le canari dans la mine, déclare M. Levine. Nous avons entre les mains un problème grave qui, s’il n’est pas maîtrisé, pourrait menacer la survie de l’humanité. » Rien de moins.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’infertilité, un « enjeu de santé publique majeur » négligé par les pouvoirs publics                 « Dans cette méta-analyse, la plus importante jamais réalisée sur la qualité du sperme, Hagai Levine et ses collègues montrent une baisse continue du nombre de spermatozoïdes, confirme le toxicologue Andreas Kortenkamp (université Brunel, à Londres), qui n’a pas participé à cette étude. La force de ces travaux est de montrer pour la première fois que ces tendances concernent également les pays d’Afrique et d’Amérique du Sud. C’est réellement inquiétant. »        Il vous reste 63.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/15/le-declin-de-la-fertilite-masculine-est-mondial-et-s-accelere_6149933_3244.html"},"headline":"Le d\u00e9clin de la fertilit\u00e9 masculine est mondial et s\u2019acc\u00e9l\u00e8re","dateCreated":"2022-11-15T11:00:06+01:00","datePublished":"2022-11-15T11:00:06+01:00","dateModified":"2022-11-15T18:10:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"La pollution et les modes de vie sont \u00e0 l\u2019origine d\u2019une chute acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la concentration des spermatozo\u00efdes chez l\u2019homme. Ce d\u00e9clin est d\u00e9sormais observ\u00e9 dans le monde entier, indique une m\u00e9ta-analyse publi\u00e9e mardi 15 novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/439/0/5310/2655/1342/671/60/0/be77f26_1668507468348-000-32kw87z.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-15">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Le risque est grand de voir un recul sur la nécessité de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C. L’Inde pousse pour que la COP27 s’engage à réduire progressivement toutes les énergies fossiles.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             A mi-parcours de la COP27, les négociations climatiques n’ont progressé qu’à la marge      Le risque est grand de voir un recul sur la nécessité de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C. L’Inde pousse pour que la COP27 s’engage à réduire progressivement toutes les énergies fossiles.          Par Audrey Garric(Charm El-Cheikh (Egypte), envoyée spéciale))         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Comme souvent à mi-parcours des conférences mondiales sur le climat, le décalage est grand entre l’urgence climatique, martelée à longueur de discours, et la réalité des avancées. Après une semaine de négociations, la COP27, qui doit s’achever le 18 novembre à Charm El-Cheikh (Egypte), ne fait pas exception. Les discussions ont seulement progressé à la marge, déplorent les observateurs, de sorte que les ministres des 196 pays, qui arrivent cette semaine, vont devoir tenter de débloquer tous les sujets sensibles et surmonter les fortes divisions entre pays du Nord et du Sud.          « Il reste encore beaucoup de travail si nous voulons obtenir des résultats significatifs et tangibles dont nous pourrons être fiers. Il faut maintenant changer de vitesse », a exhorté Sameh Choukri, le ministre des affaires étrangères égyptien et président de la COP27, lundi 14 novembre.           Le risque est grand de voir un recul sur la nécessité de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C          Les discussions sont denses sur la « décision chapeau », le texte qui rassemblera les principaux signaux politiques de cette COP. Dans un contexte géopolitique et énergétique tendu, le risque est grand de voir un recul sur la nécessité de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C – l’objectif le plus ambitieux de l’accord de Paris. Certains pays émergents, comme la Chine ou l’Inde, ou des pays arabes rechignent à réitérer cette mention, un retour en arrière dénoncé par les groupes de négociation des pays les plus vulnérables, des petites îles et des pays les moins avancés. « Nous serons très vigilants sur cette question », a aussi prévenu la délégation française.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faut-il déclarer qu’il n’est plus possible de limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C ?                 Un autre enjeu résidera dans la référence qui y sera faite aux énergies fossiles, à savoir le charbon, le pétrole et le gaz. En 2021, à la COP26 de Glasgow (Ecosse), les pays s’étaient pour la première fois engagés à réduire l’utilisation du charbon – une formulation amoindrie à la dernière minute par l’Inde, la Chine et l’Afrique du Sud qui avaient supprimé le terme de « sortir » du combustible. Cette année, l’Inde pousse pour que la COP27 s’engage à réduire progressivement toutes les énergies fossiles. Une manière d’assouplir la pression sur les grands émetteurs dépendant du charbon, dont elle fait partie avec Pékin, et de rappeler à leurs responsabilités les pays développés, qui ont relancé le pétrole et le gaz depuis la guerre en Ukraine.          Malgré ce calcul politique, « cette mention serait une avancée importante, en envoyant un signal que les énergies fossiles appartiennent au passé », estime la délégation française, qui s’attend à des « résistances » de la part des pays du Golfe.        Il vous reste 72.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/15/a-mi-parcours-de-la-cop27-les-negociations-climatiques-n-ont-progresse-qu-a-la-marge_6149932_3244.html"},"headline":"A mi-parcours de la COP27, les n\u00e9gociations climatiques n\u2019ont progress\u00e9 qu\u2019\u00e0 la marge","dateCreated":"2022-11-15T10:50:46+01:00","datePublished":"2022-11-15T10:50:46+01:00","dateModified":"2022-11-15T17:44:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["COP27","Conf\u00e9rences climat","Plan\u00e8te"],"description":"Le risque est grand de voir un recul sur la n\u00e9cessit\u00e9 de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1,5\u00a0\u00b0C. L\u2019Inde pousse pour que la COP27 s\u2019engage \u00e0 r\u00e9duire progressivement toutes les \u00e9nergies fossiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric","description":"Charm El-Cheikh (Egypte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/605/0/8344/4172/1342/671/60/0/c01641b_f023420da1284413a7dbdeb5226fae32-0-6aa6fb5bab244ef5b72f8e2814a5eb47.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-16">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ En France, un couple sur quatre en âge de procréer est touché par l’infertilité, indique un rapport remis en février au ministère de la santé.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Santé-environnement             L’infertilité, un « enjeu de santé publique majeur » négligé par les pouvoirs publics      En France, un couple sur quatre en âge de procréer est touché par l’infertilité, indique un rapport remis en février au ministère de la santé.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sélection de spermatozoïdes en vue d’une procréation médicalement assistée, au centre de fertilité du Groupe Hospitalier Diaconesses Croix Saint-Simon, à Paris, le 25 octobre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               L’infertilité est un « enjeu de santé publique majeur » qui n’a « jamais été traité comme tel par les pouvoirs publics ». Le rapport sur les causes de l’infertilité, commandé dans le cadre des lois de bioéthique de 2021 et remis au ministère de la santé fin février, s’ouvre sur un constat sévère, à la mesure de l’ampleur du problème.          En France, écrivent Samir Hamamah, chef du service de biologie de la reproduction du CHU de Montpellier, et Salomé Berlioux, fondatrice de l’association Chemins d’avenirs, les deux rapporteurs, ce sont près de 3,5 millions de personnes qui sont touchées par l’infertilité – soit un couple sur quatre en âge de procréer qui ne parvient pas à obtenir de grossesse après une année de rapports non protégés. A la fin des années 2010, environ 3,4 % des enfants français naissaient grâce à une technique d’assistance médicale à la procréation, soit un enfant sur trente.          Dans l’inventaire des causes d’infertilité, les rapporteurs évoquent d’abord des causes socio-économiques, en particulier l’évolution de l’âge de la première grossesse. « L’âge moyen des femmes à la première naissance augmente progressivement, écrivent-ils. En 2019, il était en France de 28,8 ans, soit près de cinq ans de plus qu’en 1975, période à laquelle les femmes mettaient au monde leur premier enfant à 24 ans. Or, la fertilité féminine décline dès 30 ans, et cette chute s’accélère significativement à partir de 35 ans. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le déclin de la fertilité masculine est mondial et s’accélère                 Les chiffres d’infertilité par tranche d’âge cités par le rapport – qui remontent toutefois à 2004 – indiquent que lorsque leur projet parental commence à 30 ans, 91 % des femmes ont un enfant sans recourir à l’assistance médicale à la procréation. Cinq années plus tard (35 ans), ce chiffre tombe à 82 %, puis à 57 % quand elles ont 40 ans.          Méconnaissance du grand public et des professionnels          Les causes environnementales, et en particulier l’exposition à la pollution atmosphérique, aux métaux lourds et aux perturbateurs endocriniens – ces substances chimiques capables d’interférer avec le système hormonal – ne sont pas en reste. Cette thématique est « majeure », écrivent les rapporteurs, bien que « peu connue du grand public et des professionnels de santé ». « De nombreuses études décrivent un lien entre l’exposition à certaines familles de substances chimiques et les troubles de la fertilité et de la reproduction humaine, précisent-ils. Baisse de la qualité du sperme, augmentation de la fréquence d’anomalies du développement des organes génitaux ou de la fonction de reproduction, abaissement de l’âge de la puberté, cancers hormono-dépendants comme les cancers du sein ou les cancers de la prostate. »        Il vous reste 40.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/15/l-infertilite-un-enjeu-de-sante-publique-majeur-neglige-par-les-pouvoirs-publics_6149925_3244.html"},"headline":"L\u2019infertilit\u00e9, un \u00ab\u00a0enjeu de sant\u00e9 publique majeur\u00a0\u00bb n\u00e9glig\u00e9 par les pouvoirs publics","dateCreated":"2022-11-15T10:30:06+01:00","datePublished":"2022-11-15T10:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"En France, un couple sur quatre en \u00e2ge de procr\u00e9er est touch\u00e9 par l\u2019infertilit\u00e9, indique un rapport remis en f\u00e9vrier au minist\u00e8re de la sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/306/0/5568/2784/1342/671/60/0/47b5487_1668498429601-000-32m48nq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-17">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ L’accord a pour but de mettre en œuvre celui du 27 octobre, qui a permis la répartition de gisements gaziers de Méditerranée orientale et de délimiter la frontière maritime entre deux pays toujours en état de guerre.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Énergies       Diplomatie             TotalEnergies et ENI signent un accord-cadre avec Israël sur le champ gazier partagé avec le Liban      L’accord a pour but de mettre en œuvre celui du 27 octobre, qui a permis la répartition de gisements gaziers de Méditerranée orientale et de délimiter la frontière maritime entre deux pays toujours en état de guerre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h20, mis à jour à 10h20        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         TotalEnergies et la société italienne d’hydrocarbures ENI ont signé un accord-cadre avec Israël sur le champ gazier partagé avec le Liban, annonce le groupe français dans un communiqué, mardi 15 novembre. Il a pour but de « mettre en œuvre l’accord sur la frontière maritime qui a été finalisé entre Israël et le Liban le 27 octobre 2022 », précise TotalEnergies.            L’accord du 27 octobre assure la répartition de précieux gisements gaziers offshore de Méditerranée orientale et délimite la frontière maritime entre deux pays toujours en état de guerre. Il a été obtenu à l’issue d’une longue médiation américaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les enjeux de l’accord historique entre Israël et le Liban, qui délimite leur contrôle d’eaux riches en ressources gazières                   L’accord-cadre signé par les compagnies pétrolières et Israël concerne notamment le « bloc 9 », où TotalEnergies et ENI vont désormais pouvoir explorer un « prospect déjà identifié qui pourrait s’étendre à la fois dans le bloc 9 et dans les eaux israéliennes au sud de la frontière maritime récemment établie », explique le groupe français. Le Liban a divisé la zone économique exclusive en dix blocs et le bloc 9 faisait partie de la zone contestée.                 « Au Liban, TotalEnergies est l’opérateur du bloc 9 d’exploration et en détient une participation de 60 % aux côtés de son partenaire ENI (40 %) », est-il précisé dans le communiqué. « Nous répondrons à la demande des deux pays d’évaluer la matérialité des ressources en hydrocarbures et de leur potentiel productif dans cette zone », a affirmé le président-directeur général de TotalEnergies, Patrick Pouyanné, dans le même communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, le gaz nourrit espoirs et illusions                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/11/15/totalenergies-et-eni-signent-un-accord-cadre-avec-israel-sur-le-champ-gazier-partage-avec-le-liban_6149923_1653054.html"},"headline":"TotalEnergies et ENI signent un accord-cadre avec Isra\u00ebl sur le champ gazier partag\u00e9 avec le Liban","dateCreated":"2022-11-15T10:20:35+01:00","datePublished":"2022-11-15T10:20:35+01:00","dateModified":"2022-11-15T10:20:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Diplomatie"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Diplomatie","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019accord a pour but de mettre en \u0153uvre celui du 27\u00a0octobre, qui a permis la r\u00e9partition de gisements gaziers de M\u00e9diterran\u00e9e orientale et de d\u00e9limiter la fronti\u00e8re maritime entre deux pays toujours en \u00e9tat de guerre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/109/0/3500/1750/1342/671/60/0/b61aeae_pppnir01-energean-israel-karish-0610-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-18">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Protéger les primates contre la déforestation permettrait de lutter efficacement contre le changement climatique et de préserver les espèces, explique la primatologue Sabrina Krief dans ce nouvel épisode du podcast « Chaleur humaine ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Podcasts       Chaleur humaine             Climat et biodiversité : ce que les grands singes nous apprennent     podcast    Protéger les primates contre la déforestation permettrait de lutter efficacement contre le changement climatique et de préserver les espèces, explique la primatologue Sabrina Krief dans ce nouvel épisode du podcast « Chaleur humaine ».          Par Nabil Wakim         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 09h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

            Les questions du réchauffement climatique et de l’effondrement de la biodiversité sont souvent vues de manière indépendante : elles sont pourtant profondément connectées, tant les causes sont en partie semblables. Comment comprendre le lien entre ces crises existentielles pour l’humanité ? Illustration de cette question dans le podcast « Chaleur humaine » avec les grands singes de l’Ouganda. Que peuvent nous apprendre les primates des conséquences de l’activité humaine sur la faune et la flore ? Et comment réussir à agir en même temps pour préserver la biodiversité et limiter les effets du changement climatique ?            Sabrina Krief, vétérinaire et primatologue, est professeure au Muséum national d’histoire naturelle. Elle est spécialiste des grands singes et travaille depuis des années dans la forêt de Sebitoli, dans le parc de Kibale, en Ouganda, avec les chimpanzés. Elle est notamment l’autrice de Chimpanzés, mes frères de la forêt, publié chez Actes Sud en 2019.                             D.R.                 Un épisode produit par Adèle Ponticelli avec l’aide d’Esther Michon, réalisé par Florentin Baume. Musique originale : Amandine Robillard.                 « Chaleur humaine » est un podcast hebdomadaire de réflexion et de débat sur les manières de faire face au défi climatique. Ecoutez gratuitement chaque mardi un nouvel épisode, sur Le Monde. fr, Apple Podcast, Acast ou Spotify. Retrouvez ici tous les épisodes.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/15/19-19">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Dans une tribune au « Monde », le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies exhorte les pays développés à prendre des mesures pour « combler le gouffre » des inégalités mondiales, lors de la COP27 en Egypte et du sommet du G20 à Bali.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Population         Antonio Guterres : « Forte de 8 milliards d’habitants, notre planète a les moyens de transformer les pays pauvres en moteurs de prospérité »   Tribune        António Guterres  Secrétaire général des Nations unies        Dans une tribune au « Monde », le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies exhorte les pays développés à prendre des mesures pour « combler le gouffre » des inégalités mondiales, lors de la COP27 en Egypte et du sommet du G20 à Bali.   Publié aujourd’hui à 09h18    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En cette mi-novembre, le cap des 8 milliards d’habitants sur Terre est franchi, ce qui témoigne des progrès scientifiques et des avancées en matière de nutrition, de santé publique et d’assainissement. Mais à mesure que notre famille humaine s’agrandit, elle est aussi de plus en plus divisée.          Des milliards de personnes souffrent ; des centaines de millions sont touchées par la faim, voire la famine. Elles sont plus nombreuses que jamais à se déplacer pour trouver des moyens de s’en sortir et à fuir les dettes et les privations, les guerres et les catastrophes climatiques.          Sauf à combler le gouffre qui sépare les nantis de la planète des plus démunis, nous nous dirigeons vers un monde de 8 milliards d’habitants tiraillé par les tensions et la méfiance, gangrené par les crises et les conflits.          Vers le précipice climatique          Les faits sont éloquents. Une poignée de milliardaires contrôlent autant de richesses que la moitié la plus pauvre du monde. Les 1 % les plus riches de la planète empochent un cinquième des revenus mondiaux, tandis que les habitants des pays les plus riches ont trente ans d’espérance de vie en plus que ceux des pays les plus pauvres. Alors que nous observons un accroissement des richesses et une amélioration de la santé au cours des dernières décennies, en parallèle, les inégalités ont également augmenté.          L’accélération de la crise climatique et un relèvement inégal après la pandémie de Covid-19 viennent s’ajouter à ces tendances à long terme et aggraver encore ces inégalités. Nous fonçons tout droit vers le précipice climatique, tandis que les émissions et les températures continuent de grimper. Les inondations, les tempêtes et les sécheresses dévastent des pays qui ne sont pratiquement pour rien dans le réchauffement climatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La question de l’eau n’est pas assez abordée » : la COP27 vue par des journalistes africains                 La guerre en Ukraine exacerbe les crises alimentaire, énergétique et financière qui sévissent, frappant de plein fouet les économies en développement. Ce sont les femmes et les filles, ainsi que les groupes marginalisés déjà exposés à la discrimination, qui pâtissent le plus de ces inégalités.          De nombreux pays du Sud sont accablés de dettes colossales et doivent faire face à l’aggravation de la pauvreté et de la faim et aux effets de plus en plus pesants de la crise climatique. Il est peu probable qu’ils puissent investir dans un redressement durable après la pandémie, dans la transition vers les énergies renouvelables ou dans l’éducation et la formation au numérique.          Enrayer les tendances destructrices          La colère et le ressentiment à l’égard des pays développés sont le point de rupture. Les divisions toxiques et la défiance retardent ou bloquent les avancées sur toute une série de questions, du désarmement nucléaire au terrorisme, en passant par la santé mondiale. Il nous faut enrayer ces tendances destructrices, nous réconcilier et trouver ensemble des solutions conjointes à nos difficultés communes.        Il vous reste 55.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/15/antonio-guterres-forte-de-8-milliards-d-habitants-notre-planete-a-les-moyens-de-transformer-les-pays-pauvres-en-moteurs-de-prosperite_6149907_3232.html"},"headline":"Antonio Guterres\u00a0: \u00ab\u00a0Forte de 8\u00a0milliards d\u2019habitants, notre plan\u00e8te a les moyens de transformer les pays pauvres en moteurs de prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-15T09:18:21+01:00","datePublished":"2022-11-15T09:18:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Population"],"keywords":["Population","D\u00e9bats","Tribunes","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies exhorte les pays d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 prendre des mesures pour \u00ab\u00a0combler le gouffre\u00a0\u00bb des in\u00e9galit\u00e9s mondiales, lors de la COP27 en Egypte et du sommet du G20 \u00e0 Bali.","author":[{"@type":"Person","name":"Ant\u00f3nio Guterres","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/510/0/6123/3061/1342/671/60/0/3a44f7b_ffc606f37b7f4703ae1e746331749075-0-c6a525d06b564ba8b45d831a295748bb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Population","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/demographie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-20">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Face à l’urgence climatique, comment accélérer la transition agroécologique en Nouvelle-Aquitaine, la plus grande région agricole de France ? Reportage chez un producteur en Gironde, à l’occasion de la table ronde organisée le 22 novembre par « Le Monde », à Bergerac, dans le cadre des « Etapes de l’innovation Novaq».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                           RODOLPHE ESCHER POUR « LE MONDE »                        Le Monde événements       Agriculture & Alimentation         Ylan de Keating, maraîcher à l’heure de l’agroécologie   Par Claire Mayer (Bordeaux, correspondante)   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 12h54     Temps de Lecture 6 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageFace à l’urgence climatique, comment accélérer la transition agroécologique en Nouvelle-Aquitaine, la plus grande région agricole de France ? Reportage chez un producteur en Gironde, à l’occasion de la table ronde organisée le 22 novembre par « Le Monde », à Bergerac, dans le cadre des « Etapes de l’innovation Novaq».              Dans son exploitation de Cudos, en Gironde, Ylan de Keating produit une trentaine de variétés de légumes en agriculture biologique. La saison des tomates, poivrons et autres concombres s’achève. Il faut désormais arracher pour laisser la place à des produits de saison. Ici comme sur l’ensemble de ses 4 500 mètres carrés de serres et ses 4 hectares de plein champ, le maraîcher organise ses productions avec minutie. Il pratique la rotation longue, procédé agricole qui évite le développement de certaines maladies sur des types particuliers de récoltes grâce au roulement de production sur les parcelles.          En Nouvelle-Aquitaine, première région agricole de France, l’exploitation d’Ylan de Keating fait partie des 8 800 en agriculture biologique, ce qui représente 14 % des producteurs. Un chiffre qui se rapproche de la moyenne nationale de 13 %. « Ça veut dire que la mécanique est en route, maintenant il faut assurer derrière des systèmes de production, et accompagner sur la prise de risques », fait savoir Luc Servant, président de la chambre d’agriculture de Nouvelle-Aquitaine.          Ylan de Keating sait qu’il doit constamment réfléchir à l’optimisation de son exploitation. « On essaie par exemple de ne pas avoir le même légume d’une année sur l’autre sur la même parcelle. Là où il y avait des pommes de terre, pendant sept ou huit ans on ne va pas planter de légumes de la même famille », précise le jeune producteur girondin. « Si une maladie est présente, la bactérie sera déjà présente. Si c’est plus diversifié, si ça tourne, on a moins de problèmes », assure-t-il.                              Sous serre, de jeunes plants de choux-raves. Dans l'exploitation d’Ylan de Keating, une stricte rotation des cultures est opérée afin de ne pas appauvrir les sols. Cudos (Gironde), le 3 novembre 2022.  RODOLPHE ESCHER POUR « LE MONDE »               Par exemple, dit-il encore, « le chou pioche certains nutriments dans le sol que ne va pas piocher la pomme de terre. Or, si on replantait du chou au même endroit, ces nutriments n’y seraient plus puisqu’ils auraient été consommés lors de la précédente production ». Selon Ylan de Keating, ce procédé agricole devrait être « la base », et, toujours selon lui, de plus en plus de producteurs en agriculture conventionnelle allongent leurs rotations.          Engrais vert et biomasse          Installé dans cet espace verdoyant depuis 2015, après des études d’ingénieur agronome à Dijon puis trois ans en couveuse agricole, Ylan de Keating décide de se lancer d’emblée en agriculture biologique, une activité rentable depuis environ deux ans. Une évidence pour le père de famille, bien conscient des « effets négatifs des produits phytosanitaires sur le produit final mais aussi sur l’opérateur ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  COP27 : l’agriculture et l’alimentation, enjeux négligés des négociations sur le climat                 Quitte à créer une exploitation sur un terrain vierge de cultures, le maraîcher sait qu’il est plus facile de partir de zéro que de convertir tout un système. S’il avoue ne pas connaître par cœur l’entièreté du cahier des charges du bio, ce natif d’Auvergne fait tourner son exploitation en réfléchissant plutôt à une logique qui répond aux procédés agroécologiques, pratiques agricoles qui se veulent vertueuses et respectueuses de l’environnement : 70 % de sa production est distribuée en circuits courts, principalement dans des AMAP (associations pour le maintien de l’agriculture paysanne), près de Bordeaux ; 25 % dans des magasins spécialisés et 5 % chez des grossistes. Tous les vendredis, il organise aussi une vente directe sur son exploitation. Ici, le maraîcher conçoit également ses propres engrais organiques.                              La production d’Ylan de Keating est essentiellement vendue en circuit court (AMAP), en vente directe à la ferme et en magasins bio. Cudos (Gironde), le 3 novembre 2022.  RODOLPHE ESCHER POUR « LE MONDE »               « Ces engrais verts ne font pas uniquement partie du cahier des charges du bio. Mon sol est sablonneux, et je dois le nourrir. Donc 100 % des terrains non utilisés sont semés grâce à un mélange d’une céréale et d’une légumineuse. » Sur cette prairie à quelques mètres de ses serres et de sa maison, l’agriculteur montre les pousses qui seront ensuite broyées, puis laissées sur place, pour permettre à la terre de se régénérer. « L’hiver, l’engrais vert met du carbone dans le sol et apporte de la biodiversité, ajoute-t-il. En été, on va chercher à faire de la biomasse pour nourrir le sol. »          Le futur de l’agriculture          Ces procédés agricoles sont pour le producteur une logique qu’il convient de mener pour le futur de l’agriculture. Il ne dénigre pas pour autant les procédés intensifs progressivement mis en place après la seconde guerre mondiale et qui ont révolutionné à l’époque le monde agricole. « Quand vous êtes producteur de salades, vos salariés sont formés à ça, vous avez vos clients. Vous pouvez compter sur deux ou trois récoltes par an. Mais sans recours aux intrants, ça ne tient pas deux ans. Et une monoculture ne peut pas faire de rotations », argumente Ylan de Keating, qui glisse toutefois préférer « être à [sa] place plutôt qu’à celle des utilisateurs de produits phytosanitaires ». Mais le maraîcher est optimiste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il faut engager une réflexion démocratique sur le partage de l’eau »                 Compte tenu de la demande croissante d’une agriculture plus respectueuse des hommes et de la terre, « tout le monde s’y met un peu quand même. Enfin [il l’]espère ». Curieux, il s’intéresse de près aux fonctionnements agroécologiques, pour tenter d’améliorer son exploitation, s’appuyant sur ses compétences en agronomie. Il réfléchit sans cesse, expérimente. Sans vouloir s’octroyer trop de mérites.                              Après des études d’ingénieur agronome et trois ans dans une pépinière agricole qui lui ont permis de se tester sans prendre de risques financiers, Ylan de Keating décide de se lancer en agriculture biologique, une activité rentable depuis environ deux ans. Cudos (Gironde), le 3 novembre 2022.  RODOLPHE ESCHER POUR « LE MONDE »               Dès son cursus à l’Institut Agro Dijon, il s’est penché sur d’autres procédés agricoles plus vertueux, grâce à des conférences organisées alors par des associations étudiantes. Mais il le sait, le chemin est encore long : à l’époque de ses études, le sujet de l’agroécologie était encore très discret, voire inexistant. « C’est ce que j’aime faire, rendre le système résilient. Un sol peut être abîmé très vite si on ne fait pas attention », poursuit Ylan de Keating.          « Aller plus vite »          Il sait pourtant que même le bio est à améliorer. « On ne produit pas assez, on est plein de tout petits producteurs », déplore-t-il, même s’il parvient à en vivre grâce aussi, au salaire de sa compagne. La chambre d’agriculture l’a épaulé sur les questions administratives, sur son installation et la gestion de son projet, sur les questions d’urbanisme, ou encore de gestion de l’eau. Il a également réalisé grâce à l’instance agricole une formation sur les engrais verts.           Difficile de bousculer des pratiques agricoles qui doivent aussi répondre à certaines prérogatives, notamment celle, essentielle, de la gestion du temps          « C’est notre mission, notamment, d’accompagner les agriculteurs dans la production agroécologique pour les amener à continuer à produire mais avec moins d’intrants extérieurs et moins de produits phytosanitaires pour répondre à la demande des consommateurs et aussi aux questions environnementales », explique Luc Servant. Si l’été 2022 a mis en lumière l’urgence écologique de façon plus prégnante, difficile de bousculer des pratiques agricoles qui doivent aussi répondre à certaines prérogatives, notamment celle, essentielle, de la gestion du temps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les formations à la permaculture attirent de plus en plus d’adeptes soucieux de « lutter contre le désastre écologique »                 « Il faut aller plus vite, mais l’agriculteur va tester une pratique sur son exploitation, puis l’année d’après on va avoir un climat complètement différent et on se rendra compte qu’il faut tester une autre pratique. La politique agricole, c’est un an. Et quand le cycle d’après est complètement différent parce que le climat est beaucoup plus sec ou beaucoup plus humide, on doit recommencer. La société et le citoyen voudraient que ça aille plus vite et nous aussi parfois, mais il y a aussi une question de temps », justifie Luc Servant. Pour le président de la chambre d’agriculture régionale, la prise de conscience du changement de pratiques agricoles est là, tout comme la volonté de s’y engager.          Mais si la transition doit s’accélérer, le président de la chambre d’agriculture de Nouvelle-Aquitaine regrette toutefois le manque de valorisation dans le prix du produit. « En dehors de l’agriculture biologique ou de l’agriculture de marques comme les AOC et AOP où il y a une plus-value dans le prix, dit-il, dans une grande partie de la production il n’y a pas de différence entre le prix du produit agricole qu’il soit cultivé dans des conditions conventionnelles ou engagé dans des démarches agroécologiques. » Une problématique de taille qui n’encourage pas l’agriculteur à se lancer.                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Partager les succès et les galères : les fermes collectives, un modèle qui séduit les néopaysans                 En traversant son exploitation, le col relevé pour se protéger des premiers vents glaciaux de l’automne, Ylan de Keating montre un large espace de 800 mètres sur lequel il souhaite planter des haies. L’objectif, faire revenir de la biodiversité dans ses parcelles, et réguler grâce aux oiseaux qui se nourrissent d’insectes. Le jeune maraîcher croit en l’avenir d’une nouvelle agriculture. « L’utilisation des produits phytosanitaires suit une logique qui arrive au bout maintenant. » Son objectif désormais : « Optimiser notre système pour qu’il soit résilient sur le long terme. »             Cet article a été réalisé dans le cadre des Etapes de l’innovation Novaq, en partenariat avec ADI Nouvelle-Aquitaine et la région Nouvelle-Aquitaine.                La conférence « Agroécologie : changer de cultures, vite !  » organisée par « Le Monde » a lieu le 22 novembre à Bergerac, en Dordogne, ainsi qu’en ligne. Seront présents à cette conférence : Thomas Nesme, chercheur à l’Inrae et à Bordeaux Sciences Agro, qui s’intéresse notamment aux approches agroécologiques et à l’agriculture biologique ; Jean-Philippe Granger, président de la chambre d’agriculture de Dordogne ; Vincent Bretagnolle, chercheur au CNRS et membre nommé du conseil scientifique HOP ! Biodiversité ; Laurence Vignal, viticultrice en Dordogne ; Marc Dufumier, ​​agronome, professeur honoraire d’agriculture comparée et développement agricole à AgroParisTech (Institut des sciences et techniques du vivant et de l’environnement) ; et Marie-Monique Robin, journaliste, lauréate d’une trentaine de prix internationaux, dont le prix Albert-Londres et le prix Rachel Carson en Norvège. Pour s’inscrire : https://www.adi-na.fr/agenda/etape-de-linnovation-novaq-agroecologie-changer-de-cultures-vite                    Claire Mayer Bordeaux, correspondante                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/article/2022/11/15/ylan-de-keating-maraicher-a-l-heure-de-l-agroecologie_6149896_4333359.html"},"headline":"Ylan de Keating, mara\u00eecher \u00e0 l\u2019heure de l\u2019agro\u00e9cologie","dateCreated":"2022-11-15T06:30:27+01:00","datePublished":"2022-11-15T06:30:27+01:00","dateModified":"2022-11-15T12:54:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Le Monde & Vous","Le fil Good","Climat et environnement","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"Face \u00e0 l\u2019urgence climatique, comment acc\u00e9l\u00e9rer la transition agro\u00e9cologique en Nouvelle-Aquitaine, la plus grande r\u00e9gion agricole de France\u00a0? Reportage chez un producteur en Gironde, \u00e0 l\u2019occasion de la table ronde organis\u00e9e le 22\u00a0novembre par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 Bergerac, dans le cadre des \u00ab\u00a0Etapes de l\u2019innovation\u00a0Novaq\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/5bd93f4_1668078868034-escher-2022-11-03-007.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde \u00e9v\u00e9nements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       

        
  
