<FILE-date="2022/11/15/19">

<article-nb="2022/11/15/19-1">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Washington a condamné les frappes qui ont touché plusieurs parties du territoire ukrainien, mardi, dont les villes de Kiev, Lviv et Kharkiv. Selon Volodymyr Zelensky, « 85 missiles ont été tirés » par l’armée russe, « principalement sur des infrastructures énergétiques ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    La formation des forces ukrainiennes par l’UE se dessine         Ce qu’il faut savoir ce mardi 15 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Un immeuble résidentiel détruit par une frappe russe, le 15 novembre 2022, à Kiev.   SERGEI SUPINSKY / AFP          Intervenant en visioconférence au sommet du G20, qui s’est ouvert mardi 15 novembre à Bali, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé les pays du G20 à mettre fin à la guerre « destructrice » de la Russie en Ukraine et dénoncé le « chantage nucléaire » auquel se livre Moscou, chantage pour lequel « il n’y a aucune excuse ». Il a aussi plaidé pour une extension de l’accord sur les céréales ukrainiennes.Lors d’un entretien bilatéral avec le président chinois, Xi Jinping, Emmanuel Macron lui a demandé de l’aider à ramener le président russe, Vladimir Poutine, à la « table des négociations ».M. Zelensky, qui s’est rendu dans la ville libérée de Kherson lundi, a affirmé que cette victoire marquait « le début de la fin de la guerre ». La reprise des territoires occupés par la Russie est « un chemin long et difficile » ; « le prix » à payer est « élevé », mais « il est impossible de tuer l’Ukraine », a-t-il déclaré.Dans son adresse quotidienne, le président ukrainien a ensuite affirmé lundi soir qu’avant de quitter la ville, les forces russes avaient « détruit toutes les infrastructures cruciales » de Kherson. « Absolument toutes les installations importantes de la ville et de la région sont minées. »Le Kremlin affirme toujours, de son côté, que Kherson, officiellement annexée en septembre au même titre que la région du même nom, appartenait toujours à la Russie.« Les mois à venir seront difficiles » pour l’Ukraine, a averti le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg. « Nous ne devons pas commettre l’erreur de sous-estimer la Russie », a-t-il déclaré à La Haye, estimant que « l’objectif de Poutine est de laisser l’Ukraine froide et sombre cet hiver ».Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a annoncé mardi la construction de cinq frégates de guerre supplémentaires « face à la menace russe croissante », selon un communiqué de Downing Street.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La guerre en Ukraine divise le G20, en dépit de l’absence de Poutine         Reportage. Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe         Editorial. La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine         Récit. En Russie, des femmes de mobilisés réclament le retour de leurs maris du front ukrainien.         Reportage. « Ces drapeaux ukrainiens partout, je n’en crois pas mes yeux » : dans Kherson libérée, les soldats ukrainiens accueillis par une foule en liesse         Décryptages. Ce que change la reprise de Kherson         Récit. Le groupe de mercenaires russe Wagner met ouvertement en scène l’exécution d’un déserteur         Entretien. James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          La formation des forces ukrainiennes par l’UE se dessine         Ce qu’il faut savoir ce mardi 15 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-15T17:59:27+00:00","coverageEndTime":"2022-11-16T05:59:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 7\u00a0millions de foyers ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le...","description":"Washington a condamn\u00e9 les frappes qui ont touch\u00e9 plusieurs parties du territoire ukrainien, mardi, dont les villes de Kiev, Lviv et Kharkiv. Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a085\u00a0missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00ab\u00a0principalement sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 7 millions de foyers ukrainiens privés d’électricité après les frappes russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Washington a condamn\u00e9 les frappes qui ont touch\u00e9 plusieurs parties du territoire ukrainien, mardi, dont les villes de Kiev, Lviv et Kharkiv. Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a085\u00a0missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00ab\u00a0principalement sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-15T17:59:27+00:00"
,"endDate":"2022-11-16T05:59:27+00:00"
  \u00ab\u00a0Plus de sept millions de foyers sont d\u00e9sormais priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que quinze installations \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 travers l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le chef adjoint du bureau du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0Nos ing\u00e9nieurs \u00e9lectriciens font d\u00e9sormais tout ce qu\u2019ils peuvent pour reconnecter l\u2019alimentation \u00e9lectrique dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 7\u00a0millions de foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les bombardements russes, selon la pr\u00e9side...","dateModified":"2022-11-15T17:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T17:06:40+00:00","articleBody":"     Plusieurs coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es dans diff\u00e9rentes parties de la Moldavie apr\u00e8s que des bombardements russes ont vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine, pays voisin, ont fait savoir les autorit\u00e9s moldaves.          \u00ab\u00a0Des parties de la Moldavie connaissent des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite des frappes de missiles russes ayant vis\u00e9 des villes ukrainiennes et leurs infrastructures vitales\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu. \u00ab\u00a0Chaque bombe qui tombe en Ukraine affecte aussi la Moldavie et notre peuple\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Moldavie \u00e0 la suite des frappes russes contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-15T17:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:49:24+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des frappes ukrainiennes contre la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les tirs ont vis\u00e9 la ville de Chebekino. \u00ab\u00a0Il y a deux morts et trois bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Gladkov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes ukrainiennes dans la r\u00e9gion russe de Belgorod font deux morts","dateModified":"2022-11-15T17:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:42:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce que veut l\u2019ennemi est clair. Il n\u2019atteindra pas son objectif\u00a0\u00bb de destruction des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky dans une courte vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9agissant \u00e0 de multiples tirs de missiles russes sur des cibles en territoire ukrainien.          Selon ses chiffres, \u00ab\u00a085 missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00ab\u00a0principalement sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb. M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 la population civile \u00e0 \u00ab\u00a0rester dans les abris pendant un certain temps\u00a0\u00bb car, selon lui, \u00ab\u00a0il se peut qu\u2019il y ait vingt frappes de plus\u00a0\u00bb \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Nous travaillons, nous restaurerons tout, nous survivrons \u00e0 tout\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans cette vid\u00e9o tourn\u00e9e dans son bureau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0n\u2019atteindra pas son objectif\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-15T17:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:26:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont \u00ab\u00a0fermement condamn\u00e9\u00a0\u00bb les multiples frappes russes sur plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes, et estim\u00e9 qu\u2019elles ne feraient qu\u2019\u00ab\u00a0approfondir les pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb des pays membres du G20 r\u00e9unis en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Ces frappes russes ne feront qu\u2019approfondir les pr\u00e9occupations au sein du G20 concernant l\u2019impact d\u00e9stabilisateur de la guerre [du pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington condamne les frappes russes sur plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-11-15T16:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:18:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a demand\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9action de principe\u00a0\u00bb de la part des pays du G20, r\u00e9unis actuellement en sommet en Indon\u00e9sie, apr\u00e8s les multiples bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes. \u00ab\u00a0Des immeubles r\u00e9sidentiels, des installations d\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique sont touch\u00e9s. Dans l\u2019attente d\u2019une r\u00e9action de principe du sommet du G20\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande une \u00ab\u00a0r\u00e9action de principe\u00a0\u00bb du G20 apr\u00e8s les frappes russes","dateModified":"2022-11-15T16:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:15:35+00:00","articleBody":"     Des attaques a\u00e9riennes russes ont touch\u00e9 des infrastructures essentielles dans plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes, provoquant des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, selon les autorit\u00e9s locales et r\u00e9gionales.          A Rivne, dans l\u2019Ouest, le maire, Oleksandre Tretyak, a rapport\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux \u00ab\u00a0une frappe sur un site essentiel\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails. \u00ab\u00a0La ville est en partie sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          M\u00eame situation dans la ville de Krementchouk, dans le centre de l\u2019Ukraine, o\u00f9 la mairie a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0une frappe sur une infrastructure (\u2026) pr\u00e8s de [la ville]\u00a0\u00bb. Khmelnytsky, dans l\u2019Ouest, a aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0deux frappes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Hamali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs autres villes ukrainiennes bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-11-15T16:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T15:56:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les multiples frappes ayant touch\u00e9 Kiev, Lviv et Kharkiv, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 en Ukraine. \u00ab\u00a0Les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile ont limit\u00e9 le fonctionnement de certains services pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 afin de pouvoir passer des appels\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Lviv, Andri Sadovy. L\u2019organisation Netblocks, qui surveille la cybers\u00e9curit\u00e9 et la gouvernance d\u2019Internet, fait \u00e9tat d\u2019une baisse de la connectivit\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine conna\u00eet actuellement une perturbation majeure d\u2019Internet\u00a0; les mesures en direct montrent une connectivit\u00e9 nationale \u00e0 67\u00a0% des niveaux pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0\u00bb, publie l\u2019organisation sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet limit\u00e9 en Ukraine ","dateModified":"2022-11-15T16:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T15:14:50+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019attaque aux missiles ayant touch\u00e9 deux immeubles \u00e0 Kiev cet apr\u00e8s-midi, un corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les d\u00e9combres, a annonc\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de la capitale, sur\u00a0Telegram. \u00ab\u00a0A Pechersk, dans [l\u2019un des \u00e9difices] touch\u00e9s par une roquette, les sauveteurs ont retrouv\u00e9 le corps d\u2019une personne morte\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations de sauvetage et les recherches se poursuivent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nouvelles frappes \u00e0 Kiev font au moins un mort","dateModified":"2022-11-15T15:59:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T15:04:21+00:00","articleBody":"     Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sont en cours dans plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine \u00e0 la suite des frappes russes, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Sur ordre de la National Power Company Ukrenergo, des coupures de courant d\u2019urgence [ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es] dans toute l\u2019Ukraine.\u00a0Notamment dans la capitale\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur Telegram, pr\u00e9cisant que la moiti\u00e9 des Ki\u00e9viens se trouvaient sans \u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9tape n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer le syst\u00e8me \u00e9lectrique et \u00e9viter les accidents\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9.          A Lviv, le r\u00e9seau de transport public est  \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb, a signal\u00e9 le maire de la ville. Une partie de la ville de Kharkiv\u00a0subit une coupure de courant, et des interruptions volontaires d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 mises en place, par pr\u00e9caution, dans l\u2019oblast de Soumy, frontalier de la Russie, selon le gouverneur r\u00e9gional Dmytro Zhyvytskyy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans plusieurs r\u00e9gions apr\u00e8s des frappes russes","dateModified":"2022-11-15T17:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T14:26:13+00:00","articleBody":"     Les villes de Lviv (ouest) et Kharkiv (nord-est) en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des frappes russes, ont affirm\u00e9 leur maire respectif, sans faire \u00e9tat de victimes \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Des explosions se font entendre \u00e0 Lviv.\u00a0Restez tous \u00e0 l\u2019abri\u00a0!\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9\u00a0Andri Sadovy, le maire de Lviv, sur Telegram. Une \u00ab\u00a0partie de la ville [se trouve] sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un post suivant. \u00ab\u00a0Attaque au missile contre le district d\u2019Industrialni\u00ef \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 fait savoir son homologue de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Ihor Terekhov. \u00ab\u00a0En raison de dommages caus\u00e9s \u00e0 l\u2019installation, il y a des probl\u00e8mes d\u2019alimentation \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, rapporte-t-il \u00e9galement sur Telegram.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les villes de Lviv et Kharkiv touch\u00e9es par des frappes, selon leur maire","dateModified":"2022-11-15T14:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T14:25:47+00:00","articleBody":"     Dans une courte vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Telegram par le chef adjoint de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, on voit une partie d\u2019un immeuble de cinq \u00e9tages en feu, des flammes impressionnantes jaillissant de l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Le danger n\u2019est pas pass\u00e9. Restez dans les abris\u00a0!\u00a0\u00bb, demande-t-il aux habitants de la capitale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev\u00a0: une partie d\u2019un immeuble de cinq \u00e9tages en feu","dateModified":"2022-11-15T14:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T13:43:27+00:00","articleBody":"     Deux immeubles r\u00e9sidentiels de Kiev ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par une \u00ab\u00a0attaque\u00a0\u00bb aux missiles\u00a0imput\u00e9e \u00e0 la Russie, a annonc\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, deux immeubles r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s dans le district de Petchersk.\u00a0Plusieurs missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense a\u00e9rienne au-dessus de Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il rapport\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Les m\u00e9decins et les secours sont sur les lieux des frappes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le maire de Kiev.               \u00ab\u00a0La Russie r\u00e9pond au puissant discours de Volodymyr Zelensky au G20 par une nouvelle attaque au missile\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andri\u00ef Iermak, sur Twitter. \u00ab\u00a0Est-ce que quelqu\u2019un pense s\u00e9rieusement que le Kremlin veut vraiment la paix\u00a0? Il veut l\u2019ob\u00e9issance. Mais au bout du compte, les terroristes perdent toujours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Cette frappe intervient quelques jours apr\u00e8s le retrait des forces russes dans le sud de l\u2019Ukraine et en plein sommet du G20 en Indon\u00e9sie.                    L\u2019arm\u00e9e russe a men\u00e9 ces derni\u00e8res semaines plusieurs vagues de tirs massives de missiles et drones kamikazes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes. La derni\u00e8re attaque russe sur Kiev remontait au 17\u00a0octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev vis\u00e9e par une \u00ab\u00a0attaque\u00a0\u00bb russe, deux immeubles r\u00e9sidentiels touch\u00e9s ","dateModified":"2022-11-15T14:55:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T12:56:31+00:00","articleBody":"     Les occupants russes ont annonc\u00e9 mardi s\u2019\u00eatre retir\u00e9s de la ville de Nova Kakhovka, accusant les forces de Kiev de bombarder cette ville situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un barrage hydro\u00e9lectrique strat\u00e9gique. \u00ab\u00a0Les employ\u00e9s de l\u2019administration publique de Nova Kakhovka, les institutions \u00e9tatiques et municipales ont \u00e9galement quitt\u00e9 la ville et se sont red\u00e9ploy\u00e9s dans des lieux s\u00fbrs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration install\u00e9e par Moscou.          Cette ville est situ\u00e9e sur la rive gauche du Dniepr, dans l\u2019oblast de Kherson, o\u00f9 les forces russes s\u2019\u00e9taient repli\u00e9es la semaine derni\u00e8re faute de pouvoir tenir la rive droite.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019autorit\u00e9 d\u2019occupation russe dit avoir quitt\u00e9 Nova Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-11-15T14:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T11:58:50+00:00","articleBody":"     Les ministres de la d\u00e9fense allemand et espagnol ont annonc\u00e9 mardi leurs projets de formation de milliers de militaires ukrainiens dans le cadre du programme de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour aider \u00e0 soutenir la riposte de Kiev \u00e0 la Russie. L\u2019UE a lanc\u00e9 la plus grande mission d\u2019entra\u00eenement militaire de son histoire, qui vise \u00e0 former et entra\u00eener 15\u00a0000 soldats ukrainiens dans diff\u00e9rents Etats membres. \u00ab\u00a0Dans moins de trois mois, cette mission sera op\u00e9rationnelle. C\u2019est un temps record pour les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          L\u2019Allemagne pr\u00e9voit de former 5\u00a0000 militaires dans \u00ab\u00a0un large \u00e9ventail de comp\u00e9tences\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht. Son homologue espagnole, Margarita Robles, a pr\u00e9cis\u00e9 que son pays formerait 400 soldats ukrainiens tous les deux mois, soit 2\u00a0400 par an, \u00e0 Tol\u00e8de. La France avait annonc\u00e9 en octobre l\u2019entra\u00eenement de 2\u00a0000 militaires ukrainiens sur son territoire.          Le centre principal de la mission sera situ\u00e9 en Pologne et un quartier g\u00e9n\u00e9ral secondaire sera install\u00e9 en Allemagne. La mission est pr\u00e9vue pour une dur\u00e9e initiale de deux ans et devrait co\u00fbter environ 60\u00a0millions d\u2019euros par an. Elle sera financ\u00e9e par la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP) et les ministres europ\u00e9ens doivent examiner mardi l\u2019\u00e9tat de ses finances. M.\u00a0Borrell a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a03,1 des 5,7\u00a0milliards de sa dotation pour sept ans ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour les fournitures d\u2019armements \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb. Les fonds servent \u00e0 rembourser les Etats membres pour les armements pr\u00e9lev\u00e9s sur leurs stocks et fournis \u00e0 l\u2019Ukraine.          Le soutien militaire apport\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Ukraine est estim\u00e9 \u00e0 8\u00a0milliards d\u2019euros, entre les financements de la FEP et les fournitures d\u2019armes bilat\u00e9rales, a soulign\u00e9 Josep Borrell. Ce montant \u00e9quivaut \u00e0 45\u00a0% de l\u2019assistance fournie par les Etats-Unis. Charg\u00e9e de mener des interventions pour \u00e9vacuer des ressortissants europ\u00e9ens pris dans un conflit, la force europ\u00e9enne devra \u00eatre en mesure de s\u2019engager dans des missions de combat. Elle doit \u00eatre \u00ab\u00a0pleinement op\u00e9rationnelle en\u00a02023\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La formation des forces ukrainiennes par l\u2019UE se dessine","dateModified":"2022-11-15T12:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T11:15:02+00:00","articleBody":"     M\u00eame si elles ne remettent pas en question \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, les vid\u00e9os dans lesquelles \u00e9pouses et m\u00e8res de soldats d\u00e9noncent la d\u00e9sorganisation de l\u2019arm\u00e9e sont embarrassantes pour le pouvoir.           Le 5\u00a0novembre, les femmes de Voronej, ville de l\u2019ouest de la Russie, ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res \u00e0\u00a0prendre la parole de cette mani\u00e8re\u00a0: \u201cNous nous adressons au gouverneur et aux instances sup\u00e9rieures, nous vous demandons d\u2019aider nos mobilis\u00e9s. Ils ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s en premi\u00e8re ligne et abandonn\u00e9s par leur commandement avant d\u2019\u00eatre soumis \u00e0 un bombardement pendant trois jours.\u201d Leur r\u00e9cit confirme alors les informations transmises par les mobilis\u00e9s eux-m\u00eames, qui \u00e9voquent un massacre aux abords de Svatove, dans l\u2019oblast de Louhansk.            Deux jours plus tard, les femmes d\u2019une ville voisine dont les maris et les fils combattent au\u00a0m\u00eame endroit appuient\u00a0: \u201cNous, les m\u00e8res et les femmes du district de Pavlovski, nous nous joignons aux femmes de Voronej et demandons le respect des lois de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\u201d En cause, la promesse qui avait \u00e9t\u00e9 faite par le pouvoir de ne pas envoyer les mobilis\u00e9s en premi\u00e8re ligne sans pr\u00e9paration importante. L\u2019une des femmes ajoute\u00a0: \u201cIls sont sortis en rampant entre les cadavres. Sur 500 hommes, il en reste tr\u00e8s peu de vivants\u2026\u00a0\u201d              Lire aussi :     En Russie, des femmes de mobilis\u00e9s r\u00e9clament le retour de leurs maris du front ukrainien                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, des femmes de mobilis\u00e9s r\u00e9clament le retour de leurs maris du front ukrainien","dateModified":"2022-11-15T16:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T10:26:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Poutine envoie des citoyens africains emprisonn\u00e9s en Russie \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter mardi le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko, apr\u00e8s la mort d\u2019un \u00e9tudiant zambien au combat, alors qu\u2019il purgeait une peine dans une prison pr\u00e8s de Moscou.                    Lundi, la Zambie avait annonc\u00e9 la mort d\u2019un de ses concitoyens, Lemekhani Nathan Nyirenda, \u00ab\u00a0d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22\u00a0septembre\u00a02022 en Ukraine\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre emprisonn\u00e9 en Russie. La Zambie avait d\u00e9clar\u00e9 avoir demand\u00e9 des explications \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0sur les circonstances dans lesquelles un citoyen zambien, qui purge une peine de prison \u00e0 Moscou, a pu \u00eatre recrut\u00e9 pour combattre en Ukraine et perdre la vie\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi, la diplomatie russe a affirm\u00e9 \u00ab\u00a0examiner\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0circonstances\u00a0\u00bb de la mort de cet \u00e9tudiant de 23\u00a0ans. Le patron du groupe paramilitaire Wagner, Evgueni Prigojine, r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine, est accus\u00e9 par Kiev d\u2019envoyer sur le front des milliers de combattants recrut\u00e9s directement dans les prisons russes, contre la promesse d\u2019un salaire important et d\u2019une remise de peine.             Lire aussi :   L\u2019oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, reconna\u00eet avoir fond\u00e9 le groupe paramilitaire Wagner                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse Moscou d\u2019envoyer des prisonniers africains d\u00e9tenus en Russie au front","dateModified":"2022-11-15T10:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T10:13:55+00:00","articleBody":"     Mardi, en marge du G20 en Indon\u00e9sie, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb les conditions ukrainiennes pour entamer des pourparlers pour mettre fin \u00e0 la guerre.          \u00ab\u00a0Tous les probl\u00e8mes proviennent de la partie ukrainienne, qui refuse cat\u00e9goriquement des n\u00e9gociations et avance des revendications manifestement irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, disant l\u2019avoir signifi\u00e9 au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, avec qui il s\u2019est entretenu au G20. M.\u00a0Lavrov a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse qu\u2019il avait rencontr\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou juge \u00ab\u00a0irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb les conditions de Kiev pour entamer des n\u00e9gociations","dateModified":"2022-11-15T10:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T09:52:56+00:00","articleBody":"     De nombreux prisonniers de guerre captur\u00e9s par les forces russes et ukrainiennes dans le cadre du conflit en Ukraine sont soumis \u00e0 la torture et aux mauvais traitements, y compris des d\u00e9charges \u00e9lectriques, a alert\u00e9 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), mardi. \u00ab\u00a0L\u2019interdiction de la torture et des mauvais traitements est absolue, m\u00eame \u2013 en fait surtout \u2013 en p\u00e9riode de conflit arm\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la responsable de la Mission de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine, Matilda Bogner, lors d\u2019une visioconf\u00e9rence effectu\u00e9e \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux prisonniers de guerre ukrainiens et russes sont soumis \u00e0 la torture, alerte l\u2019ONU","dateModified":"2022-11-15T10:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T08:45:39+00:00","articleBody":"     Evgueni Prigojine, fondateur et dirigeant de Groupe Wagner, compagnie militaire priv\u00e9e, a ni\u00e9 mardi toute implication de sa soci\u00e9t\u00e9 dans l\u2019ex\u00e9cution brutale d\u2019un membre pr\u00e9sum\u00e9 de son organisation accus\u00e9 de d\u00e9sertion en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019avoir pourtant salu\u00e9e dans un premier temps. L\u2019affaire a d\u00e9but\u00e9 avec la publication d\u2019une vid\u00e9o, relay\u00e9e par des comptes proches de Groupe Wagner sur les r\u00e9seaux sociaux, d\u2019un homme accus\u00e9 de s\u2019\u00eatre rendu aux forces ukrainiennes avant d\u2019\u00eatre repris par les Russes. On y voit cet homme, qui se pr\u00e9sente comme Evgueni Noujine, \u00eatre tu\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re particuli\u00e8rement brutale, le cr\u00e2ne frapp\u00e9 avec une masse.             Lire aussi :     Le groupe de mercenaires russe Wagner met ouvertement en sc\u00e8ne l\u2019ex\u00e9cution d\u2019un d\u00e9serteur              Dans un premier message publi\u00e9 dimanche, Evgueni Prigojine, homme d\u2019affaires proche du Kremlin, avait salu\u00e9 un\u00a0\u00ab\u00a0magnifique travail\u00a0\u00bb, qualifiant l\u2019homme tu\u00e9 de\u00a0\u00ab\u00a0chien\u00a0\u00bb. Mais dans un nouveau communiqu\u00e9 paru mardi, M. Prigojine nie toute implication de son groupe dans l\u2019ex\u00e9cution et d\u00e9signe les services secrets am\u00e9ricains comme responsables, sans \u00e9tayer ses accusations. \u00ab\u00a0Cela est dans les cordes des services de renseignement am\u00e9ricains, qui enl\u00e8vent les gens, y compris des citoyens russes, \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Prigojine, qui appelle les procureurs russes \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate. Il ajoute\u00a0:           Les employ\u00e9s de Wagner se distinguent par leur excellente discipline et leur strict respect des normes internationales et des r\u00e8gles de comportement social globalement accept\u00e9es.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du groupe de mercenaires russe Wagner nie toute implication dans une ex\u00e9cution","dateModified":"2022-11-15T09:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T07:54:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 mardi son homologue chinois, Xi Jinping, \u00e0\u00a0unir\u00a0leurs\u00a0forces\u00a0contre la guerre en Ukraine, soulignant que la\u00a0stabilit\u00e9\u00a0du monde \u00e9tait aussi dans\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat\u00a0de la Chine.          Il convient \u00ab\u00a0d\u2019unir nos forces pour r\u00e9pondre tout \u00e0 la fois aux grands enjeux internationaux \u2013 vous avez \u00e9voqu\u00e9 celui du climat pour n\u2019en citer qu\u2019un et sans doute le plus pr\u00e9gnant \u2013 mais aussi aux crises internationales, comme la guerre lanc\u00e9e par la Russie en Ukraine, pour lesquelles le G20 constitue un format appropri\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 au d\u00e9but d\u2019un entretien bilat\u00e9ral lors du sommet du G20 \u00e0 Bali.          La Chine n\u2019a pas condamn\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier et reste tr\u00e8s r\u00e9ticente, tout comme nombre de pays du Sud, dont l\u2019Indon\u00e9sie, \u00e0 critiquer Moscou, y compris au sommet du G20. Celui-ci devrait publier un communiqu\u00e9 dans lequel \u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb des membres du groupe condamnent fermement l\u2019offensive russe en Ukraine, a toutefois d\u00e9clar\u00e9 mardi un haut responsable am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle la France et la Chine \u00e0 unir leurs forces contre la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-15T08:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T05:01:06+00:00","articleBody":"      Intervenant en visioconf\u00e9rence au sommet du G20, qui s\u2019est ouvert mardi 15\u00a0novembre \u00e0 Bali, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 les pays du G20 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre \u00ab\u00a0destructrice\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb auquel se livre Moscou, chantage pour lequel \u00ab\u00a0il n\u2019y a aucune excuse\u00a0\u00bb.\u00a0Il a aussi plaid\u00e9 pour une extension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Lors d\u2019un entretien bilat\u00e9ral avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, Emmanuel Macron lui a demand\u00e9 de l\u2019aider \u00e0 ramener le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 la \u00ab\u00a0table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Zelensky, qui s\u2019est rendu dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson lundi, a affirm\u00e9 que cette victoire marquait \u00ab\u00a0le d\u00e9but de la fin de la guerre\u00a0\u00bb. La reprise des territoires occup\u00e9s par la Russie est \u00ab\u00a0un chemin long et difficile\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le prix\u00a0\u00bb \u00e0 payer \u00e9tant \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0il est impossible de tuer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Dans son adresse quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a ensuite affirm\u00e9 lundi soir qu\u2019avant de quitter la ville, les forces russes avaient \u00ab\u00a0d\u00e9truit toutes les infrastructures cruciales\u00a0\u00bb de Kherson. \u00ab\u00a0Absolument toutes les installations importantes de la ville et de la r\u00e9gion sont min\u00e9es.\u00a0\u00bb          Le Kremlin a, de son c\u00f4t\u00e9, continu\u00e9 d\u2019affirmer que Kherson, officiellement annex\u00e9e en septembre au m\u00eame titre que la r\u00e9gion du m\u00eame nom, appartenait toujours \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, a averti le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas commettre l\u2019erreur de sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 La\u00a0Haye, estimant que \u00ab\u00a0l\u2019objectif de Poutine est de laisser l\u2019Ukraine froide et sombre cet hiver\u00a0\u00bb.          Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a annonc\u00e9 mardi la construction de cinq fr\u00e9gates de guerre suppl\u00e9mentaires \u00ab\u00a0face \u00e0 la menace russe croissante\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de Downing Street.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 15\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-15T06:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T04:57:12+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-15T06:21:35+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/15/19-2">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Selon l’état-major, un exercice d’ampleur engagera en 2023 quelque 20 000 soldats tricolores et alliés, pour répondre à l’évolution du contexte géostratégique et à la « perspective d’un conflit majeur », comme en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Armée             L’armée française se prépare à une guerre de haute intensité      Selon l’état-major, un exercice d’ampleur engagera en 2023 quelque 20 000 soldats tricolores et alliés, pour répondre à l’évolution du contexte géostratégique et à la « perspective d’un conflit majeur », comme en Ukraine.          Par Elise Vincent et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 18h24, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le porte-avions français « Charles De Gaulle », amarré à la base de la marine nationale de Toulon, le 9 novembre 2022.  ERIC GAILLARD / AFP               Ce sera l’exercice militaire le plus important mené par l’armée française depuis la fin de la guerre froide. Au printemps 2023, quelque 20 000 soldats tricolores et de pays alliés (Etats-Unis, Belgique, Italie, Grande-Bretagne, etc.) seront engagés dans des manœuvres, baptisées Orion, destinées à simuler un « conflit majeur » avec un adversaire étatique, a annoncé l’état-major des armées, mardi 15 novembre. « On n’a jamais fait un exercice d’une telle ampleur sur une telle durée », assure le général Yves Métayer, chargé de planifier l’opération au sein des armées.          Concrètement, plusieurs manœuvres doivent avoir lieu de fin février à début mai. La première se tiendra durant trois semaines dans le sud de la France et consistera en un débarquement de troupes par la mer et par les airs. Objectif : établir une tête de pont dans un pays fictif, appelé Arnland, en proie à une déstabilisation orchestrée par des milices appuyées par un Etat hostile nommé Mercure. Pour cette opération, 7 000 militaires seront mobilisés. Le porte-avions Charles-de-Gaulle, deux porte-hélicoptères amphibies et une vingtaine d’autres bâtiments de surface ou sous-marins seront aussi engagés.          La seconde manœuvre se tiendra de mi-avril à début mai, et simulera une invasion directe de l’Arnland par Mercure, que les forces françaises devront tenter de repousser. L’équivalent d’une division – soit 10 000 à 12 000 hommes – sera déployé en Champagne, sur un front de cinquante kilomètres de long et deux-cents kilomètres de profondeur. L’ensemble des moyens de l’armée de terre sera mobilisé, notamment les nouveaux blindés Griffon ou Jaguar.          Une dimension « civilo-militaire »          Selon l’état-major français, cet exercice XXL se justifie par l’évolution du contexte géostratégique et la « perspective d’un conflit majeur ».  « Il faut se préparer au pire pour éviter qu’il n’arrive ou pour pouvoir en atténuer les conséquences », affirme le général Métayer. Si l’idée de cet exercice est née à l’été 2020, la guerre en Ukraine a évidemment accéléré sa mise en œuvre. Les scénarios d’engagement s’inspirent d’ailleurs de la lutte des milices prorusses dans le Donbass depuis 2014 et de l’invasion de l’Ukraine par la Russie en février.          La particularité d’Orion est aussi d’intégrer une dimension « civilo-militaire », c’est-à-dire tous les services de l’Etat qui pourraient potentiellement être touchés par le conflit imaginé : du ministère des affaires étrangères à l’intérieur, en passant par le secteur des transports ou de la santé. « Dans l’hypothèse d’un engagement majeur, les armées auront besoin du tissu civil pour gagner l’effort », explique-t-on à l’état-major. Ces civils ne devraient pas être intégrés en tant que tels à Orion, mais des « wargames » interministériels pourraient avoir lieu durant l’exercice.        Il vous reste 33.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/l-armee-francaise-se-prepare-a-une-guerre-de-haute-intensite-comme-en-ukraine_6150007_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise se pr\u00e9pare \u00e0 une guerre de haute intensit\u00e9","dateCreated":"2022-11-15T18:24:07+01:00","datePublished":"2022-11-15T18:24:07+01:00","dateModified":"2022-11-15T18:33:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9e"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","International"],"description":"Selon l\u2019\u00e9tat-major, un exercice d\u2019ampleur engagera en\u00a02023 quelque 20\u00a0000 soldats tricolores et alli\u00e9s, pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019\u00e9volution du contexte g\u00e9ostrat\u00e9gique et \u00e0 la \u00ab\u00a0perspective d\u2019un conflit majeur\u00a0\u00bb, comme en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/534/0/5785/2892/1342/671/60/0/de6ebeb_1668530200191-301254.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-3">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le lancement de la mission américaine est programmé pour mercredi. Sans astronautes à bord, elle a pour objectif principal de tester tous les systèmes nécessaires à un aller-retour Terre-Lune, avant les vols habités prévus en 2024 et 2025.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                             NASA / JOEL KOWSKY                         Sciences       Espace         Artemis-1 : les Etats-Unis de nouveau à la conquête de la Lune   Par Pierre Barthélémy   Publié le 29 août 2022 à 03h06, republié à 18h02     Temps de Lecture 2 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitLe lancement de la mission américaine est programmé pour mercredi. Sans astronautes à bord, elle a pour objectif principal de tester tous les systèmes nécessaires à un aller-retour Terre-Lune, avant les vols habités prévus en 2024 et 2025.                                        






















































La fusée Artemis







Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipisicing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo
                        consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est




 -->






          On a marché sur la Lune, s’intitulait – avec quinze ans d’avance sur l’historique mission Apollo-11 – l’album des aventures de Tintin paru en 1954. Avec le décollage d’Artemis-1 programmé mercredi 16 novembre, la NASA peut paraphraser Hergé et claironner « On va remarcher sur la Lune ».                           Lire aussi :  Exploration de la Lune : la France rejoint le programme de la NASA                 Un demi-siècle après la fin du programme Apollo, en 1972, les Etats-Unis s’apprêtent à repartir vers le satellite naturel de la Terre et Artemis-1 constitue la première étape de ce retour.          Ce ne sera pas encore l’heure du grand spectacle puisque cette mission, qui s’envolera du pas de tir 39B du Centre spatial Kennedy (Floride), ne se posera pas sur la Lune et s’effectuera sans équipage. Seul passager humanoïde, un mannequin doté de capteurs qui mesureront si l’accélération au décollage et la violente décélération lors de la rentrée dans l’atmosphère, après un voyage de vingt-cinq jours, se situeront bien dans la fourchette du supportable pour des organismes humains.          Se contentant de faire le tour de la Lune puis de revenir, Artemis-1 a pour objectif principal de tester tous les systèmes nécessaires à un aller-retour Terre-Lune.                     







          A commencer par la fusée, un lanceur lourd connu sous le nom de Space Launch System (SLS), lointain successeur de la Saturn-5 du programme Apollo. Ayant connu de multiples retards, le SLS n’a jamais volé et, si tout fonctionne bien, ce premier décollage permettra de le certifier pour le transport d’un équipage.                        
                         








<article-nb="2022/11/15/19-4">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Dans la ville de Thiès, cinquante bacheliers avec mention bien ou très bien ont été sélectionnés sur dossier en vue d’intégrer de grandes écoles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, des classes préparatoires pour lutter contre la fuite des cerveaux      Dans la ville de Thiès, cinquante bacheliers avec mention bien ou très bien ont été sélectionnés sur dossier en vue d’intégrer de grandes écoles.          Par Théa Ollivier(Thiès, Sénégal, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Dans l’un des deux laboratoires flambant neufs de physique et de sciences industrielles de l’ingénieur, ouverts à Thiès le 6 octobre 2022.  MINISTÈRE DE L’ENSEIGNEMENT SUPÉRIEUR, DE LA RECHERCHE ET DE L’INNOVATION DU SÉNÉGAL                 Concentrée sur son cahier rempli de formules mathématiques, Sokhna Aissatou Mbacké termine un exercice avant de se rendre au cours de sport en fin de journée. « Mes semaines sont très chargées : je commence à 8 heures du matin et il m’arrive de réviser jusqu’à minuit ou 1 heure du matin », témoigne l’élève de 18 ans, qui fait partie des cinquante bacheliers sénégalais – mention bien ou très bien – sélectionnés sur dossier pour intégrer les classes préparatoires aux grandes écoles (CPGE) ouvertes depuis la rentrée à Thiès, à 70 kilomètres de Dakar.                 Cette nouvelle formation publique, créée sur le modèle des classes préparatoires françaises, donnera accès aux écoles d’ingénieurs sénégalaises ainsi qu’aux concours des grandes écoles en France ou à l’étranger. Une première pour le pays ouest-africain, qui veut « minorer la fuite des cerveaux après avoir tant dépensé en ressources financières et bourses d’excellence », avait déclaré le président Macky Sall lors de l’inauguration officielle le 27 octobre. « Il nous faut plus d’ingénieurs, de techniciens intermédiaires et d’ouvriers qualifiés », car « en tant que pays en construction, nous avons besoin de nos meilleurs cerveaux », avait insisté le chef de l’Etat.            Pour le moment, huit professeurs sénégalais, français et tunisien assurent les cours des deux classes scientifiques de mathématiques, physique et sciences de l’ingénieur (MPSI) et physique, chimie et sciences de l’ingénieur (PCSI), hébergés provisoirement dans des bâtiments neufs de l’école polytechnique de Thiès, une ville située à quelque 70 kilomètres de Dakar. Un complexe de quinze classes et de cinq laboratoires est en cours de construction sur le même site pour les promotions à venir.            Rêver de devenir ingénieur            « Nous allons augmenter les effectifs pour atteindre 300 à 800 élèves d’ici à cinq ans », vise Magaye Diop, coordonnateur des CPGE au Sénégal. « D’autres filières seront greffées comme l’informatique et les sciences de la terre qui sont des secteurs très porteurs au Sénégal, surtout avec les ressources importantes du sous-sol comme le pétrole et le gaz qui vont bientôt être exploitées », continue cet enseignant-chercheur à l’école supérieure polytechnique de Dakar.                Sette Touré, élève de 18 ans en PCSI, rêve de devenir ingénieur depuis tout petit, même s’il n’a pas encore choisi sa spécialité. Originaire de la région de Sédhiou dans le sud du pays, ce fils d’agriculteur est le premier de sa famille à faire des études supérieures. « Nous bénéficions tous d’une bourse d’excellence et d’un ordinateur portable, en plus d’être logé à l’internat et d’avoir accès à la restauration pour 100 francs CFA [0,15 euro] le repas », se réjouit-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sénégal, terre d’élection des étudiants du continent                   Après le cours d’anglais, l’élève doit encore réviser pour la « colle » du soir, ces interrogations orales évaluées qui se tiennent plusieurs fois par semaine. « Nous sommes obligés d’aller vite, il faut s’assurer qu’ils assimilent toutes les notions », explique Goré Dièye, professeur de physique assisté par des collègues de CPGE français.            Les classes préparatoires sont aussi dotées de deux laboratoires de physique et de sciences de l’ingénierie, où sont mis à disposition des élèves un simulateur de course ou un appareil qui aide à soulever des charges importantes. « Ces vingt-trois machines issues du milieu industriel nous permettent de mettre en pratique concrètement ce qui a été vu en cours et de préparer les élèves aux épreuves orales des concours », explique Lefi Abdellaoui, enseignant tunisien des sciences industrielles de l’ingénieur, qui a déjà exercé comme professeur en CPGE en Tunisie et en Mauritanie.            Répondre à « l’affaire Diary Sow »            « Je voulais faire ma classe préparatoire en France pour avoir de bonnes conditions d’apprentissage, mais tout ce j’espérais trouver là-bas, je l’ai ici », constate Sette Touré. Si ce système garde au pays les élèves deux années supplémentaires après le baccalauréat, la plupart d’entre eux espèrent ensuite poursuivre leurs études en France ou à l’étranger. Comment les faire revenir une fois leur école d’ingénieur terminée ? « Nous pensons établir des partenariats avec des entreprises locales pour proposer des stages au Sénégal et faciliter le retour des étudiants », explique M. Diop, qui regrette que les jeunes ingénieurs soient captés par le marché français.                Mame Coumba Kebe, 18 ans, rêve ainsi de faire carrière dans l’informatique ou l’astronomie au Sénégal, après une grande école en France. « Notre pays a besoin d’ingénieurs pour se développer, la finalité est donc de rentrer », témoigne la jeune bachelière qui a obtenu la mention très bien. Pour elle, l’avantage des classes préparatoires au Sénégal est surtout de rester au pays pour gagner en maturité avant de partir. « C’est notre environnement habituel, alors qu’en France je ne connais personne et il fait froid. Ici, c’est plus facile de faire face au rythme intense de travail, entre les colles, les devoirs maison et les devoirs surveillés du samedi », confie l’élève en physique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Diary Sow, l’élève prodige partie avec adresse                   L’idée de ces classes préparatoires est aussi de répondre à « l’affaire Diary Sow », cette étudiante en classe préparatoire scientifique au lycée Louis-le-Grand de Paris qui avait disparu dix-sept jours en janvier 2021. « Nos jeunes bacheliers avaient des difficultés car ils se confrontaient à un environnement et à des conditions d’étude très différentes. Les maintenir ici permet d’éviter les décrochages », explique M. Diop.            En 2020, 118 étudiants avaient bénéficié d’une bourse d’excellence à l’étranger, 50 en 2021. Cette année, le gouvernement sénégalais n’a octroyé aucune bourse étrangère pour les classes préparatoires, quelle que soit la filière, pour garder ses talents à l’intérieur de ses frontières – même si le Sénégal ne propose pas encore les options littéraire ou économique.                 Théa Ollivier(Thiès, Sénégal, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/15/au-senegal-des-classes-preparatoires-pour-lutter-contre-la-fuite-des-cerveaux_6150003_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, des classes pr\u00e9paratoires pour lutter contre la fuite des cerveaux","dateCreated":"2022-11-15T18:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-15T18:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-15T18:00:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Dans la ville de Thi\u00e8s, cinquante bacheliers avec mention bien ou tr\u00e8s bien ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s sur dossier en vue d\u2019int\u00e9grer de grandes \u00e9coles.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":"Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/147/0/1080/540/1342/671/60/0/3782105_1668094647572-whatsapp-image-2022-11-08-at-19-36-33.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-5">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Un groupe de pays riches, mené par le G7, a promis des financements privés et publics pour accélérer la décarbonation de l’Indonésie, premier exportateur et le troisième consommateur de charbon au monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Conférences climat             L’Indonésie obtient 20 milliards de dollars pour réduire sa dépendance au charbon      Un groupe de pays riches, mené par le G7, a promis des financements privés et publics pour accélérer la décarbonation de l’Indonésie, premier exportateur et le troisième consommateur de charbon au monde.          Par Audrey Garric(Charm El-Cheikh (Egypte), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h33, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un stock de charbon sur le port de Karya Citra Nusantara, à Jakarta, Indonésie, le 13 janvier 2022.  WILLY KURNIAWAN / REUTERS               C’est un mécanisme présenté comme l’une des solutions tant à la crise climatique qu’aux inégalités entre Sud et du Nord. L’idée des « partenariats pour une transition énergétique juste » (JETP) réside dans le fait que les pays développés, historiquement responsables du réchauffement, aident financièrement ceux en développement, qui y ont moins contribué, à sortir des énergies fossiles. Mardi 15 novembre, en marge du sommet des grandes économies du G20 sur l’île indonésienne de Bali, un groupe de pays riches s’est engagé à verser à l’Indonésie 20 milliards de dollars (environ 19 milliards d’euros) pour réduire sa dépendance au charbon et qu’elle parvienne dix ans plus tôt que prévu à la neutralité carbone de son secteur électrique, en 2050 au lieu de 2060.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il faut réduire la part du charbon dans la production d’électricité, en opérant une transition juste »                 Une somme record, après le premier partenariat de ce genre conclu l’an dernier avec l’Afrique du Sud. La première économie africaine, très dépendante du charbon, s’était vu promettre 8,5 milliards de dollars de part de la France, du Royaume-Uni, de l’Allemagne, des Etats-Unis et de l’Union européenne afin de financer sa transition énergétique. Des discussions sont également en cours avec le Vietnam, le Sénégal, ainsi que l’Inde. Ces accords sont suivis de près à la Conférence mondiale sur le climat (COP27), qui se tient à Charm El-Cheikh (Egypte) jusqu’au 18 novembre.          Ce nouvel accord est perçu comme une avancée pour la transition énergétique, alors que l’Indonésie est le premier exportateur et le troisième consommateur de charbon au monde, un combustible qui constitue 60 % de son mix énergétique. Le pays, le quatrième plus peuplé de la planète, est également désormais le cinquième émetteur mondial de gaz à effet de serre.          Eviter 300 millions de tonnes de gaz à effet de serre d’ici à 2030          Les financements promis, qui proviennent du G7 ainsi que de la Norvège, du Danemark et de l’Union européenne, se partagent à moitié entre public et privé, sous la forme d’aides, de garanties de crédits (apportées en cas de défaut de paiement de l’emprunteur) ou d’investissements privés, et seront versés dans les trois à cinq prochaines années. Le détail sur la répartition entre prêts et dons, et le montant des intérêts, fera l’objet de négociations au cours des six prochains mois.          En contrepartie, le gouvernement indonésien s’est engagé à ce que les émissions de gaz à effet de serre de son secteur électrique atteignent leur maximum (avant de connaître une décrue) à 290 millions de tonnes d’ici à 2030, soit sept ans plus tôt que dans le cadre des engagements précédents. Et il a promis que 34 % de la production d’électricité proviendra des énergies renouvelables à cette échéance, soit un doublement par rapport aux plans actuels. Ce plan, écrivent les partenaires, permettrait d’éviter 300 millions de tonnes de gaz à effet de serre d’ici à 2030 et 2 milliards d’ici à 2060.        Il vous reste 34.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/15/l-indonesie-obtient-20-milliards-de-dollars-pour-reduire-sa-dependance-au-charbon_6150001_3244.html"},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie obtient 20\u00a0milliards de dollars pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance au charbon","dateCreated":"2022-11-15T17:33:35+01:00","datePublished":"2022-11-15T17:33:35+01:00","dateModified":"2022-11-15T17:33:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","Indon\u00e9sie","COP27","Conf\u00e9rences climat","Asie-Pacifique","\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"Un groupe de pays riches, men\u00e9 par le G7, a promis des financements priv\u00e9s et publics pour acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation de l\u2019Indon\u00e9sie, premier exportateur et le troisi\u00e8me consommateur de charbon au monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric","description":"Charm El-Cheikh (Egypte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/142/0/3500/1750/1342/671/60/0/dd749e8_1668517579712-780949.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conf\u00e9rences climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conferences-climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-6">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Une taxe sur la spéculation constituerait une étape décisive dans le financement de la transition écologique qui permettrait de relancer une dynamique forte et pérenne, en Europe et dans les pays du Sud, en créant un grand nombre d’emplois durables, estime dans une tribune au « Monde » un collectif de parlementaires et de spécialistes internationaux, parmi lesquels Laurence Tubiana, Karim Darwish, Jean Jouzel et Pierre Larrouturou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Climat         « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Tribune        Collectif        Une taxe sur la spéculation constituerait une étape décisive dans le financement de la transition écologique qui permettrait de relancer une dynamique forte et pérenne, en Europe et dans les pays du Sud, en créant un grand nombre d’emplois durables, estime dans une tribune au « Monde » un collectif de parlementaires et de spécialistes internationaux, parmi lesquels Laurence Tubiana, Karim Darwish, Jean Jouzel et Pierre Larrouturou.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Partout dans le monde, l’été 2022 a été meurtrier : canicules à répétition, feux de forêts, inondations d’une ampleur sans précédent… Plus personne ne peut douter que le dérèglement climatique s’accélère et risque de devenir incontrôlable.          Pour rattraper le temps perdu, le nerf de la guerre, c’est l’argent. Il faut trouver des sommes considérables pour faire face à la crise alimentaire actuelle, mais aussi pour financer l’isolation des bâtiments, les transports publics et les énergies renouvelables, aider les pays du Sud à faire face aux pertes et aux préjudices liés au dérèglement climatique, aider les pays qui acceptent de stopper la déforestation et ceux qui renoncent à exploiter leurs réserves de gaz ou de pétrole…          Si cette question du financement est absolument cruciale, elle a déjà suscité beaucoup de déceptions à cause de nombreuses promesses non tenues. Comment créer une dynamique nouvelle ? Comment trouver de nouvelles ressources ?          Depuis le mouvement des « gilets jaunes », nombreux sont ceux qui pensent qu’il serait à la fois difficile et injuste de mettre en place une taxe carbone tant que des investissements massifs dans des alternatives pour les transports n’auront pas été réalisés.          Soutien de Joe Biden          De plus, à la suite de l’accord de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) sur un taux minimum d’imposition de 15 % sur les bénéfices des entreprises multinationales, l’idée d’une taxe sur les grandes entreprises du numérique pour financer les politiques climatiques a été abandonnée. C’est dans ce contexte, et alors que les marchés financiers sont à des niveaux très élevés, que revient le débat autour de la taxe sur les transactions financières.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Sud n’est pas seulement une victime du réchauffement climatique, il est aussi un acteur majeur de l’adaptation »                 Cette taxe, soutenue par le Programme des Nations unies pour le développement (PNUD) depuis 2011, a aussi le soutien de Joe Biden aux Etats-Unis et du Parlement européen. Ce dernier rappelait fin 2020 dans son rapport sur le financement du plan climat que, rien qu’à l’échelle européenne (et malgré le Brexit), une taxe de 0,1 % sur les transactions financières pourrait rapporter jusqu’à 57 milliards d’euros par an, sans toucher au portefeuille du plus grand nombre.          En décembre 2020, la Commission européenne rappelait qu’un accord sur la taxe sur les transactions financières était possible en coopération renforcée (l’unanimité n’est pas requise sur ce sujet), et affirmait qu’elle espérait un accord avant la fin 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Fiscalité : « Une taxe sur les transactions financières pour générer des investissements publics d’urgence »                 Or aucun accord n’a encore été conclu. La pandémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine ont bien sûr été au centre de l’attention des chefs d’Etat européens ces deux dernières années, mais il est maintenant plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer cette taxe sur les transactions financières.        Il vous reste 41.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/15/il-est-plus-urgent-que-jamais-de-parvenir-a-un-accord-pour-creer-une-taxe-sur-les-transactions-financieres_6149999_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est plus urgent que jamais de parvenir \u00e0 un accord pour cr\u00e9er une taxe sur les transactions financi\u00e8res\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-15T17:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-15T17:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["International","D\u00e9bats","COP27","Conf\u00e9rences climat","Tribunes","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Une taxe sur la sp\u00e9culation constituerait une \u00e9tape d\u00e9cisive dans le financement de la transition \u00e9cologique qui permettrait de relancer une dynamique forte et p\u00e9renne, en Europe et dans les pays du Sud, en cr\u00e9ant un grand nombre d\u2019emplois durables, estime dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb un collectif de parlementaires et de sp\u00e9cialistes internationaux, parmi lesquels Laurence Tubiana, Karim Darwish, Jean Jouzel et Pierre Larrouturou.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/822/0/6144/3072/1342/671/60/0/d372f32_1668519095302-pns-1678518.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-7">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le navire humanitaire a amarré dans le port de Toulon, vendredi, après un bras de fer diplomatique avec l’Italie qui refusait de l’accueillir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             « Ocean-Viking » : 44 migrants secourus seront expulsés de France, annonce Gérald Darmanin      Le navire humanitaire a amarré dans le port de Toulon, vendredi, après un bras de fer diplomatique avec l’Italie qui refusait de l’accueillir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h17, mis à jour à 16h44        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants s’apprêtent à quitter l’« Ocean-Viking », le 11 novembre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AFP                 Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a annoncé, mardi 15 novembre, que 44 des 234 rescapés de l’Ocean-Viking seraient expulsés du territoire français vers leur pays d’origine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Hyères, les attentes des rescapés secourus par l’« Ocean-Viking » : « être en sécurité », « jouer au basket » ou « avoir des explications »                   Parmi ces personnes, qui ont fait l’objet d’un bras de fer diplomatique entre Paris et Rome après avoir été repêchées en Méditerranée, « 44 se voient désormais » opposer un refus à leur demande d’asile et « seront reconduites dès que leur état de santé » le permettra, a expliqué le ministre lors d’une séance de questions au gouvernement, expliquant que l’étude des dossiers était toujours en cours.                 Mercredi, la tension était montée d’un cran entre la France et l’Italie, dirigée par la première ministre d’extrême droite Georgia Meloni, à propos de l’Ocean-Viking, Paris dénonçant le refus « inacceptable » de Rome de laisser le bateau accoster. Vendredi 11 novembre, le navire humanitaire avait finalement été accueilli « à titre exceptionnel » par la France.            Les passagers de l’Ocean-Viking sont bangladais, érythréens, syriens, égyptiens, pakistanais, maliens, soudanais et guinéens. Jeudi déjà, l’entourage du ministre de l’intérieur affirmait que des « contacts » avaient été pris « avec les pays concernés » dans le but de procéder à « l’expulsion de ceux qui ne remplissent pas les conditions de l’asile. »                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/ocean-viking-44-migrants-secourus-seront-expulses-de-france-annonce-gerald-darmanin_6149991_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb\u00a0: 44 migrants secourus seront expuls\u00e9s de France, annonce G\u00e9rald Darmanin","dateCreated":"2022-11-15T16:17:53+01:00","datePublished":"2022-11-15T16:17:53+01:00","dateModified":"2022-11-15T16:44:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire a amarr\u00e9 dans le port de Toulon, vendredi, apr\u00e8s un bras de fer diplomatique avec l\u2019Italie qui refusait de l\u2019accueillir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/356/0/4272/2136/1342/671/60/0/ec0b113_5716752-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-8">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ En juin, la Cour suprême a révoqué l’arrêt Roe vs Wade, laissant les Etats américains légiférer sur le droit à l’avortement, et certains ont déjà fait appliquer leurs propres lois. Ce droit est toutefois sorti renforcé des élections de mi-mandat, le 8 novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Droit à l'avortement             Avortement aux Etats-Unis : quels Etats américains ont interdit ou protégé l’interruption volontaire de grossesse ?      En juin, la Cour suprême a révoqué l’arrêt Roe vs Wade, laissant les Etats américains légiférer sur le droit à l’avortement, et certains ont déjà fait appliquer leurs propres lois. Ce droit est toutefois sorti renforcé des élections de mi-mandat, le 8 novembre.          Par Raphaëlle Aubert et Sandra Favier         Publié le 30 juin 2022 à 15h57, republié à 16h09, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après la décision de la Cour suprême des Etats-Unis de révoquer, vendredi 24 juin, l’arrêt Roe vs Wade, laissant les Etats américains légiférer sur le droit à l’avortement, un certain nombre d’entre eux ont d’ores et déjà fait appliquer leurs propres lois. Ce droit est toutefois sorti renforcé des élections de mi-mandat, qui se sont tenues le 8 novembre et au cours desquelles la Californie, le Vermont et le Michigan l’ont renforcé, tandis que le Michigan et le Kentucky ont voté contre des mesures plus restrictives.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                   Treize Etats avaient prévu des lois contre l’avortement appelées « trigger laws » − littéralement « lois de déclenchement » − désignant une loi inapplicable mais pouvant entrer en vigueur lorsque certaines conditions sont remplies, en l’occurrence après l’annulation de l’arrêt Roe vs Wade. Ces textes, qualifiés d’« extrêmes » par le président démocrate, Joe Biden, sont entrés en vigueur le 25 août au Texas, dans l’Oklahoma, dans le Tennessee et dans l’Idaho (avec un blocage partiel des poursuites contre les médecins).                 D’autres Etats sont concernés par ce type de lois, déjà en vigueur ou en passe de l’être : le Missouri, l’Arkansas, le Kentucky, la Louisiane, le Mississippi, le Dakota du Nord, le Dakota du Sud, l’Utah et le Wyoming. Toutefois, certaines ont été suspendues par des juges, permettant une reprise temporaire des interruptions de grossesse.             



    .snippet {
        overflow-x: visible;
    }

    /* Titles */

    .d_title_abortion {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 17px;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 26px;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle_abortion {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 23px;
        margin: 8px 0;
        font-size: 15px;
    }

    .d_notes_abortion {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 23px;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container_abortion {
        width: 100%;
        padding: 12px 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper_abortion {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container_abortion hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent_abortion {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer_abortion:hover {
        cursor: pointer;
        fill-opacity: 0.8;
    }

    /* Legend */

    .d_legend_abortion {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend_abortion text {
        font: 12px sans-serif;
    }

    .d_legendtitle_abortion {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue_abortion {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item_abortion {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label_abortion {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 5px);
    }

    .d_cat-swatch_abortion {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 5px 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip_abortion {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 18px;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 4px 8px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 350px;
        font-size: 13px;
    }

    .d_tooltip_abortion hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle_abortion {
        font-weight: 600;
        font-size: 14px;
    }

    .d_tooltipvalue_abortion {
        font-size: 12px;
    }

    .d_tooltipstatus_abortion {
        display: flex;
        align-items: baseline;
        font-weight: 500;
        letter-spacing: 0.5px;
        margin-bottom: 4px;
    }

    .d_tooltip_abortion .d_swatch_abortion {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 5px 0 0;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_container_abortion {
            padding: 12px 8px;
            box-sizing: border-box;
        }

        .d_tooltip_abortion {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip_abortion:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: 5px;
            right: 5px;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 30px;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source_abortion {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 15px;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 23px;
    }

    .d_source_abortion a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title_abortion {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle_abortion {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes_abortion {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle_abortion {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_abortion {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_abortion hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow_abortion:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Quels Etats américains ont interdit l'avortement ?


Statut du droit à l'avortement dans chaque Etat américain. La carte est mise à jour régulièrement.












Source : Compilation Le Monde.










    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    }
                    else {
" + d + "";
                    }
                });
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "usa";
        const ratio = 0.75;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/us_states.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["us_states"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["us_states"]).features;

        const columns = ["etat","statut","detail_statut","texte"];
        const metricName = "statut";
        const placeName = "etat";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (d[metric] == '') {
                    value[d[placeName]] = '';
                }
                else if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.querySelector(".d_wrapper_abortion").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoAlbersUsa().fitSize([dimensions.boundedWidth * 0.9, dimensions.boundedHeight * 0.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.4]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper_abortion").style.paddingBottom = "75%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Interdit ou en passe de l'être","Restreint ou en passe de l'être","Incertain","Légal"], ["#a13434","#ec865b","#ecf2c0","#0b6c89"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select(".d_wrapper_abortion")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent_abortion")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone_abortion")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone_abortion")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer_abortion";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders
        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile
        let isMobile = document.querySelector(".d_container_abortion").offsetWidth 
        // Make tooltip
        if (isMobile) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select(".d_tooltip_abortion");

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = `


${tooltipsByZone["statut"][zoneFrAccessor(datum)]}
${tooltipsByZone["detail_statut"][zoneFrAccessor(datum)] != '' ? ' (' + tooltipsByZone["detail_statut"][zoneFrAccessor(datum)] + ')' : ''}


                ${tooltipsByZone["texte"][zoneFrAccessor(datum)]}

            `;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('.d_tooltiptitle_abortion')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('.d_tooltipvalue_abortion')
${content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }

        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "400px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector(".d_legend_abortion").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();


<article-nb="2022/11/15/19-9">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Traqué par l’armée israélienne et sous pression du régime palestinien, le groupe insurgé de la ville du nord de la Cisjordanie baisse les armes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Palestine             A Naplouse, la fin de la saga de la Fosse aux lions      Traqué par l’armée israélienne et sous pression du régime palestinien, le groupe insurgé de la ville du nord de la Cisjordanie baisse les armes.          Par Louis Imbert(Naplouse (Cisjordanie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation en soutien au groupe armé palestinien de la Fosse aux lions, à Gaza, le 1er novembre 2022.  MAHMUD HAMS / AFP               La Fosse aux lions de Naplouse s’efface. Les meneurs de ce groupe insurgé du nord de la Cisjordanie occupée ont été tués par les forces spéciales israéliennes. D’autres se rendent. Les Palestiniens suivent leurs déchirements sur TikTok et Telegram, cela ressemble à une émission de télé-réalité, à un soap opera. Ils les admirent. Dans les mariages, ils dansent sur leur hymne. Des supérettes se rebaptisent en hommage à leurs morts. Des intellectuels regrettent qu’un trop lourd fardeau ait pesé sur leurs épaules : comme si, à eux seuls, ils avaient pu libérer la Palestine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël s’efforce d’étouffer une Intifada naissante à Naplouse                 Ces quelques dizaines de garçons ordinaires ont plongé dans la lutte contre Israël en se réclamant de toutes les brigades existantes, mais en refusant le patronage des factions politiques. Ils professaient leur amour de la Palestine, de la guerre sainte et de leurs mères. « Ce sont des gamins, ils ont ému la rue. Tous les jeunes de la vieille ville de Naplouse voulaient être des leurs, les aider. Ils auraient pu allumer l’étincelle d’une nouvelle Intifada. Mais aujourd’hui… non. C’est fini », estime Samah Faqih, militante associative dans le quartier.          En ce jour de la mi-novembre, des adolescentes chics traînent parmi les gravats de la maison de Wadee Al-Hawah, tué le 25 octobre, à 31 ans. Eventrée par les tirs israéliens, elle est devenue une sorte de musée. Les soldats y avaient encerclé le chef du mouvement, jusqu’à tirer dessus au lance-roquettes, suivant la technique dite de la « Cocotte-Minute ».          « Orphelins » de leur chef          Colosse très populaire, fils d’un entrepreneur du bâtiment, Wadee Al-Hawah avait rénové lui-même ces vieilles pierres. A parcourir les photographies d’avant l’assaut, le luxe de sa planque étonne, avec une voûte et un pilier central immenses, des lustres. L’homme avait caressé l’idée de s’y marier. « C’était le refuge des “Lions”. Après la mort de Wadee, les autres se sont sentis abandonnés, orphelins. Je leur ai conseillé de se rendre », dit Sufian Kilani, un membre éloigné de sa famille.          Une amulette pend au cou de Sufian Kilani, un portrait de son fils Tamer. Celui-ci était un ami d’enfance de Wadee Al-Hawah, il est mort en octobre dans l’explosion d’une moto. Les « Lions » accusent un agent d’Israël d’avoir placé la bombe. L’armée n’a pas revendiqué son assassinat. Ancien prisonnier en Israël, ex-soldat des forces palestiniennes, père de famille, Tamer était soupçonné d’avoir dirigé un attentat manqué en Israël. « Il était le responsable des opérations extérieures des “Lions”. Il avait fourni l’arme à l’attaquant », affirme un compagnon demeuré dans la clandestinité, Mohammed Abou Draa. Son père a appris sa mort alors qu’il travaillait en Israël.        Il vous reste 69.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/a-naplouse-la-fin-de-la-saga-de-la-fosse-aux-lions_6149986_3210.html"},"headline":"A Naplouse, la fin de la saga de la Fosse aux lions","dateCreated":"2022-11-15T16:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-15T16:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-15T16:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Traqu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne et sous pression du r\u00e9gime palestinien, le groupe insurg\u00e9 de la ville du nord de la Cisjordanie baisse les armes.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"Naplouse (Cisjordanie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/7066/3533/1342/671/60/0/ae319b0_1668437440409-259122.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-10">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Si la prise de conscience concernant les discriminations sexuelles, raciales, celles dues à l’âge, au handicap, à l’identité de genre ou à l’orientation sexuelle progresse dans nos sociétés, la discrimination pour précarité sociale demeure méconnue, estime Olivier De Schutter, rapporteur spécial de l’ONU sur les droits de l’homme et l’extrême pauvreté, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Emploi         « Discriminer des candidats à un emploi parce qu’ils vivent en situation de pauvreté est illégal »   Tribune        Olivier De Schutter  Rapporteur spécial de l’ONU        Si la prise de conscience concernant les discriminations sexuelles, raciales, celles dues à l’âge, au handicap, à l’identité de genre ou à l’orientation sexuelle progresse dans nos sociétés, la discrimination pour précarité sociale demeure méconnue, estime Olivier De Schutter, rapporteur spécial de l’ONU sur les droits de l’homme et l’extrême pauvreté, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En Belgique, Johan me raconte : « Dès qu’ils savent d’où vous venez, c’est terminé. Ils ne regardent même pas votre lettre de motivation. » L’homme d’une cinquantaine d’années sait que les employeurs écartent ses candidatures dès le moment où l’adresse figurant sur son CV leur indique la localité d’où il vient. « Des journalistes sont venus ici et la façon dont ils ont présenté notre quartier lui a donné mauvaise réputation. Les employeurs nous ferment la porte au nez, sans explication. » D’autres personnes comme Johan se joignent à la conversation et rapportent des expériences similaires ou acquiescent en silence.          Les vécus de ces personnes – les attitudes de mépris, les remarques condescendantes des travailleurs sociaux et des médecins, la méfiance exprimée par les propriétaires ou les employeurs – sont autant d’exemples de discriminations pour précarité sociale. Ces attitudes et ces comportements négatifs à l’égard des personnes en situation de pauvreté font partie de leur expérience quotidienne. Elles empêchent celles-ci de pleinement exercer leurs droits, qu’il s’agisse d’accéder aux soins de santé, de louer un appartement ou de trouver un emploi.          Les discriminations pour précarité sociale sont courantes sur le marché du travail. En France, des testings, menés en 2013 par ATD Quart Monde, ont montré que les candidats avaient moins de chances d’être sélectionnés lorsque leur candidature indiquait un passage en centre d’hébergement ou en entreprise d’insertion, deux indices signalant la précarité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’emploi et le travail ne sont pas en mesure de résoudre les problèmes de pauvreté »                 Aux Etats-Unis, les employeurs refusent souvent d’envisager les candidatures de personnes vivant dans des centres pour sans-abri. Dans les secteurs à bas salaire, les employeurs sont moins enclins à embaucher des candidats vivant dans des zones plus éloignées du lieu de travail, craignant que ces candidats soient moins disponibles, ce qui est souvent le cas des personnes en situation de pauvreté.          Des personnes qui deviennent invisibles          Enfin, les entreprises hésitent souvent à engager des candidats restés sans emploi durant de longues périodes, parce que les patrons les perçoivent, à tort, comme manquant de motivation.          Ces discriminations perpétuent la pauvreté. Elles privent les personnes en pauvreté de leur droit au travail. Elles privent nos sociétés des talents, des compétences et des connaissances de ces personnes. Elles réduisent la diversité du monde du travail et finissent par couper les personnes en pauvreté du reste de la société : elles deviennent invisibles.        Il vous reste 55.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/15/discriminer-des-candidats-a-un-emploi-parce-qu-ils-vivent-en-situation-de-pauvrete-est-illegal_6149977_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Discriminer des candidats \u00e0 un emploi parce qu\u2019ils vivent en situation de pauvret\u00e9 est ill\u00e9gal\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-15T15:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-15T15:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-15T15:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Emploi"],"keywords":["Social","International","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Si la prise de conscience concernant les discriminations sexuelles, raciales, celles dues \u00e0 l\u2019\u00e2ge, au handicap, \u00e0 l\u2019identit\u00e9 de genre ou \u00e0 l\u2019orientation sexuelle progresse dans nos soci\u00e9t\u00e9s, la discrimination pour pr\u00e9carit\u00e9 sociale demeure m\u00e9connue, estime Olivier De Schutter, rapporteur sp\u00e9cial de l\u2019ONU sur les droits de l\u2019homme et l\u2019extr\u00eame pauvret\u00e9, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier De Schutter","description":"Rapporteur sp\u00e9cial de l\u2019ONU"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/180/0/5669/2834/1342/671/60/0/cd78d38_1668509449339-pns-4514235.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-11">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le blogueur prodémocratie avait entamé son action en avril pour protester contre son emprisonnement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Egypte             Egypte : le militant Alaa Abd El-Fattah met un terme à sa grève de la faim      Le blogueur prodémocratie avait entamé son action en avril pour protester contre son emprisonnement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h54, mis à jour à 15h33        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sur cette photo prise le 22 septembre 2014, le militant Alaa Abd El-Fattah salue des gens avant une conférence à l’université américaine du Caire.  NARIMAN EL-MOFTY / AP                 Le détenu politique égypto-britannique Alaa Abd El-Fattah a écrit à sa famille qu’il n’était « plus en grève de la faim », a annoncé mardi 15 novembre sa sœur Mona Seif. Cette dernière a mis en ligne une photo de la lettre remise à sa mère dans la prison où son frère est incarcéré.            « Le plus important c’est que je veux célébrer mon anniversaire avec vous jeudi (…) donc apportez un gâteau et des provisions », peut-on lire dans ce courrier daté de lundi et diffusé sur Twitter. « J’ai arrêté ma grève. J’expliquerai tout jeudi », poursuit-il.                 Alaa Abd El-Fattah, militant et blogueur de premier plan, a été condamné en décembre 2021 à cinq ans de prison pour diffusion de fausses nouvelles et a entamé, le 2 avril, une grève de la faim qui dure depuis 220 jours, afin de protester contre son emprisonnement et ses conditions de détention.            We just received a letter from @alaa, dated yesterday, telling us he ended his hunger strike and he will explain ev… https://t.co/E55z30xqef— Monasosh (@Mona Seif)              Le blogueur prodémocratie n’a avalé que 100 calories par jour pendant sept mois, avant de cesser de manger le 2 novembre. Le 6 novembre, à l’ouverture de la COP27 en Egypte, il avait décidé de ne plus boire non plus. Lundi, la famille de l’opposant égyptien avait annoncé avoir reçu une « preuve de vie ». « Alaa est vivant, il dit qu’il a de nouveau bu de l’eau le 12 novembre », avait partagé son autre sœur Sanaa Seif dans un tweet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la COP27, l’ombre tenace d’Alaa Abd El-Fattah, célèbre prisonnier politique égyptien en grève de la faim                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/egypte-le-militant-alaa-abd-el-fattah-met-un-terme-a-sa-greve-de-la-faim_6149976_3210.html"},"headline":"Egypte\u00a0: le militant Alaa Abd El-Fattah met un terme \u00e0 sa gr\u00e8ve de la faim","dateCreated":"2022-11-15T14:54:39+01:00","datePublished":"2022-11-15T14:54:39+01:00","dateModified":"2022-11-15T15:33:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Egypte"],"keywords":["Egypte","Le Monde Afrique","International"],"description":"Le blogueur prod\u00e9mocratie avait entam\u00e9 son action en avril pour protester contre son emprisonnement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/150/0/1800/900/1342/671/60/0/9aa8567_6ad36a7211a34294a8954bd728ee23e2-0-33c637b8ecdb427296d36dedcd5b3527.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-12">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’entreprise américaine spécialisée dans la grande distribution était pointée du doigt dans la crise sanitaire liée aux antidouleurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Crise des opiacés : Walmart annonce une perte de 1,8 milliard de dollars après avoir soldé les poursuites      L’entreprise américaine spécialisée dans la grande distribution était pointée du doigt dans la crise sanitaire liée aux antidouleurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h42        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des clients viennent faire leurs courses dans un supermarché Walmart à El Paso, au Texas, le 6 février 2020.  CEDAR ATTANASIO / AP                 La chaîne américaine de supermarchés Walmart a annoncé mardi 15 novembre une perte nette trimestrielle de 1,8 milliard de dollars. Ce grand groupe de la distribution a versé plus de 3 milliards pour solder des poursuites liées aux opiacés, mais son activité s’est bien tenue et il a relevé ses prévisions.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Opiacés : portrait d’une Amérique à la dérive                   Le groupe s’attend désormais à une hausse de son chiffre d’affaires de 5,5 % pour son année comptable, qui se termine fin janvier, contre 4,5 % auparavant. Et il table sur une baisse de son profit opérationnel de 6,5 % à 7,5 %, ce qui est moins que le repli de 9 % à 11 % prévu jusqu’à présent.                 Comme les chaînes de pharmacies CVS et Walgreens, qui ont accepté début novembre de payer chacune 5 milliards de dollars dans des accords similaires, Walmart est accusé d’avoir distribué massivement des antidouleurs aux opiacés, à l’origine de plus de 500 000 morts par overdose en vingt ans aux Etats-Unis.            Walmart conteste les accusations sur son rôle dans cette crise sanitaire et souligne que l’accord n’inclut aucune admission de responsabilité. Mais le groupe estime que solder les poursuites est « dans le meilleur intérêt de toutes les parties ». En plus de l’argent versé, l’entreprise s’est engagée à mieux surveiller les prescriptions pour lutter contre les fraudes et les ordonnances douteuses.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai expliqué à un médecin qu’il n’y avait pas de dose plafond » : comment les opiacés ont drogué les Etats-Unis                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/crise-des-opiaces-walmart-annonce-une-perte-de-1-8-milliard-de-dollars-apres-avoir-solde-les-poursuites_6149973_3210.html"},"headline":"Crise des opiac\u00e9s\u00a0: Walmart annonce une perte de 1,8\u00a0milliard de dollars apr\u00e8s avoir sold\u00e9 les poursuites","dateCreated":"2022-11-15T14:42:02+01:00","datePublished":"2022-11-15T14:42:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Drogues","Addictions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019entreprise am\u00e9ricaine sp\u00e9cialis\u00e9e dans la grande distribution \u00e9tait point\u00e9e du doigt dans la crise sanitaire li\u00e9e aux antidouleurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/22/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/b1c4e08_f051b079fe0143fdaafa387d3aedd45c-f051b079fe0143fdaafa387d3aedd45c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-13">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’armée ukrainienne a été accueillie par une liesse populaire après avoir libéré la ville de Kherson, vendredi 11 novembre. Toutefois, le quotidien reste rude pour la population, qui manque de tout.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                            International       Guerre en Ukraine             À Kherson, après la liesse, les images d’un difficile retour à la vie quotidienne      vidéo   L’armée ukrainienne a été accueillie par une liesse populaire après avoir libéré la ville de Kherson, vendredi 11 novembre. Toutefois, le quotidien reste rude pour la population, qui manque de tout.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h40, mis à jour à 15h12        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                C’est une nouvelle page de la guerre qui s’est tournée, à Kherson, vendredi 11 novembre. Après le retrait de l’armée russe et la libération de la ville par les soldats ukrainiens, la population a exprimé, massivement, son soulagement. « Tout va mieux, nous sommes plus heureux », affirme Oleksandr, habitant de Kherson et pêcheur amateur.            La vie dans la ville libérée n’est toutefois pas devenue idyllique aussitôt le drapeau ukrainien accroché. Après plus de huit mois d’occupation russe, les infrastructures municipales sont en très mauvais état et la population manque de tout. L’eau, l’électricité, l’accès à Internet : le quotidien est rendu difficile par les pénuries et les destructions. Mais « nous sommes prêts à souffrir tant que Kherson sera ukrainienne », assure Mykhailo, résident de la ville libérée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/15/kherson-le-denuement-de-la-population-n-est-pas-attenue-par-la-liberation-de-l-occupation-russe_6149972_3210.html"},"headline":"\u00c0 Kherson, apr\u00e8s la liesse, les images d\u2019un difficile retour \u00e0 la vie quotidienne","dateCreated":"2022-11-15T14:40:16+01:00","datePublished":"2022-11-15T14:40:16+01:00","dateModified":"2022-11-15T15:12:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9t\u00e9 accueillie par une liesse populaire apr\u00e8s avoir lib\u00e9r\u00e9 la ville de Kherson, vendredi 11\u00a0novembre. Toutefois, le quotidien reste rude pour la population, qui manque de tout.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/576/0/6916/3458/1342/671/60/0/d5c8dda_ae99da90910644ffafb3e6bb3759a7ea-1-9121e409d68d42ffb60e6cb9edb8b683.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00c0 Kherson, apr\u00e8s la liesse, les images d\u2019un difficile retour \u00e0 la vie quotidienne","uploadDate":"2022-11-15T14:40:16+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fii3y?pubtool=oembed","duration":"03:33"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/576/0/6916/3458/1342/671/60/0/d5c8dda_ae99da90910644ffafb3e6bb3759a7ea-1-9121e409d68d42ffb60e6cb9edb8b683.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-14">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Cette annonce intervient au lendemain de celle du Royaume-Uni, qui a indiqué vouloir retirer « plus tôt que prévu » son contingent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sahel             La Côte d’Ivoire va retirer progressivement ses troupes présentes au Mali dans le cadre de la Minusma      Cette annonce intervient au lendemain de celle du Royaume-Uni, qui a indiqué vouloir retirer « plus tôt que prévu » son contingent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des casque bleus ivoiriens de la Minusma défilent à Abidjan en août 2019.  SIA KAMBOU / AFP                 La Côte d’Ivoire va retirer progressivement ses troupes déployées au Mali au sein de la Minusma, la mission de paix de l’ONU, d’ici au mois d’août 2023, selon un courrier des autorités ivoiriennes adressé aux Nations unies et consulté mardi 15 novembre par l’AFP.            « Par ordre du gouvernement de Côte d’Ivoire, la Mission permanente confirme le retrait progressif des personnels militaires et de police ivoiriens déployés au sein de la Minusma », explique cette lettre de la Mission permanente de la Côte d’Ivoire à l’ONU. « La relève de la compagnie de protection basée à Mopti, ainsi que le déploiement des officiers d’état-major et des officiers de police prévus respectivement en octobre et novembre 2022, ne pourront plus être effectués », poursuit le texte.                 L’armée ivoirienne n’a pas confirmé à l’AFP, mardi, si ces relèves avaient été effectivement déjà interrompues. La Côte d’Ivoire indique également que les militaires et autres éléments présents au sein de la Minusma ne seront pas relevés en août 2023.                             Lire aussi :  Mali : le Royaume-Uni annonce le retrait anticipé de ses troupes                   Aucune raison officielle n’est donnée pour ce retrait, mais les relations entre la Côte d’Ivoire et le Mali se sont considérablement tendues ces derniers mois, en particulier après l’arrestation en juillet de 49 militaires ivoiriens à Bamako. Après trois libérations, 46 d’entre eux sont toujours détenus au Mali, qui les accuse d’être des mercenaires alors qu’Abidjan assure qu’ils devaient participer à la sécurité du contingent allemand des casques bleus au Mali.            Cette annonce intervient au lendemain de celle du Royaume-Uni, qui a indiqué vouloir retirer « plus tôt que prévu » son contingent. Londres a notamment évoqué le rapprochement de la junte au pouvoir à Bamako depuis 2020 avec le groupe paramilitaire Wagner, réputé proche du régime de Moscou.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/15/la-cote-d-ivoire-va-retirer-progressivement-ses-troupes-presentes-au-mali-dans-le-cadre-de-la-minusma_6149969_3212.html"},"headline":"La C\u00f4te d\u2019Ivoire va retirer progressivement ses troupes pr\u00e9sentes au Mali dans le cadre de la Minusma","dateCreated":"2022-11-15T14:31:09+01:00","datePublished":"2022-11-15T14:31:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International","Sahel","Mali"],"description":"Cette annonce intervient au lendemain de celle du Royaume-Uni, qui a indiqu\u00e9 vouloir retirer \u00ab\u00a0plus t\u00f4t que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb son contingent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/579/0/4928/2464/1342/671/60/0/39ebed1_1668518835252-000-32nk4ey.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-15">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ A Canton (Guangzhou), les autorités ont annoncé lundi une prolongation du confinement mis en place depuis un rebond épidémique en octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Chine             Covid-19 : les scènes d’insurrection se multiplient en Chine contre la politique sanitaire      A Canton (Guangzhou), les autorités ont annoncé lundi une prolongation du confinement mis en place depuis un rebond épidémique en octobre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h29, mis à jour à 12h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans le district de Haizhu à Canton (Guangzhou), peu de véhicules étaient aperçus sur les routes vendredi 11 novembre 2022.  AP                 En Chine, des voix continuent de s’élever contre la politique sanitaire stricte de Pékin. A Canton (Guangzhou), dans le sud du pays, des habitants exaspérés par la politique zéro Covid ont affronté les forces de l’ordre après le prolongement d’un confinement, selon des vidéos mises en ligne lundi 14 novembre et vérifiées par l’AFP.            Depuis un rebond épidémique en octobre, une partie des 18 millions d’habitants de cette grande métropole font l’objet de restrictions de déplacements. Le district de Haizhu, où habitent environ 1,8 million de personnes, est celui qui concentre la plupart des cas positifs.                 Lundi, les autorités ont décidé de prolonger jusqu’à mercredi soir un confinement en vigueur dans la majeure partie du district. Des vidéos mises en ligne dans la soirée montrent des centaines d’habitants manifester dans la rue. Certains, en petits groupes, abattent les grandes barrières en plastique qui servent à confiner des immeubles ou des quartiers.            NEW - People in China's Guangzhou city tear down COVID barricades.

— disclosetv (@Disclose.tv)              Sur d’autres images tournées dans le district de Haizhu, des manifestants s’en prennent à des agents en combinaison intégrale de protection blanche. « On ne veut plus de tests ! », scandent-ils, tandis que certains lancent des objets sur les forces de l’ordre. Une autre vidéo montre un homme traverser à la nage la rivière qui sépare Haizhu du district voisin. Des passants laissent entendre que l’individu tente d’échapper au confinement.            Tonight, a riot broke out in #Guangzhou city,  #CCPChina. The crowd cheered and applauded while pushing into the… https://t.co/stsAqRXLwo— jenniferzeng97 (@Jennifer Zeng 曾錚)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les Chinois épuisés par des confinements à répétition                   Un accès aux soins compliqué par les restrictions sanitaires            Les manifestations en Chine sont moins fréquentes qu’en Occident et surtout moins médiatisées. Mais les réseaux sociaux font régulièrement l’écho ces derniers mois de scènes d’exaspération de la population face à l’inflexible politique sanitaire des autorités. Cette dernière consiste notamment en des confinements dès l’apparition de quelques cas, des restrictions aux voyages et des tests PCR parfois presque quotidiens.            广州康乐村居民暴动，推翻了警车。坦克要出动了吧。 https://t.co/hs9GC9mEnT— fangshimin (@方舟子)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la poursuite de la stratégie zéro Covid implique un contrôle social encore renforcé                   Nombre de Chinois se plaignent de ces restrictions inopinées, qui provoquent dans certains cas des pénuries alimentaires et compliquent l’accès aux soins des personnes confinées. Au début du mois, les autorités chinoises ont ainsi présenté leurs excuses après la mort d’un enfant de 3 ans, intoxiqué au monoxyde de carbone. Dans un message publié sur Internet puis effacé, son père accusait les agents chargés de l’application du confinement d’avoir entravé son accès à l’hôpital. En avril, lors du confinement de Shanghaï, des habitants avaient affronté des policiers venus les obliger à céder leurs appartements pour y isoler des personnes positives au coronavirus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid de la Chine est coûteuse et aléatoire                    

<article-nb="2022/11/15/19-16">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’action dans le Musée Leopold de Vienne a été revendiquée par le groupe Letzte Generation (« dernière génération »).
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat             Le tableau de Gustav Klimt « Mort et vie » aspergé d’un liquide noir par des militants écologistes en Autriche      L’action dans le Musée Leopold de Vienne a été revendiquée par le groupe Letzte Generation (« dernière génération »).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h21, mis à jour à 13h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le célèbre tableau Mort et vie du peintre autrichien Gustav Klimt a été aspergé d’un liquide noir par des militants pour le climat, a annoncé le Musée Leopold de Vienne, mardi 15 novembre. « Les restaurateurs sont à l’œuvre pour déterminer si la peinture, protégée par une glace, a été endommagée », a déclaré son porte-parole, Klaus Pokorny, tandis que le groupe Letzte Generation Österreich (« dernière génération Autriche ») a revendiqué l’action sur Twitter en diffusant des images de l’action. Ce groupe se définit comme « la première génération à ressentir le début de l’effondrement climatique – et la dernière à pouvoir encore l’arrêter ».            On y voit deux hommes vandaliser l’œuvre, l’un collant sa main à la vitre, avant d’être neutralisés par un employé. « Arrêtez la destruction (de l’humanité) par les énergies fossiles. Nous nous précipitons dans l’enfer climatique », ont-ils crié. L’entrée était gratuite ce mardi dans le cadre d’une journée sponsorisée par la compagnie pétrolière autrichienne OMV.            🛢️EILT: Klimt's "Tod und Leben" im Leopold Museum mit Öl überschüttet🛢️


<article-nb="2022/11/15/19-17">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Au cours des derniers mois, la mission a interrogé 159 prisonniers de guerre (139 hommes et 20 femmes) détenus par la Russie et ses groupes armés affiliés et 175 prisonniers de guerre (tous des hommes) détenus par l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : de nombreux prisonniers ukrainiens et russes sont soumis à la torture, selon l’ONU      Au cours des derniers mois, la mission a interrogé 159 prisonniers de guerre (139 hommes et 20 femmes) détenus par la Russie et ses groupes armés affiliés et 175 prisonniers de guerre (tous des hommes) détenus par l’Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un bâtiment détruit à l’entrée de la ville de Kherson, en Ukraine, le 12 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 De nombreux prisonniers de guerre capturés par les forces russes et ukrainiennes dans le cadre du conflit en Ukraine sont soumis à la torture et aux mauvais traitements, y compris par l’utilisation de décharges électriques, a alerté, mardi 15 novembre, l’Organisation des Nations unies (ONU).            « L’interdiction de la torture et des mauvais traitements est absolue, même – en fait surtout – en période de conflit armé », a déclaré la responsable de la mission de surveillance des droits de l’homme en Ukraine de l’ONU, Matilda Bogner, lors d’une visioconférence depuis Kiev. Et de rappeler que les deux pays sont parties à la troisième convention de Genève, qui fixe les exigences relatives au traitement des prisonniers de guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe                   Au cours des derniers mois, la mission a interrogé 159 prisonniers de guerre (139 hommes et 20 femmes) détenus par la Russie et ses groupes armés affiliés et 175 prisonniers de guerre (tous des hommes) détenus par l’Ukraine.                 La mission a bénéficié d’un accès sans entrave aux lieux d’internement des prisonniers de guerre contrôlés par le gouvernement ukrainien, mais l’ONU, malgré ses demandes, n’a toujours pas obtenu d’accès confidentiel aux prisonniers de guerre internés par la Russie et ses groupes armés affiliés. L’ONU a toutefois pu s’entretenir avec des prisonniers de guerre ukrainiens qui avaient été libérés.            « Allégations crédibles » d’exécutions sommaires            Du côté des prisonniers de guerre capturés par les forces russes, « la grande majorité des personnes que nous avons interrogées nous ont dit avoir été torturées et maltraitées pendant leur internement » de façon quotidienne, a rapporté Mme Bogner.            Dès leur capture, certains des prisonniers ont été battus. Ils ont ensuite été transportés vers leur lieu de détention, « souvent dans des camions ou des bus surpeuplés », sans avoir toujours accès à l’eau ou à des toilettes pendant plus d’une journée, a-t-elle raconté, précisant :            « Leurs mains étaient attachées et leurs yeux recouverts d’un ruban adhésif si serré qu’il laissait des blessures sur leurs poignets et leur visage. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les ruines d’Izioum, ville ukrainienne libérée et suppliciée                   A leur arrivée dans certains lieux d’internement, les prisonniers de guerre sont soumis à des « procédures d’admission », selon les témoignages recueillis par l’ONU, durant lesquelles ils sont passés à tabac de façon prolongée, menacés, attaqués par des chiens ou déshabillés.                L’ONU a également reçu des « allégations crédibles » d’exécutions sommaires de prisonniers de guerre russes capturés par les forces ukrainiennes et de plusieurs cas de torture et de mauvais traitements :            « Nous avons documenté des cas de torture et de mauvais traitements, principalement lorsque des personnes étaient capturées, ou pendant qu’elles étaient soumises à un premier interrogatoire ou transférées dans des camps de transit et des lieux d’internement. »                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/de-nombreux-prisonniers-de-guerre-ukrainiens-et-russes-sont-soumis-a-la-torture-selon-l-onu_6149944_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: de nombreux prisonniers ukrainiens et russes sont soumis \u00e0 la torture, selon l\u2019ONU","dateCreated":"2022-11-15T12:00:20+01:00","datePublished":"2022-11-15T12:00:20+01:00","dateModified":"2022-11-15T12:44:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Au cours des derniers mois, la mission a interrog\u00e9 159 prisonniers de guerre (139 hommes et 20 femmes) d\u00e9tenus par la Russie et ses groupes arm\u00e9s affili\u00e9s et 175 prisonniers de guerre (tous des hommes) d\u00e9tenus par l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/581/0/5428/2714/1342/671/60/0/062ef04_1668424956794-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-18">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Dans un climat d’inquiétude sociale, le regard posé sur les réfugiés commence à se durcir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne             En Allemagne, les attaques contre les migrants repartent à la hausse      Dans un climat d’inquiétude sociale, le regard posé sur les réfugiés commence à se durcir.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Refuge temporaire pour réfugiés à l’ancien aéroport Tegel de Berlin,  Allemagne, mercredi 9 novembre 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Après plusieurs années de décrue, le nombre d’attaques visant des foyers de réfugiés est de nouveau en augmentation en Allemagne. Au cours des trois premiers trimestres de 2022, le ministère fédéral de l’intérieur en a recensé soixante-cinq, soit presque autant que sur l’ensemble de l’année 2021 (70 au total). Rendus publics, mardi 8 novembre, ces chiffres sont certes très inférieurs à ceux enregistrés lors de la crise migratoire de 2015-2016, deux années pendant lesquelles 2 035 attaques contre des foyers de migrants avaient été comptabilisées outre-Rhin. Mais plusieurs facteurs inquiètent les observateurs, au-delà des statistiques brutes.          Le premier concerne la nature des attaques. Rien que dans la seconde quinzaine d’octobre, pas moins de trois foyers demandeurs d’asile ont ainsi été incendiés en Allemagne, soit autant que pendant toute l’année 2021. A Gross Strömkendorf (Mecklembourg-Poméranie-Occidentale), le 19 octobre, le feu a totalement détruit un centre d’hébergement géré par la Croix-Rouge où résidaient quatorze réfugiés ukrainiens qui ont pu être évacués à temps. A Krumbach (Bavière), le 23 octobre, trois des douze occupants du foyer incendié ont été légèrement blessés et les dégâts matériels ont été tels que tous ont été relogés ailleurs. Enfin le 28 octobre, à Bautzen (Saxe), c’est un ancien hôtel qui a été visé et pas n’importe lequel, puisque l’établissement avait déjà été incendié en 2016, quelques mois après avoir été transformé en foyer d’accueil. Fermé en 2017, celui-ci était sur le point de rouvrir, début novembre, pour héberger une trentaine de demandeurs d’asile venus de Macédoine du Nord, d’Afghanistan et de Syrie.          « Le climat s’est beaucoup tendu »          Si les enquêtes sont encore en cours, le caractère criminel de ces incendies ne fait guère de doute. A Gross Strömkendorf, près de la mer Baltique, une croix gammée avait été dessinée sur un panneau situé devant l’entrée du bâtiment, et ce quelques jours seulement avant qu’il ne soit détruit par les flammes. A Bautzen, près de Dresde, le parti d’extrême droite Alternative pour l’Allemagne (AfD) avait organisé un rassemblement, fin octobre, pour protester contre la réouverture du foyer de réfugiés. Lors de cette manifestation, qui avait réuni une soixantaine de personnes, un élu régional de l’AfD avait jugé « inacceptable » que des demandeurs d’asile soient logés dans un ancien hôtel, estimant que leur place est plutôt « dans des conteneurs aménagés dans des zones d’activités ».          « Les incendies de foyers de réfugiés restent exceptionnels, mais des signaux moins spectaculaires montrent que le climat, ces derniers mois, s’est beaucoup tendu », observe Ulrike Seemann-Katz, présidente du conseil des réfugiés du Land de Mecklenburg-Poméranie-Occidentale. A titre d’exemple, cette responsable associative cite la multiplication récente des croix gammées sur des bâtiments abritant des migrants, mais aussi les cas de plus en plus nombreux de demandeurs d’asile racontant avoir été agressés verbalement dans la rue. « Avoir un tableau précis est difficile car les gens portent moins systématiquement plainte qu’il y a quelques années. Mais la tendance est claire : l’augmentation du nombre de migrants et la montée de l’inquiétude sociale liée à l’inflation créent un terreau favorable aux discours antiétrangers », s’inquiète Mme Seemann-Katz.        Il vous reste 33.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/en-allemagne-les-attaques-contre-les-migrants-repartent-a-la-hausse_6149943_3210.html"},"headline":"En Allemagne, les attaques contre les migrants repartent \u00e0 la hausse","dateCreated":"2022-11-15T12:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-15T12:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-15T12:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Immigration en Europe"],"description":"Dans un climat d\u2019inqui\u00e9tude sociale, le regard pos\u00e9 sur les r\u00e9fugi\u00e9s commence \u00e0 se durcir.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/628/0/3766/1883/1342/671/60/0/91f98a2_1668496708750-772984.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-19">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’extrême droite appelle à plus de fermeté après cet acte alors que les tractations sont nombreuses quant à la formation du gouvernement israélien, au sein duquel elle devrait être largement représentée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             Trois Israéliens et leur agresseur palestinien tués en Cisjordanie      L’extrême droite appelle à plus de fermeté après cet acte alors que les tractations sont nombreuses quant à la formation du gouvernement israélien, au sein duquel elle devrait être largement représentée.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une voiture endommagée sur les lieux de l’agression qui a eu lieu en bordure de la zone industrielle d’Ariel, dans le nord de la Cisjordanie, le 15 novembre 2022.  AMMAR AWAD / REUTERS                 Un jeune Palestinien a tué trois Israéliens et fait plusieurs blessés, mardi 15 novembre, dans le nord de la Cisjordanie occupée, lors d’une « attaque au couteau » puis en prenant la fuite au volant d’une voiture, avant d’être abattu, rapporte l’armée israélienne.            Ces faits se sont produits à quelques heures de la prestation de serment des députés israéliens élus le 1er novembre et alors que les tractations sont nombreuses quant à la formation d’un nouveau gouvernement emmené par Benyamin Nétanyahou qui pourrait être le plus à droite de l’histoire du pays.                 Aucune revendication n’a été formulée, mais un porte-parole du Hamas a parlé d’un acte « héroïque ». L’armée israélienne a fait état d’une « attaque au couteau » près de la zone industrielle de la colonie d’Ariel. « Un terroriste est arrivé à l’entrée de la grille d’accès à la zone et a poignardé des civils dans cette zone, dit-elle dans un communiqué. D’autres civils ont été poignardés dans une station-service voisine. Le terroriste a pris la fuite à bord d’une voiture volée, a provoqué intentionnellement un accident de voiture et a percuté un autre civil. » Deux personnes blessées à l’arme blanche ont été hospitalisées, selon les services de secours israéliens.            « Peine de mort »            Le ministère de la santé palestinien a confirmé par la suite la mort de l’agresseur. Nommé Mohammad Souf, il était âgé de 18 ans, a-t-il précisé. Après son acte, l’armée israélienne a mené une opération à son domicile, dans le village de Hares, près d’Ariel, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse.            Le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, qui expédie les affaires courantes dans l’attente de la formation du nouveau gouvernement, a adressé ses condoléances aux familles des victimes et a promis de combattre « le terrorisme sans relâche et de toutes ses forces ». « Nos services de sécurité travaillent vingt-quatre heures sur vingt-quatre pour protéger les citoyens israéliens et nuire aux infrastructures terroristes partout, tout le temps », a-t-il déclaré.                Deux figures de l’extrême droite, qui a obtenu quatorze sièges – un record – lors des législatives du 1er novembre, ont par ailleurs plaidé pour davantage de fermeté à l’égard du « terrorisme ». Pour Bezalel Smotrich, chef de file du Parti sioniste religieux, l’agression de mardi est un « rappel douloureux du sujet le plus important sur la table ». « Nous devons ramener la sécurité pour tous les Israéliens », a-t-il tweeté. « Trois juifs ont été tués ce matin dans une attaque méprisable. Ceci est un signal pour le futur gouvernement : nous devons adopter la peine de mort pour les terroristes, ce qui mettra un terme au terrorisme », renchérit Itamar Ben Gvir, son homologue du parti Otzma Yehudit.            Après une série d’agressions en mars et en avril, l’armée israélienne a multiplié les opérations en Cisjordanie, où les violences ont coûté la vie à vingt-cinq Israéliens et à plus de cent vingt Palestiniens, ce qui fait de 2022 l’une des années les plus meurtrières depuis la seconde Intifada, en 2005.                             Lire aussi :  Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ben Gvir, le mauvais génie de la droite israélienne                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/deux-israeliens-tues-dans-une-attaque-au-couteau-en-cisjordanie_6149940_3210.html"},"headline":"Trois Isra\u00e9liens et leur agresseur palestinien tu\u00e9s en Cisjordanie","dateCreated":"2022-11-15T11:51:22+01:00","datePublished":"2022-11-15T11:51:22+01:00","dateModified":"2022-11-15T15:19:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"L\u2019extr\u00eame droite appelle \u00e0 plus de fermet\u00e9 apr\u00e8s cet acte alors que les tractations sont nombreuses quant \u00e0 la formation du gouvernement isra\u00e9lien, au sein duquel elle devrait \u00eatre largement repr\u00e9sent\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/548/0/6571/3285/1342/671/60/0/e1885c7_5738354-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-20">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Depuis le 1er avril, presque 2 000 activistes du mouvement ont été arrêtés par la police et seize purgent actuellement des peines de prison pour troubles à l’ordre public.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la mobilisation de Just Stop Oil ne faiblit pas malgré la répression policière      Depuis le 1er avril, presque 2 000 activistes du mouvement ont été arrêtés par la police et seize purgent actuellement des peines de prison pour troubles à l’ordre public.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 13h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militants de Just Stop Oil bloquent une route pendant une manifestation, à Londres, le 29 octobre 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS               Après un intense mois d’actions en octobre, des blocages de routes et d’autoroutes en série et des dizaines d’arrestations, le collectif britannique Just Stop Oil marque une pause mais ne désarme pas. « Nous suspendons nos actions pour donner de nouveau aux membres du gouvernement la possibilité de reconsidérer leurs responsabilités envers ce pays. Ce sont désormais les partisans de Just Stop Oil qui font respecter la loi et l’ordre [au Royaume-Uni] et qui protègent la société civile », a signalé la formation il y a quelques jours.          Apparu en décembre 2021, composé en partie d’activistes issus des rangs d’Extinction Rebellion, d’Animal Rebellion et d’Insulate Britain, Just Stop Oil s’est révélé un des mouvements de défense du climat les plus actifs du Royaume-Uni cette année. Son message est simple : il réclame que le gouvernement renonce à l’allocation de nouvelles licences d’exploitation de pétrole et de gaz en mer du Nord (une centaine sont en cours d’attribution), qu’il cesse toutes les subventions aux énergies fossiles et qu’il instaure une substantielle « windfall tax », un impôt sur les superprofits des entreprises exploitant les énergies fossiles.          Comme Extinction Rebellion ou Animal Rebellion, Just Stop Oil prône la désobéissance civile et l’action pacifique : nombre de ses militants assument le risque d’être arrêtés par la police pour troubles à l’ordre public, voire d’être condamnés à des peines de prison. Au 9 novembre, seize militants du collectif étaient en détention et près de 2 000 personnes ont été arrêtées par la police depuis le 1er avril.                           Lire aussi :  Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Just Stop Oil a commencé à se faire remarquer, début 2022, en bloquant des dépôts de carburant dans le sud de l’Angleterre au point, au début du printemps, de provoquer des pénuries d’essence à Londres. Ses militants se collaient à l’entrée des dépôts ou carrément au sommet des citernes, bloquant l’activité des lieux. Rencontré à l’époque, Louis McKechnie, 21 ans, étudiant en ingénierie à l’université de Bournemouth, se disait « prêt à devenir l’homme le plus détesté du pays » pour influer sur les décisions gouvernementales. Il avait déjà passé six semaines dans une prison de l’Est londonien, fin 2021, pour son implication dans Insulate Britain. Très actif, il a interrompu, en mars, un match de football de Premier League entre Everton et Newcastle United à Liverpool, en s’attachant par le cou au poteau d’un but pendant la rencontre. Cette action l’a de nouveau conduit six semaines en prison cet été.          Silence du gouvernement        Il vous reste 53.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/15/au-royaume-uni-la-mobilisation-de-just-stop-oil-ne-faiblit-pas-malgre-la-repression-policiere_6149939_3244.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la mobilisation de Just Stop Oil ne faiblit pas malgr\u00e9 la r\u00e9pression polici\u00e8re","dateCreated":"2022-11-15T11:45:38+01:00","datePublished":"2022-11-15T11:45:38+01:00","dateModified":"2022-11-15T13:54:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Depuis le 1er\u00a0avril, presque 2\u00a0000\u00a0activistes du mouvement ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police et seize purgent actuellement des peines de prison pour troubles \u00e0 l\u2019ordre public.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/24/0/3500/1750/1342/671/60/0/36eee4b_1668505945746-763680.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  
