<FILE-date="2022/11/15/19">

<article-nb="2022/11/15/19-1">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Washington a condamné les frappes qui ont touché plusieurs parties du territoire ukrainien, mardi, dont les villes de Kiev, Lviv et Kharkiv. Selon Volodymyr Zelensky, « 85 missiles ont été tirés » par l’armée russe, « principalement sur des infrastructures énergétiques ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    La formation des forces ukrainiennes par l’UE se dessine         Ce qu’il faut savoir ce mardi 15 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Un immeuble résidentiel détruit par une frappe russe, le 15 novembre 2022, à Kiev.   SERGEI SUPINSKY / AFP          Intervenant en visioconférence au sommet du G20, qui s’est ouvert mardi 15 novembre à Bali, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé les pays du G20 à mettre fin à la guerre « destructrice » de la Russie en Ukraine et dénoncé le « chantage nucléaire » auquel se livre Moscou, chantage pour lequel « il n’y a aucune excuse ». Il a aussi plaidé pour une extension de l’accord sur les céréales ukrainiennes.Lors d’un entretien bilatéral avec le président chinois, Xi Jinping, Emmanuel Macron lui a demandé de l’aider à ramener le président russe, Vladimir Poutine, à la « table des négociations ».M. Zelensky, qui s’est rendu dans la ville libérée de Kherson lundi, a affirmé que cette victoire marquait « le début de la fin de la guerre ». La reprise des territoires occupés par la Russie est « un chemin long et difficile » ; « le prix » à payer est « élevé », mais « il est impossible de tuer l’Ukraine », a-t-il déclaré.Dans son adresse quotidienne, le président ukrainien a ensuite affirmé lundi soir qu’avant de quitter la ville, les forces russes avaient « détruit toutes les infrastructures cruciales » de Kherson. « Absolument toutes les installations importantes de la ville et de la région sont minées. »Le Kremlin affirme toujours, de son côté, que Kherson, officiellement annexée en septembre au même titre que la région du même nom, appartenait toujours à la Russie.« Les mois à venir seront difficiles » pour l’Ukraine, a averti le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg. « Nous ne devons pas commettre l’erreur de sous-estimer la Russie », a-t-il déclaré à La Haye, estimant que « l’objectif de Poutine est de laisser l’Ukraine froide et sombre cet hiver ».Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a annoncé mardi la construction de cinq frégates de guerre supplémentaires « face à la menace russe croissante », selon un communiqué de Downing Street.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La guerre en Ukraine divise le G20, en dépit de l’absence de Poutine         Reportage. Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe         Editorial. La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine         Récit. En Russie, des femmes de mobilisés réclament le retour de leurs maris du front ukrainien.         Reportage. « Ces drapeaux ukrainiens partout, je n’en crois pas mes yeux » : dans Kherson libérée, les soldats ukrainiens accueillis par une foule en liesse         Décryptages. Ce que change la reprise de Kherson         Récit. Le groupe de mercenaires russe Wagner met ouvertement en scène l’exécution d’un déserteur         Entretien. James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          La formation des forces ukrainiennes par l’UE se dessine         Ce qu’il faut savoir ce mardi 15 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-15T17:59:27+00:00","coverageEndTime":"2022-11-16T05:59:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 7\u00a0millions de foyers ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le...","description":"Washington a condamn\u00e9 les frappes qui ont touch\u00e9 plusieurs parties du territoire ukrainien, mardi, dont les villes de Kiev, Lviv et Kharkiv. Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a085\u00a0missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00ab\u00a0principalement sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 7 millions de foyers ukrainiens privés d’électricité après les frappes russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Washington a condamn\u00e9 les frappes qui ont touch\u00e9 plusieurs parties du territoire ukrainien, mardi, dont les villes de Kiev, Lviv et Kharkiv. Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a085\u00a0missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00ab\u00a0principalement sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-15T17:59:27+00:00"
,"endDate":"2022-11-16T05:59:27+00:00"
  \u00ab\u00a0Plus de sept millions de foyers sont d\u00e9sormais priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que quinze installations \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 travers l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le chef adjoint du bureau du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0Nos ing\u00e9nieurs \u00e9lectriciens font d\u00e9sormais tout ce qu\u2019ils peuvent pour reconnecter l\u2019alimentation \u00e9lectrique dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 7\u00a0millions de foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les bombardements russes, selon la pr\u00e9side...","dateModified":"2022-11-15T17:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T17:06:40+00:00","articleBody":"     Plusieurs coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es dans diff\u00e9rentes parties de la Moldavie apr\u00e8s que des bombardements russes ont vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine, pays voisin, ont fait savoir les autorit\u00e9s moldaves.          \u00ab\u00a0Des parties de la Moldavie connaissent des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite des frappes de missiles russes ayant vis\u00e9 des villes ukrainiennes et leurs infrastructures vitales\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu. \u00ab\u00a0Chaque bombe qui tombe en Ukraine affecte aussi la Moldavie et notre peuple\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Moldavie \u00e0 la suite des frappes russes contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-15T17:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:49:24+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des frappes ukrainiennes contre la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les tirs ont vis\u00e9 la ville de Chebekino. \u00ab\u00a0Il y a deux morts et trois bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Gladkov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes ukrainiennes dans la r\u00e9gion russe de Belgorod font deux morts","dateModified":"2022-11-15T17:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:42:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce que veut l\u2019ennemi est clair. Il n\u2019atteindra pas son objectif\u00a0\u00bb de destruction des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky dans une courte vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9agissant \u00e0 de multiples tirs de missiles russes sur des cibles en territoire ukrainien.          Selon ses chiffres, \u00ab\u00a085 missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00ab\u00a0principalement sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb. M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 la population civile \u00e0 \u00ab\u00a0rester dans les abris pendant un certain temps\u00a0\u00bb car, selon lui, \u00ab\u00a0il se peut qu\u2019il y ait vingt frappes de plus\u00a0\u00bb \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Nous travaillons, nous restaurerons tout, nous survivrons \u00e0 tout\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans cette vid\u00e9o tourn\u00e9e dans son bureau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0n\u2019atteindra pas son objectif\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-15T17:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:26:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont \u00ab\u00a0fermement condamn\u00e9\u00a0\u00bb les multiples frappes russes sur plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes, et estim\u00e9 qu\u2019elles ne feraient qu\u2019\u00ab\u00a0approfondir les pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb des pays membres du G20 r\u00e9unis en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Ces frappes russes ne feront qu\u2019approfondir les pr\u00e9occupations au sein du G20 concernant l\u2019impact d\u00e9stabilisateur de la guerre [du pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington condamne les frappes russes sur plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-11-15T16:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:18:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a demand\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9action de principe\u00a0\u00bb de la part des pays du G20, r\u00e9unis actuellement en sommet en Indon\u00e9sie, apr\u00e8s les multiples bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes. \u00ab\u00a0Des immeubles r\u00e9sidentiels, des installations d\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique sont touch\u00e9s. Dans l\u2019attente d\u2019une r\u00e9action de principe du sommet du G20\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande une \u00ab\u00a0r\u00e9action de principe\u00a0\u00bb du G20 apr\u00e8s les frappes russes","dateModified":"2022-11-15T16:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T16:15:35+00:00","articleBody":"     Des attaques a\u00e9riennes russes ont touch\u00e9 des infrastructures essentielles dans plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes, provoquant des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, selon les autorit\u00e9s locales et r\u00e9gionales.          A Rivne, dans l\u2019Ouest, le maire, Oleksandre Tretyak, a rapport\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux \u00ab\u00a0une frappe sur un site essentiel\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails. \u00ab\u00a0La ville est en partie sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          M\u00eame situation dans la ville de Krementchouk, dans le centre de l\u2019Ukraine, o\u00f9 la mairie a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0une frappe sur une infrastructure (\u2026) pr\u00e8s de [la ville]\u00a0\u00bb. Khmelnytsky, dans l\u2019Ouest, a aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par \u00ab\u00a0deux frappes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Hamali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs autres villes ukrainiennes bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-11-15T16:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T15:56:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les multiples frappes ayant touch\u00e9 Kiev, Lviv et Kharkiv, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 en Ukraine. \u00ab\u00a0Les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile ont limit\u00e9 le fonctionnement de certains services pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 afin de pouvoir passer des appels\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Lviv, Andri Sadovy. L\u2019organisation Netblocks, qui surveille la cybers\u00e9curit\u00e9 et la gouvernance d\u2019Internet, fait \u00e9tat d\u2019une baisse de la connectivit\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine conna\u00eet actuellement une perturbation majeure d\u2019Internet\u00a0; les mesures en direct montrent une connectivit\u00e9 nationale \u00e0 67\u00a0% des niveaux pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0\u00bb, publie l\u2019organisation sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet limit\u00e9 en Ukraine ","dateModified":"2022-11-15T16:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T15:14:50+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019attaque aux missiles ayant touch\u00e9 deux immeubles \u00e0 Kiev cet apr\u00e8s-midi, un corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les d\u00e9combres, a annonc\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de la capitale, sur\u00a0Telegram. \u00ab\u00a0A Pechersk, dans [l\u2019un des \u00e9difices] touch\u00e9s par une roquette, les sauveteurs ont retrouv\u00e9 le corps d\u2019une personne morte\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations de sauvetage et les recherches se poursuivent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nouvelles frappes \u00e0 Kiev font au moins un mort","dateModified":"2022-11-15T15:59:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T15:04:21+00:00","articleBody":"     Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sont en cours dans plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine \u00e0 la suite des frappes russes, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Sur ordre de la National Power Company Ukrenergo, des coupures de courant d\u2019urgence [ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es] dans toute l\u2019Ukraine.\u00a0Notamment dans la capitale\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur Telegram, pr\u00e9cisant que la moiti\u00e9 des Ki\u00e9viens se trouvaient sans \u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9tape n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer le syst\u00e8me \u00e9lectrique et \u00e9viter les accidents\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9.          A Lviv, le r\u00e9seau de transport public est  \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb, a signal\u00e9 le maire de la ville. Une partie de la ville de Kharkiv\u00a0subit une coupure de courant, et des interruptions volontaires d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 mises en place, par pr\u00e9caution, dans l\u2019oblast de Soumy, frontalier de la Russie, selon le gouverneur r\u00e9gional Dmytro Zhyvytskyy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans plusieurs r\u00e9gions apr\u00e8s des frappes russes","dateModified":"2022-11-15T17:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T14:26:13+00:00","articleBody":"     Les villes de Lviv (ouest) et Kharkiv (nord-est) en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des frappes russes, ont affirm\u00e9 leur maire respectif, sans faire \u00e9tat de victimes \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Des explosions se font entendre \u00e0 Lviv.\u00a0Restez tous \u00e0 l\u2019abri\u00a0!\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9\u00a0Andri Sadovy, le maire de Lviv, sur Telegram. Une \u00ab\u00a0partie de la ville [se trouve] sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un post suivant. \u00ab\u00a0Attaque au missile contre le district d\u2019Industrialni\u00ef \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 fait savoir son homologue de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Ihor Terekhov. \u00ab\u00a0En raison de dommages caus\u00e9s \u00e0 l\u2019installation, il y a des probl\u00e8mes d\u2019alimentation \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, rapporte-t-il \u00e9galement sur Telegram.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les villes de Lviv et Kharkiv touch\u00e9es par des frappes, selon leur maire","dateModified":"2022-11-15T14:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T14:25:47+00:00","articleBody":"     Dans une courte vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Telegram par le chef adjoint de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, on voit une partie d\u2019un immeuble de cinq \u00e9tages en feu, des flammes impressionnantes jaillissant de l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Le danger n\u2019est pas pass\u00e9. Restez dans les abris\u00a0!\u00a0\u00bb, demande-t-il aux habitants de la capitale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev\u00a0: une partie d\u2019un immeuble de cinq \u00e9tages en feu","dateModified":"2022-11-15T14:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T13:43:27+00:00","articleBody":"     Deux immeubles r\u00e9sidentiels de Kiev ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par une \u00ab\u00a0attaque\u00a0\u00bb aux missiles\u00a0imput\u00e9e \u00e0 la Russie, a annonc\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, deux immeubles r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s dans le district de Petchersk.\u00a0Plusieurs missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense a\u00e9rienne au-dessus de Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il rapport\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Les m\u00e9decins et les secours sont sur les lieux des frappes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le maire de Kiev.               \u00ab\u00a0La Russie r\u00e9pond au puissant discours de Volodymyr Zelensky au G20 par une nouvelle attaque au missile\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andri\u00ef Iermak, sur Twitter. \u00ab\u00a0Est-ce que quelqu\u2019un pense s\u00e9rieusement que le Kremlin veut vraiment la paix\u00a0? Il veut l\u2019ob\u00e9issance. Mais au bout du compte, les terroristes perdent toujours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Cette frappe intervient quelques jours apr\u00e8s le retrait des forces russes dans le sud de l\u2019Ukraine et en plein sommet du G20 en Indon\u00e9sie.                    L\u2019arm\u00e9e russe a men\u00e9 ces derni\u00e8res semaines plusieurs vagues de tirs massives de missiles et drones kamikazes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes. La derni\u00e8re attaque russe sur Kiev remontait au 17\u00a0octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev vis\u00e9e par une \u00ab\u00a0attaque\u00a0\u00bb russe, deux immeubles r\u00e9sidentiels touch\u00e9s ","dateModified":"2022-11-15T14:55:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T12:56:31+00:00","articleBody":"     Les occupants russes ont annonc\u00e9 mardi s\u2019\u00eatre retir\u00e9s de la ville de Nova Kakhovka, accusant les forces de Kiev de bombarder cette ville situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un barrage hydro\u00e9lectrique strat\u00e9gique. \u00ab\u00a0Les employ\u00e9s de l\u2019administration publique de Nova Kakhovka, les institutions \u00e9tatiques et municipales ont \u00e9galement quitt\u00e9 la ville et se sont red\u00e9ploy\u00e9s dans des lieux s\u00fbrs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration install\u00e9e par Moscou.          Cette ville est situ\u00e9e sur la rive gauche du Dniepr, dans l\u2019oblast de Kherson, o\u00f9 les forces russes s\u2019\u00e9taient repli\u00e9es la semaine derni\u00e8re faute de pouvoir tenir la rive droite.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019autorit\u00e9 d\u2019occupation russe dit avoir quitt\u00e9 Nova Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-11-15T14:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T11:58:50+00:00","articleBody":"     Les ministres de la d\u00e9fense allemand et espagnol ont annonc\u00e9 mardi leurs projets de formation de milliers de militaires ukrainiens dans le cadre du programme de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour aider \u00e0 soutenir la riposte de Kiev \u00e0 la Russie. L\u2019UE a lanc\u00e9 la plus grande mission d\u2019entra\u00eenement militaire de son histoire, qui vise \u00e0 former et entra\u00eener 15\u00a0000 soldats ukrainiens dans diff\u00e9rents Etats membres. \u00ab\u00a0Dans moins de trois mois, cette mission sera op\u00e9rationnelle. C\u2019est un temps record pour les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          L\u2019Allemagne pr\u00e9voit de former 5\u00a0000 militaires dans \u00ab\u00a0un large \u00e9ventail de comp\u00e9tences\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht. Son homologue espagnole, Margarita Robles, a pr\u00e9cis\u00e9 que son pays formerait 400 soldats ukrainiens tous les deux mois, soit 2\u00a0400 par an, \u00e0 Tol\u00e8de. La France avait annonc\u00e9 en octobre l\u2019entra\u00eenement de 2\u00a0000 militaires ukrainiens sur son territoire.          Le centre principal de la mission sera situ\u00e9 en Pologne et un quartier g\u00e9n\u00e9ral secondaire sera install\u00e9 en Allemagne. La mission est pr\u00e9vue pour une dur\u00e9e initiale de deux ans et devrait co\u00fbter environ 60\u00a0millions d\u2019euros par an. Elle sera financ\u00e9e par la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP) et les ministres europ\u00e9ens doivent examiner mardi l\u2019\u00e9tat de ses finances. M.\u00a0Borrell a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a03,1 des 5,7\u00a0milliards de sa dotation pour sept ans ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour les fournitures d\u2019armements \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb. Les fonds servent \u00e0 rembourser les Etats membres pour les armements pr\u00e9lev\u00e9s sur leurs stocks et fournis \u00e0 l\u2019Ukraine.          Le soutien militaire apport\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Ukraine est estim\u00e9 \u00e0 8\u00a0milliards d\u2019euros, entre les financements de la FEP et les fournitures d\u2019armes bilat\u00e9rales, a soulign\u00e9 Josep Borrell. Ce montant \u00e9quivaut \u00e0 45\u00a0% de l\u2019assistance fournie par les Etats-Unis. Charg\u00e9e de mener des interventions pour \u00e9vacuer des ressortissants europ\u00e9ens pris dans un conflit, la force europ\u00e9enne devra \u00eatre en mesure de s\u2019engager dans des missions de combat. Elle doit \u00eatre \u00ab\u00a0pleinement op\u00e9rationnelle en\u00a02023\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La formation des forces ukrainiennes par l\u2019UE se dessine","dateModified":"2022-11-15T12:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T11:15:02+00:00","articleBody":"     M\u00eame si elles ne remettent pas en question \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, les vid\u00e9os dans lesquelles \u00e9pouses et m\u00e8res de soldats d\u00e9noncent la d\u00e9sorganisation de l\u2019arm\u00e9e sont embarrassantes pour le pouvoir.           Le 5\u00a0novembre, les femmes de Voronej, ville de l\u2019ouest de la Russie, ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res \u00e0\u00a0prendre la parole de cette mani\u00e8re\u00a0: \u201cNous nous adressons au gouverneur et aux instances sup\u00e9rieures, nous vous demandons d\u2019aider nos mobilis\u00e9s. Ils ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s en premi\u00e8re ligne et abandonn\u00e9s par leur commandement avant d\u2019\u00eatre soumis \u00e0 un bombardement pendant trois jours.\u201d Leur r\u00e9cit confirme alors les informations transmises par les mobilis\u00e9s eux-m\u00eames, qui \u00e9voquent un massacre aux abords de Svatove, dans l\u2019oblast de Louhansk.            Deux jours plus tard, les femmes d\u2019une ville voisine dont les maris et les fils combattent au\u00a0m\u00eame endroit appuient\u00a0: \u201cNous, les m\u00e8res et les femmes du district de Pavlovski, nous nous joignons aux femmes de Voronej et demandons le respect des lois de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\u201d En cause, la promesse qui avait \u00e9t\u00e9 faite par le pouvoir de ne pas envoyer les mobilis\u00e9s en premi\u00e8re ligne sans pr\u00e9paration importante. L\u2019une des femmes ajoute\u00a0: \u201cIls sont sortis en rampant entre les cadavres. Sur 500 hommes, il en reste tr\u00e8s peu de vivants\u2026\u00a0\u201d              Lire aussi :     En Russie, des femmes de mobilis\u00e9s r\u00e9clament le retour de leurs maris du front ukrainien                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, des femmes de mobilis\u00e9s r\u00e9clament le retour de leurs maris du front ukrainien","dateModified":"2022-11-15T16:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T10:26:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Poutine envoie des citoyens africains emprisonn\u00e9s en Russie \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter mardi le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko, apr\u00e8s la mort d\u2019un \u00e9tudiant zambien au combat, alors qu\u2019il purgeait une peine dans une prison pr\u00e8s de Moscou.                    Lundi, la Zambie avait annonc\u00e9 la mort d\u2019un de ses concitoyens, Lemekhani Nathan Nyirenda, \u00ab\u00a0d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22\u00a0septembre\u00a02022 en Ukraine\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre emprisonn\u00e9 en Russie. La Zambie avait d\u00e9clar\u00e9 avoir demand\u00e9 des explications \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0sur les circonstances dans lesquelles un citoyen zambien, qui purge une peine de prison \u00e0 Moscou, a pu \u00eatre recrut\u00e9 pour combattre en Ukraine et perdre la vie\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi, la diplomatie russe a affirm\u00e9 \u00ab\u00a0examiner\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0circonstances\u00a0\u00bb de la mort de cet \u00e9tudiant de 23\u00a0ans. Le patron du groupe paramilitaire Wagner, Evgueni Prigojine, r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine, est accus\u00e9 par Kiev d\u2019envoyer sur le front des milliers de combattants recrut\u00e9s directement dans les prisons russes, contre la promesse d\u2019un salaire important et d\u2019une remise de peine.             Lire aussi :   L\u2019oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, reconna\u00eet avoir fond\u00e9 le groupe paramilitaire Wagner                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse Moscou d\u2019envoyer des prisonniers africains d\u00e9tenus en Russie au front","dateModified":"2022-11-15T10:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T10:13:55+00:00","articleBody":"     Mardi, en marge du G20 en Indon\u00e9sie, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb les conditions ukrainiennes pour entamer des pourparlers pour mettre fin \u00e0 la guerre.          \u00ab\u00a0Tous les probl\u00e8mes proviennent de la partie ukrainienne, qui refuse cat\u00e9goriquement des n\u00e9gociations et avance des revendications manifestement irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, disant l\u2019avoir signifi\u00e9 au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, avec qui il s\u2019est entretenu au G20. M.\u00a0Lavrov a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse qu\u2019il avait rencontr\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou juge \u00ab\u00a0irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb les conditions de Kiev pour entamer des n\u00e9gociations","dateModified":"2022-11-15T10:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T09:52:56+00:00","articleBody":"     De nombreux prisonniers de guerre captur\u00e9s par les forces russes et ukrainiennes dans le cadre du conflit en Ukraine sont soumis \u00e0 la torture et aux mauvais traitements, y compris des d\u00e9charges \u00e9lectriques, a alert\u00e9 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), mardi. \u00ab\u00a0L\u2019interdiction de la torture et des mauvais traitements est absolue, m\u00eame \u2013 en fait surtout \u2013 en p\u00e9riode de conflit arm\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la responsable de la Mission de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine, Matilda Bogner, lors d\u2019une visioconf\u00e9rence effectu\u00e9e \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux prisonniers de guerre ukrainiens et russes sont soumis \u00e0 la torture, alerte l\u2019ONU","dateModified":"2022-11-15T10:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T08:45:39+00:00","articleBody":"     Evgueni Prigojine, fondateur et dirigeant de Groupe Wagner, compagnie militaire priv\u00e9e, a ni\u00e9 mardi toute implication de sa soci\u00e9t\u00e9 dans l\u2019ex\u00e9cution brutale d\u2019un membre pr\u00e9sum\u00e9 de son organisation accus\u00e9 de d\u00e9sertion en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019avoir pourtant salu\u00e9e dans un premier temps. L\u2019affaire a d\u00e9but\u00e9 avec la publication d\u2019une vid\u00e9o, relay\u00e9e par des comptes proches de Groupe Wagner sur les r\u00e9seaux sociaux, d\u2019un homme accus\u00e9 de s\u2019\u00eatre rendu aux forces ukrainiennes avant d\u2019\u00eatre repris par les Russes. On y voit cet homme, qui se pr\u00e9sente comme Evgueni Noujine, \u00eatre tu\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re particuli\u00e8rement brutale, le cr\u00e2ne frapp\u00e9 avec une masse.             Lire aussi :     Le groupe de mercenaires russe Wagner met ouvertement en sc\u00e8ne l\u2019ex\u00e9cution d\u2019un d\u00e9serteur              Dans un premier message publi\u00e9 dimanche, Evgueni Prigojine, homme d\u2019affaires proche du Kremlin, avait salu\u00e9 un\u00a0\u00ab\u00a0magnifique travail\u00a0\u00bb, qualifiant l\u2019homme tu\u00e9 de\u00a0\u00ab\u00a0chien\u00a0\u00bb. Mais dans un nouveau communiqu\u00e9 paru mardi, M. Prigojine nie toute implication de son groupe dans l\u2019ex\u00e9cution et d\u00e9signe les services secrets am\u00e9ricains comme responsables, sans \u00e9tayer ses accusations. \u00ab\u00a0Cela est dans les cordes des services de renseignement am\u00e9ricains, qui enl\u00e8vent les gens, y compris des citoyens russes, \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Prigojine, qui appelle les procureurs russes \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate. Il ajoute\u00a0:           Les employ\u00e9s de Wagner se distinguent par leur excellente discipline et leur strict respect des normes internationales et des r\u00e8gles de comportement social globalement accept\u00e9es.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du groupe de mercenaires russe Wagner nie toute implication dans une ex\u00e9cution","dateModified":"2022-11-15T09:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T07:54:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 mardi son homologue chinois, Xi Jinping, \u00e0\u00a0unir\u00a0leurs\u00a0forces\u00a0contre la guerre en Ukraine, soulignant que la\u00a0stabilit\u00e9\u00a0du monde \u00e9tait aussi dans\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat\u00a0de la Chine.          Il convient \u00ab\u00a0d\u2019unir nos forces pour r\u00e9pondre tout \u00e0 la fois aux grands enjeux internationaux \u2013 vous avez \u00e9voqu\u00e9 celui du climat pour n\u2019en citer qu\u2019un et sans doute le plus pr\u00e9gnant \u2013 mais aussi aux crises internationales, comme la guerre lanc\u00e9e par la Russie en Ukraine, pour lesquelles le G20 constitue un format appropri\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 au d\u00e9but d\u2019un entretien bilat\u00e9ral lors du sommet du G20 \u00e0 Bali.          La Chine n\u2019a pas condamn\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier et reste tr\u00e8s r\u00e9ticente, tout comme nombre de pays du Sud, dont l\u2019Indon\u00e9sie, \u00e0 critiquer Moscou, y compris au sommet du G20. Celui-ci devrait publier un communiqu\u00e9 dans lequel \u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb des membres du groupe condamnent fermement l\u2019offensive russe en Ukraine, a toutefois d\u00e9clar\u00e9 mardi un haut responsable am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle la France et la Chine \u00e0 unir leurs forces contre la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-15T08:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T05:01:06+00:00","articleBody":"      Intervenant en visioconf\u00e9rence au sommet du G20, qui s\u2019est ouvert mardi 15\u00a0novembre \u00e0 Bali, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 les pays du G20 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre \u00ab\u00a0destructrice\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb auquel se livre Moscou, chantage pour lequel \u00ab\u00a0il n\u2019y a aucune excuse\u00a0\u00bb.\u00a0Il a aussi plaid\u00e9 pour une extension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Lors d\u2019un entretien bilat\u00e9ral avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, Emmanuel Macron lui a demand\u00e9 de l\u2019aider \u00e0 ramener le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 la \u00ab\u00a0table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Zelensky, qui s\u2019est rendu dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson lundi, a affirm\u00e9 que cette victoire marquait \u00ab\u00a0le d\u00e9but de la fin de la guerre\u00a0\u00bb. La reprise des territoires occup\u00e9s par la Russie est \u00ab\u00a0un chemin long et difficile\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le prix\u00a0\u00bb \u00e0 payer \u00e9tant \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0il est impossible de tuer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Dans son adresse quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a ensuite affirm\u00e9 lundi soir qu\u2019avant de quitter la ville, les forces russes avaient \u00ab\u00a0d\u00e9truit toutes les infrastructures cruciales\u00a0\u00bb de Kherson. \u00ab\u00a0Absolument toutes les installations importantes de la ville et de la r\u00e9gion sont min\u00e9es.\u00a0\u00bb          Le Kremlin a, de son c\u00f4t\u00e9, continu\u00e9 d\u2019affirmer que Kherson, officiellement annex\u00e9e en septembre au m\u00eame titre que la r\u00e9gion du m\u00eame nom, appartenait toujours \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, a averti le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas commettre l\u2019erreur de sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 La\u00a0Haye, estimant que \u00ab\u00a0l\u2019objectif de Poutine est de laisser l\u2019Ukraine froide et sombre cet hiver\u00a0\u00bb.          Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a annonc\u00e9 mardi la construction de cinq fr\u00e9gates de guerre suppl\u00e9mentaires \u00ab\u00a0face \u00e0 la menace russe croissante\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de Downing Street.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 15\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-15T06:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html#729019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-7-millions-de-foyers-ukrainiens-prives-d-electricite-apres-les-frappes-russes_6149884_3210.html","datePublished":"2022-11-15T04:57:12+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-15T06:21:35+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/e8f35ab_5740653-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/15/19-2">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Cette semaine, Sasha et Olga quittent Paris pour la capitale de l’Ukraine, où elles se confrontent de nouveau à la réalité de la guerre et peinent à se réjouir de la libération de Kherson. Pour la trente-huitième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                             Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Dans le train, on regarde tous attentivement les bâtiments brûlés, noircis par le feu, criblés de trous »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h54, mis à jour à 18h54     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCette semaine, Sasha et Olga quittent Paris pour la capitale de l’Ukraine, où elles se confrontent de nouveau à la réalité de la guerre et peinent à se réjouir de la libération de Kherson. Pour la trente-huitième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M Le magazine du Monde. Cette semaine, Sasha quitte Paris, où elle était venue pour deux semaines, et retourne en Ukraine, accompagnée d’Olga, qui veut fêter sur place l’anniversaire de leur grand-mère. A Kiev, elles se confrontent de nouveau à la réalité de la guerre et peinent à se réjouir de la libération de Kherson.          Mardi 8 novembre          Olga : Nous quittons Paris très tôt ce matin pour prendre notre avion à Beauvais. Je sens Sasha inquiète. Elle m’a dit hier soir qu’elle ne voulait pas partir et que, en même temps, elle voulait rentrer chez elle. Je comprends ma sœur. Je sais pourquoi elle ne veut pas et ne peut pas abandonner sa ­maison, sa ville, son pays. Mais je souffre de savoir qu’elle retourne « là-bas », où trois fois par jour ­pendant trois heures il n’y a pas d’électricité et où il fait froid. J’espère que, avec maman, elles viendront pour quelque temps cet hiver à Paris.          J’ai lu que le pape François, de retour du Bahreïn, avait parlé de sa « haute estime » pour le « grand peuple russe », pour « son grand humanisme ». Il a parlé de Dostoïevski, « qui inspire toujours les chrétiens pour penser la chrétienté ». Dire des choses pareilles dans des temps pareils ! Le pape essaye peut-être de « ressusciter » la conscience des russes [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à « poutine », « russe » et « russie »] qui soutiennent leur président dans cette guerre contre nous, mais je suis choquée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »                 Sasha : Le réveil était prévu à 5 h 30 pour commencer notre périple de trente heures. Mais j’ouvre les yeux à 4 heures et ne les referme pas. Je sens peser sur moi le mur que je me suis imposé ces dernières semaines en France, ce mur qui bloquait la réalité de notre réalité. Je me sens perdue et j’ai hâte de rentrer. Je commence à intégrer dans mon champ d’information les données de la guerre. Je comprends qu’on revient à Kyiv [Kiev, en ukrainien] dans un black-­out quasi total. Olga a acheté des lampes et des bougies. Dans les 20 kilos de nos valises, nous n’avons que des choses pour la famille. Et cela me fait mal qu’Olga ne rapporte que des trucs fonctionnels et pas du vin, du fromage ou d’autres souvenirs. Pour elle, ma sœur n’a pris qu’un pull et une veste.          Vol pour Varsovie à 9 heures, puis trois heures dans la ville et train pour Kyiv dans un compartiment de moins de 2 mètres carrés avec trois couchettes. Douane polonaise, douane ukrainienne, changements de roues du train. Vers 2 heures du matin, j’ouvre les yeux, je comprends que je capte le réseau ukrainien, je pleure silencieusement. Je pleure, car je suis chez moi et aussi épuisée émotionnellement.        Il vous reste 79.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/15/dans-le-train-on-regarde-tous-attentivement-les-batiments-brules-noircis-par-le-feu-cribles-de-trous_6150009_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dans le train, on regarde tous attentivement les b\u00e2timents br\u00fbl\u00e9s, noircis par le feu, cribl\u00e9s de trous\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-15T18:54:36+01:00","datePublished":"2022-11-15T18:54:36+01:00","dateModified":"2022-11-15T18:54:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["M le mag","Ukraine","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Cette semaine, Sasha et Olga quittent Paris pour la capitale de l\u2019Ukraine, o\u00f9 elles se confrontent de nouveau \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre et peinent \u00e0 se r\u00e9jouir de la lib\u00e9ration de Kherson. Pour la trente-huiti\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs ukrainiennes racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/288/0/709/354/1342/671/60/0/682a410_238749-3296928.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-3">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le navire humanitaire a amarré dans le port de Toulon, vendredi, après un bras de fer diplomatique avec l’Italie qui refusait de l’accueillir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             « Ocean-Viking » : 44 migrants secourus seront expulsés de France, annonce Gérald Darmanin      Le navire humanitaire a amarré dans le port de Toulon, vendredi, après un bras de fer diplomatique avec l’Italie qui refusait de l’accueillir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h17, mis à jour à 16h44        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants s’apprêtent à quitter l’« Ocean-Viking », le 11 novembre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AFP                 Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a annoncé, mardi 15 novembre, que 44 des 234 rescapés de l’Ocean-Viking seraient expulsés du territoire français vers leur pays d’origine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Hyères, les attentes des rescapés secourus par l’« Ocean-Viking » : « être en sécurité », « jouer au basket » ou « avoir des explications »                   Parmi ces personnes, qui ont fait l’objet d’un bras de fer diplomatique entre Paris et Rome après avoir été repêchées en Méditerranée, « 44 se voient désormais » opposer un refus à leur demande d’asile et « seront reconduites dès que leur état de santé » le permettra, a expliqué le ministre lors d’une séance de questions au gouvernement, expliquant que l’étude des dossiers était toujours en cours.                 Mercredi, la tension était montée d’un cran entre la France et l’Italie, dirigée par la première ministre d’extrême droite Georgia Meloni, à propos de l’Ocean-Viking, Paris dénonçant le refus « inacceptable » de Rome de laisser le bateau accoster. Vendredi 11 novembre, le navire humanitaire avait finalement été accueilli « à titre exceptionnel » par la France.            Les passagers de l’Ocean-Viking sont bangladais, érythréens, syriens, égyptiens, pakistanais, maliens, soudanais et guinéens. Jeudi déjà, l’entourage du ministre de l’intérieur affirmait que des « contacts » avaient été pris « avec les pays concernés » dans le but de procéder à « l’expulsion de ceux qui ne remplissent pas les conditions de l’asile. »                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/ocean-viking-44-migrants-secourus-seront-expulses-de-france-annonce-gerald-darmanin_6149991_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb\u00a0: 44 migrants secourus seront expuls\u00e9s de France, annonce G\u00e9rald Darmanin","dateCreated":"2022-11-15T16:17:53+01:00","datePublished":"2022-11-15T16:17:53+01:00","dateModified":"2022-11-15T16:44:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire a amarr\u00e9 dans le port de Toulon, vendredi, apr\u00e8s un bras de fer diplomatique avec l\u2019Italie qui refusait de l\u2019accueillir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/356/0/4272/2136/1342/671/60/0/ec0b113_5716752-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-4">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’armée ukrainienne a été accueillie par une liesse populaire après avoir libéré la ville de Kherson, vendredi 11 novembre. Toutefois, le quotidien reste rude pour la population, qui manque de tout.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                            International       Guerre en Ukraine             À Kherson, après la liesse, les images d’un difficile retour à la vie quotidienne      vidéo   L’armée ukrainienne a été accueillie par une liesse populaire après avoir libéré la ville de Kherson, vendredi 11 novembre. Toutefois, le quotidien reste rude pour la population, qui manque de tout.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h40, mis à jour à 15h12        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                C’est une nouvelle page de la guerre qui s’est tournée, à Kherson, vendredi 11 novembre. Après le retrait de l’armée russe et la libération de la ville par les soldats ukrainiens, la population a exprimé, massivement, son soulagement. « Tout va mieux, nous sommes plus heureux », affirme Oleksandr, habitant de Kherson et pêcheur amateur.            La vie dans la ville libérée n’est toutefois pas devenue idyllique aussitôt le drapeau ukrainien accroché. Après plus de huit mois d’occupation russe, les infrastructures municipales sont en très mauvais état et la population manque de tout. L’eau, l’électricité, l’accès à Internet : le quotidien est rendu difficile par les pénuries et les destructions. Mais « nous sommes prêts à souffrir tant que Kherson sera ukrainienne », assure Mykhailo, résident de la ville libérée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/15/kherson-le-denuement-de-la-population-n-est-pas-attenue-par-la-liberation-de-l-occupation-russe_6149972_3210.html"},"headline":"\u00c0 Kherson, apr\u00e8s la liesse, les images d\u2019un difficile retour \u00e0 la vie quotidienne","dateCreated":"2022-11-15T14:40:16+01:00","datePublished":"2022-11-15T14:40:16+01:00","dateModified":"2022-11-15T15:12:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9t\u00e9 accueillie par une liesse populaire apr\u00e8s avoir lib\u00e9r\u00e9 la ville de Kherson, vendredi 11\u00a0novembre. Toutefois, le quotidien reste rude pour la population, qui manque de tout.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/576/0/6916/3458/1342/671/60/0/d5c8dda_ae99da90910644ffafb3e6bb3759a7ea-1-9121e409d68d42ffb60e6cb9edb8b683.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00c0 Kherson, apr\u00e8s la liesse, les images d\u2019un difficile retour \u00e0 la vie quotidienne","uploadDate":"2022-11-15T14:40:16+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fii3y?pubtool=oembed","duration":"03:33"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/576/0/6916/3458/1342/671/60/0/d5c8dda_ae99da90910644ffafb3e6bb3759a7ea-1-9121e409d68d42ffb60e6cb9edb8b683.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-5">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’action dans le Musée Leopold de Vienne a été revendiquée par le groupe Letzte Generation (« dernière génération »).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat             Le tableau de Gustav Klimt « Mort et vie » aspergé d’un liquide noir par des militants écologistes en Autriche      L’action dans le Musée Leopold de Vienne a été revendiquée par le groupe Letzte Generation (« dernière génération »).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h21, mis à jour à 13h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le célèbre tableau Mort et vie du peintre autrichien Gustav Klimt a été aspergé d’un liquide noir par des militants pour le climat, a annoncé le Musée Leopold de Vienne, mardi 15 novembre. « Les restaurateurs sont à l’œuvre pour déterminer si la peinture, protégée par une glace, a été endommagée », a déclaré son porte-parole, Klaus Pokorny, tandis que le groupe Letzte Generation Österreich (« dernière génération Autriche ») a revendiqué l’action sur Twitter en diffusant des images de l’action. Ce groupe se définit comme « la première génération à ressentir le début de l’effondrement climatique – et la dernière à pouvoir encore l’arrêter ».            On y voit deux hommes vandaliser l’œuvre, l’un collant sa main à la vitre, avant d’être neutralisés par un employé. « Arrêtez la destruction (de l’humanité) par les énergies fossiles. Nous nous précipitons dans l’enfer climatique », ont-ils crié. L’entrée était gratuite ce mardi dans le cadre d’une journée sponsorisée par la compagnie pétrolière autrichienne OMV.            🛢️EILT: Klimt's "Tod und Leben" im Leopold Museum mit Öl überschüttet🛢️


<article-nb="2022/11/15/19-6">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Au cours des derniers mois, la mission a interrogé 159 prisonniers de guerre (139 hommes et 20 femmes) détenus par la Russie et ses groupes armés affiliés et 175 prisonniers de guerre (tous des hommes) détenus par l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : de nombreux prisonniers ukrainiens et russes sont soumis à la torture, selon l’ONU      Au cours des derniers mois, la mission a interrogé 159 prisonniers de guerre (139 hommes et 20 femmes) détenus par la Russie et ses groupes armés affiliés et 175 prisonniers de guerre (tous des hommes) détenus par l’Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un bâtiment détruit à l’entrée de la ville de Kherson, en Ukraine, le 12 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 De nombreux prisonniers de guerre capturés par les forces russes et ukrainiennes dans le cadre du conflit en Ukraine sont soumis à la torture et aux mauvais traitements, y compris par l’utilisation de décharges électriques, a alerté, mardi 15 novembre, l’Organisation des Nations unies (ONU).            « L’interdiction de la torture et des mauvais traitements est absolue, même – en fait surtout – en période de conflit armé », a déclaré la responsable de la mission de surveillance des droits de l’homme en Ukraine de l’ONU, Matilda Bogner, lors d’une visioconférence depuis Kiev. Et de rappeler que les deux pays sont parties à la troisième convention de Genève, qui fixe les exigences relatives au traitement des prisonniers de guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe                   Au cours des derniers mois, la mission a interrogé 159 prisonniers de guerre (139 hommes et 20 femmes) détenus par la Russie et ses groupes armés affiliés et 175 prisonniers de guerre (tous des hommes) détenus par l’Ukraine.                 La mission a bénéficié d’un accès sans entrave aux lieux d’internement des prisonniers de guerre contrôlés par le gouvernement ukrainien, mais l’ONU, malgré ses demandes, n’a toujours pas obtenu d’accès confidentiel aux prisonniers de guerre internés par la Russie et ses groupes armés affiliés. L’ONU a toutefois pu s’entretenir avec des prisonniers de guerre ukrainiens qui avaient été libérés.            « Allégations crédibles » d’exécutions sommaires            Du côté des prisonniers de guerre capturés par les forces russes, « la grande majorité des personnes que nous avons interrogées nous ont dit avoir été torturées et maltraitées pendant leur internement » de façon quotidienne, a rapporté Mme Bogner.            Dès leur capture, certains des prisonniers ont été battus. Ils ont ensuite été transportés vers leur lieu de détention, « souvent dans des camions ou des bus surpeuplés », sans avoir toujours accès à l’eau ou à des toilettes pendant plus d’une journée, a-t-elle raconté, précisant :            « Leurs mains étaient attachées et leurs yeux recouverts d’un ruban adhésif si serré qu’il laissait des blessures sur leurs poignets et leur visage. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les ruines d’Izioum, ville ukrainienne libérée et suppliciée                   A leur arrivée dans certains lieux d’internement, les prisonniers de guerre sont soumis à des « procédures d’admission », selon les témoignages recueillis par l’ONU, durant lesquelles ils sont passés à tabac de façon prolongée, menacés, attaqués par des chiens ou déshabillés.                L’ONU a également reçu des « allégations crédibles » d’exécutions sommaires de prisonniers de guerre russes capturés par les forces ukrainiennes et de plusieurs cas de torture et de mauvais traitements :            « Nous avons documenté des cas de torture et de mauvais traitements, principalement lorsque des personnes étaient capturées, ou pendant qu’elles étaient soumises à un premier interrogatoire ou transférées dans des camps de transit et des lieux d’internement. »                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/de-nombreux-prisonniers-de-guerre-ukrainiens-et-russes-sont-soumis-a-la-torture-selon-l-onu_6149944_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: de nombreux prisonniers ukrainiens et russes sont soumis \u00e0 la torture, selon l\u2019ONU","dateCreated":"2022-11-15T12:00:20+01:00","datePublished":"2022-11-15T12:00:20+01:00","dateModified":"2022-11-15T12:44:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Au cours des derniers mois, la mission a interrog\u00e9 159 prisonniers de guerre (139 hommes et 20 femmes) d\u00e9tenus par la Russie et ses groupes arm\u00e9s affili\u00e9s et 175 prisonniers de guerre (tous des hommes) d\u00e9tenus par l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/581/0/5428/2714/1342/671/60/0/062ef04_1668424956794-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-7">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Dans un climat d’inquiétude sociale, le regard posé sur les réfugiés commence à se durcir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne             En Allemagne, les attaques contre les migrants repartent à la hausse      Dans un climat d’inquiétude sociale, le regard posé sur les réfugiés commence à se durcir.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Refuge temporaire pour réfugiés à l’ancien aéroport Tegel de Berlin,  Allemagne, mercredi 9 novembre 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Après plusieurs années de décrue, le nombre d’attaques visant des foyers de réfugiés est de nouveau en augmentation en Allemagne. Au cours des trois premiers trimestres de 2022, le ministère fédéral de l’intérieur en a recensé soixante-cinq, soit presque autant que sur l’ensemble de l’année 2021 (70 au total). Rendus publics, mardi 8 novembre, ces chiffres sont certes très inférieurs à ceux enregistrés lors de la crise migratoire de 2015-2016, deux années pendant lesquelles 2 035 attaques contre des foyers de migrants avaient été comptabilisées outre-Rhin. Mais plusieurs facteurs inquiètent les observateurs, au-delà des statistiques brutes.          Le premier concerne la nature des attaques. Rien que dans la seconde quinzaine d’octobre, pas moins de trois foyers demandeurs d’asile ont ainsi été incendiés en Allemagne, soit autant que pendant toute l’année 2021. A Gross Strömkendorf (Mecklembourg-Poméranie-Occidentale), le 19 octobre, le feu a totalement détruit un centre d’hébergement géré par la Croix-Rouge où résidaient quatorze réfugiés ukrainiens qui ont pu être évacués à temps. A Krumbach (Bavière), le 23 octobre, trois des douze occupants du foyer incendié ont été légèrement blessés et les dégâts matériels ont été tels que tous ont été relogés ailleurs. Enfin le 28 octobre, à Bautzen (Saxe), c’est un ancien hôtel qui a été visé et pas n’importe lequel, puisque l’établissement avait déjà été incendié en 2016, quelques mois après avoir été transformé en foyer d’accueil. Fermé en 2017, celui-ci était sur le point de rouvrir, début novembre, pour héberger une trentaine de demandeurs d’asile venus de Macédoine du Nord, d’Afghanistan et de Syrie.          « Le climat s’est beaucoup tendu »          Si les enquêtes sont encore en cours, le caractère criminel de ces incendies ne fait guère de doute. A Gross Strömkendorf, près de la mer Baltique, une croix gammée avait été dessinée sur un panneau situé devant l’entrée du bâtiment, et ce quelques jours seulement avant qu’il ne soit détruit par les flammes. A Bautzen, près de Dresde, le parti d’extrême droite Alternative pour l’Allemagne (AfD) avait organisé un rassemblement, fin octobre, pour protester contre la réouverture du foyer de réfugiés. Lors de cette manifestation, qui avait réuni une soixantaine de personnes, un élu régional de l’AfD avait jugé « inacceptable » que des demandeurs d’asile soient logés dans un ancien hôtel, estimant que leur place est plutôt « dans des conteneurs aménagés dans des zones d’activités ».          « Les incendies de foyers de réfugiés restent exceptionnels, mais des signaux moins spectaculaires montrent que le climat, ces derniers mois, s’est beaucoup tendu », observe Ulrike Seemann-Katz, présidente du conseil des réfugiés du Land de Mecklenburg-Poméranie-Occidentale. A titre d’exemple, cette responsable associative cite la multiplication récente des croix gammées sur des bâtiments abritant des migrants, mais aussi les cas de plus en plus nombreux de demandeurs d’asile racontant avoir été agressés verbalement dans la rue. « Avoir un tableau précis est difficile car les gens portent moins systématiquement plainte qu’il y a quelques années. Mais la tendance est claire : l’augmentation du nombre de migrants et la montée de l’inquiétude sociale liée à l’inflation créent un terreau favorable aux discours antiétrangers », s’inquiète Mme Seemann-Katz.        Il vous reste 33.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/en-allemagne-les-attaques-contre-les-migrants-repartent-a-la-hausse_6149943_3210.html"},"headline":"En Allemagne, les attaques contre les migrants repartent \u00e0 la hausse","dateCreated":"2022-11-15T12:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-15T12:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-15T12:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Immigration en Europe"],"description":"Dans un climat d\u2019inqui\u00e9tude sociale, le regard pos\u00e9 sur les r\u00e9fugi\u00e9s commence \u00e0 se durcir.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/628/0/3766/1883/1342/671/60/0/91f98a2_1668496708750-772984.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-8">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Depuis le 1er avril, presque 2 000 activistes du mouvement ont été arrêtés par la police et seize purgent actuellement des peines de prison pour troubles à l’ordre public.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la mobilisation de Just Stop Oil ne faiblit pas malgré la répression policière      Depuis le 1er avril, presque 2 000 activistes du mouvement ont été arrêtés par la police et seize purgent actuellement des peines de prison pour troubles à l’ordre public.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 13h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militants de Just Stop Oil bloquent une route pendant une manifestation, à Londres, le 29 octobre 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS               Après un intense mois d’actions en octobre, des blocages de routes et d’autoroutes en série et des dizaines d’arrestations, le collectif britannique Just Stop Oil marque une pause mais ne désarme pas. « Nous suspendons nos actions pour donner de nouveau aux membres du gouvernement la possibilité de reconsidérer leurs responsabilités envers ce pays. Ce sont désormais les partisans de Just Stop Oil qui font respecter la loi et l’ordre [au Royaume-Uni] et qui protègent la société civile », a signalé la formation il y a quelques jours.          Apparu en décembre 2021, composé en partie d’activistes issus des rangs d’Extinction Rebellion, d’Animal Rebellion et d’Insulate Britain, Just Stop Oil s’est révélé un des mouvements de défense du climat les plus actifs du Royaume-Uni cette année. Son message est simple : il réclame que le gouvernement renonce à l’allocation de nouvelles licences d’exploitation de pétrole et de gaz en mer du Nord (une centaine sont en cours d’attribution), qu’il cesse toutes les subventions aux énergies fossiles et qu’il instaure une substantielle « windfall tax », un impôt sur les superprofits des entreprises exploitant les énergies fossiles.          Comme Extinction Rebellion ou Animal Rebellion, Just Stop Oil prône la désobéissance civile et l’action pacifique : nombre de ses militants assument le risque d’être arrêtés par la police pour troubles à l’ordre public, voire d’être condamnés à des peines de prison. Au 9 novembre, seize militants du collectif étaient en détention et près de 2 000 personnes ont été arrêtées par la police depuis le 1er avril.                           Lire aussi :  Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Just Stop Oil a commencé à se faire remarquer, début 2022, en bloquant des dépôts de carburant dans le sud de l’Angleterre au point, au début du printemps, de provoquer des pénuries d’essence à Londres. Ses militants se collaient à l’entrée des dépôts ou carrément au sommet des citernes, bloquant l’activité des lieux. Rencontré à l’époque, Louis McKechnie, 21 ans, étudiant en ingénierie à l’université de Bournemouth, se disait « prêt à devenir l’homme le plus détesté du pays » pour influer sur les décisions gouvernementales. Il avait déjà passé six semaines dans une prison de l’Est londonien, fin 2021, pour son implication dans Insulate Britain. Très actif, il a interrompu, en mars, un match de football de Premier League entre Everton et Newcastle United à Liverpool, en s’attachant par le cou au poteau d’un but pendant la rencontre. Cette action l’a de nouveau conduit six semaines en prison cet été.          Silence du gouvernement        Il vous reste 53.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/15/au-royaume-uni-la-mobilisation-de-just-stop-oil-ne-faiblit-pas-malgre-la-repression-policiere_6149939_3244.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la mobilisation de Just Stop Oil ne faiblit pas malgr\u00e9 la r\u00e9pression polici\u00e8re","dateCreated":"2022-11-15T11:45:38+01:00","datePublished":"2022-11-15T11:45:38+01:00","dateModified":"2022-11-15T13:54:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Depuis le 1er\u00a0avril, presque 2\u00a0000\u00a0activistes du mouvement ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police et seize purgent actuellement des peines de prison pour troubles \u00e0 l\u2019ordre public.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/24/0/3500/1750/1342/671/60/0/36eee4b_1668505945746-763680.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-9">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Ce cap franchi lundi 14 novembre reflète un phénomène plus large constaté depuis le départ du Royaume-Uni de l’Union européenne. La place londonienne est délaissée par de grandes sociétés, le climat des affaires outre-Manche est détérioré, observe Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Ce cap franchi lundi 14 novembre reflète un phénomène plus large constaté depuis le départ du Royaume-Uni de l’Union européenne. La place londonienne est délaissée par de grandes sociétés, le climat des affaires outre-Manche est détérioré, observe Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Pour 2 petits milliards de dollars ! La Bourse de Paris a dépassé, lundi 14 novembre, la place de Londres par le montant de sa capitalisation. Elle atteint 2 823 milliards de dollars (2 713 milliards d’euros), contre 2 821 milliards pour sa concurrente britannique, selon les calculs de l’agence financière Bloomberg. C’est un signe de plus de l’affaiblissement de la première place du Vieux Continent depuis la sortie du Royaume-Uni de l’Union européenne (UE) en 2021, à la suite du référendum de juin 2016.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après le Brexit, l’Europe se dispute les banquiers de la City                 L’indice Footsie 100 a certes mieux résisté cette année que le CAC 40 (− 1,5 % contre − 8 %), mais le second a réduit l’écart, qui était encore de 1 500 milliards de dollars avant le Brexit. Les transactions sur les actions cotées en euros ont quitté la City pour Amsterdam ou Paris. De grandes sociétés l’ont abandonnée, comme la compagnie aérienne à bas coûts Ryanair, en 2021, au profit d’Euronext Dublin, et le géant minier anglo-australien BHP, poids lourd du Footsie 100, pour Sydney.          Le luxe, locomotive du CAC 40          Les parités monétaires ont aussi joué en défaveur de Londres, où les sociétés sont cotées en livres sterling. Depuis début 2016, la devise britannique s’est dépréciée de 16 % par rapport à la monnaie européenne, favorisant mécaniquement la place de Paris. La bonne tenue de cette dernière doit aussi beaucoup à l’envolée du cours des entreprises du luxe, locomotives du CAC 40 depuis une bonne dizaine d’années : LVMH, valorisé 352 milliards d’euros, est devenu la plus grosse capitalisation européenne ; Hermès, Kering et L’Oréal pèsent aussi très lourd, même si la valeur de ces sociétés s’est érodée depuis janvier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Londres lâché par les marchés financiers : le scénario noir qui commence à inquiéter la City                 Larguer les amarres avec l’Europe a détérioré le climat des affaires outre-Manche, alors que les brexiters assuraient que ce départ doperait une activité enfin libérée des entraves de l’UE. « L’économie britannique dans son ensemble a été durablement endommagée par le Brexit », qui a ouvert une « période chaotique », constate Michael Saunders, ancien membre externe du comité de politique monétaire de la Banque d’Angleterre, lundi 14 novembre, sur Bloomberg TV.          Elle va durer. Les hausses d’impôts et les coupes claires dans les dépenses publiques, qui seront annoncées jeudi 17 novembre, doivent rassurer les marchés. Elles vont plonger le pays dans la récession. Tout cela est de mauvais augure pour la City, dont l’âge d’or est bel et bien révolu.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/15/bourses-paris-a-depasse-londres-par-le-montant-de-sa-capitalisation-un-signe-de-plus-de-l-affaiblissement-de-la-city-depuis-le-brexit_6149937_3234.html"},"headline":"Bourses\u00a0: \u00ab\u00a0Paris a d\u00e9pass\u00e9 Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l\u2019affaiblissement de la City depuis le Brexit\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-15T11:28:01+01:00","datePublished":"2022-11-15T11:28:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Indices boursiers","Pertes et profits","Brexit","Bourse","Europe","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Ce cap franchi lundi 14 novembre refl\u00e8te un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large constat\u00e9 depuis le d\u00e9part du Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne. La place londonienne est d\u00e9laiss\u00e9e par de grandes soci\u00e9t\u00e9s, le climat des affaires outre-Manche est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9, observe Jean-Michel Bezat, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/239/0/2552/1276/1342/671/60/0/dfadda6_1668497668600-2021-05-20t000000z-689586791-rc2pjn9k2buk-rtrmadp-3-lse-thomsonreuters.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-10">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’agresseur, un Belgo-Marocain de 32 ans, ex-détenu fiché « S », classé « prosélyte et potentiellement violent », avait réclamé le matin même des faits une aide psychologique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Belgique             A Bruxelles, le meurtre d’un policier par un islamiste devient une affaire d’Etat      L’agresseur, un Belgo-Marocain de 32 ans, ex-détenu fiché « S », classé « prosélyte et potentiellement violent », avait réclamé le matin même des faits une aide psychologique.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 10h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les collègues de Thomas Monjoie, le policier de 29 ans mort poignardé le 10 novembre, lui rendent hommage devant le palais de justice de Bruxelles, en Belgique, le 14 novembre 2022.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP               L’agression mortelle contre un policier commise par un islamiste radical, le 10 novembre à Bruxelles, est devenue une affaire d’Etat et deux ministres étaient sur la défensive, lundi 14 novembre, lors d’une réunion d’urgence du Parlement belge. L’un, Vincent Van Quickenborne, titulaire du portefeuille de la justice, « tendant la main » aux syndicats de policiers pour « voir ce que l’on peut mieux faire » afin d’assurer leur protection. L’autre, Annelies Verlinden, responsable de l’intérieur, prônant « la sérénité » et le refus d’ajouter « de la haine à la haine ».          Partagés entre colère et incompréhension, de nombreux agents s’étaient rassemblés le matin même devant le palais de justice de la capitale pour rendre un hommage à leur collègue de 29 ans, poignardé au volant de son véhicule tandis que son coéquipier était blessé. Leur agresseur, Yassine Mahi, un Belgo-Marocain de 32 ans, ex-détenu fiché « S », classé « prosélyte et potentiellement violent », a été blessé et arrêté par une autre patrouille.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès du 13-Novembre, le « M. Radicalisme » de Molenbeek et les mille nuances d’un concept                 Cette attaque a vite engendré beaucoup de questions, ainsi que des appels à la démission. Parce que l’auteur des faits avait, le matin même, réclamé une aide psychologique afin, aurait-il expliqué dans un commissariat de son quartier, d’éviter qu’il commette une attaque en raison de sa « haine » de la police.          Aucune erreur manifeste          Conduit dans un hôpital, il a pu s’éclipser, à l’insu de la police, avant d’être pris en charge. Les services hospitaliers ont indiqué que la dangerosité de l’individu ne leur avait pas été communiquée, ce qui sous-entend qu’ils auraient pu agir différemment à son égard. Des magistrats, se basant sur des procédures désormais remises en question, ont indiqué qu’en dépit des menaces qu’il avait proférées et de sa réputation de manipulateur, Yassine Mahi ne pouvait être arrêté ou placé de force en observation.          Dès lors, tout a-t-il été mis en œuvre pour éviter la mort du jeune policier ? A cette question, même le ministre de la justice n’a pas osé répondre, évoquant notamment la nécessité d’améliorer les règles d’admission en psychiatrie et les contacts entre les services chargés de la radicalisation. Avec, au passage, un coup de griffe à des organismes sociaux qui n’organiseraient « pas de retour » vers les services fédéraux chargés de la sécurité en invoquant le respect du secret professionnel.          Pour le reste, le ministre s’est retranché derrière le procureur général de Bruxelles, auteur d’un premier rapport d’enquête qui a conclu qu’aucune erreur manifeste ne pouvait être relevée. « Incompréhensible », ont jugé des membres de l’opposition nationaliste flamande, estimant que le parquet de Bruxelles est « hors de contrôle ». « Nous assistons à un immense gâchis : chacun a en fait respecté ses prérogatives, mais tout le monde n’a su que faire de l’individu concerné », déplorait François De Smet, du parti Démocrate fédéraliste indépendant.        Il vous reste 28.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/a-bruxelles-le-meurtre-d-un-policier-par-un-islamiste-devient-une-affaire-d-etat_6149918_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, le meurtre d\u2019un policier par un islamiste devient une affaire d\u2019Etat","dateCreated":"2022-11-15T10:01:33+01:00","datePublished":"2022-11-15T10:01:33+01:00","dateModified":"2022-11-15T10:01:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Europe"],"description":"L\u2019agresseur, un Belgo-Marocain de 32\u00a0ans, ex-d\u00e9tenu fich\u00e9 \u00ab\u00a0S\u00a0\u00bb, class\u00e9 \u00ab\u00a0pros\u00e9lyte et potentiellement violent\u00a0\u00bb, avait r\u00e9clam\u00e9 le matin m\u00eame des faits une aide psychologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/82260da_5729817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-11">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Des archéologues italiens ont annoncé la découverte extraordinaire de plus de 20 statues en bronze datant de l’époque romaine, la plupart en excellent état, conservées dans la boue de sources chaudes en Toscane.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sciences       Archéologie             Une vingtaine de statues antiques découvertes en Toscane      Des archéologues italiens ont annoncé la découverte extraordinaire de plus de 20 statues en bronze datant de l’époque romaine, la plupart en excellent état, conservées dans la boue de sources chaudes en Toscane.          Par Pierre Barthélémy         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Statue découverte à San Casciano dei Bagni, en Toscane, Italie.  AFP / MINISTÈRE ITALIEN DE LA CULTURE / HANDOUT                 C’est dans la province de Sienne, en Toscane, précisément à San Casciano dei Bagni, que des archéologues italiens ont mis au jour une vingtaine de statues en bronze, bien conservées, datant de l’époque romaine. L’annonce en a été faite, mardi 8 novembre. Ces pièces ont été trouvées dans les restes d’un ancien établissement thermal, fouillé par des archéologues depuis 2019. Selon Massimo Osanna, du ministère de la culture italien, cette découverte est l’une des plus remarquables « dans l’histoire de la Méditerranée antique ». Les statues, représentant Hygie (déesse de la santé et de l’hygiène), Apollon et d’autres divinités gréco-romaines, ornaient un sanctuaire établi sous les Etrusques puis développé par les Romains, avant d’être immergées dans des eaux thermales dans une sorte de rituel. Elles étaient recouvertes de près de 6 000 pièces de bronze, d’argent et d’or, et les eaux chaudes et boueuses ont contribué à les préserver « presque comme au jour où elles ont été immergées », a précisé l’archéologue Jacopo Tabolli, qui coordonne les fouilles.                 Pierre Barthélémy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/15/une-vingtaine-de-statues-antiques-decouvertes-en-toscane_6149917_1650684.html"},"headline":"Une vingtaine de statues antiques d\u00e9couvertes en Toscane","dateCreated":"2022-11-15T10:00:03+01:00","datePublished":"2022-11-15T10:00:03+01:00","dateModified":"2022-11-15T10:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Arch\u00e9ologie"],"keywords":["International","Arch\u00e9ologie","Sciences","Italie","Europe"],"description":"Des arch\u00e9ologues italiens ont annonc\u00e9 la d\u00e9couverte extraordinaire de plus de 20 statues en bronze datant de l\u2019\u00e9poque romaine, la plupart en excellent \u00e9tat, conserv\u00e9es dans la boue de sources chaudes en Toscane.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/1363/0/2960/1480/1342/671/60/0/e5785f2_1668164591009-295481.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arch\u00e9ologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archeologie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-12">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’homme, placé en détention, est « fortement soupçonné » d’avoir espionné des partisans du mouvement de protestation Hirak vivant en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Maroc             Arrestation en Allemagne d’un Marocain soupçonné d’espionnage      L’homme, placé en détention, est « fortement soupçonné » d’avoir espionné des partisans du mouvement de protestation Hirak vivant en Allemagne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un ressortissant marocain a été arrêté lundi 14 novembre en Allemagne, soupçonné d’avoir espionné les partisans d’un mouvement de contestation ayant agité le nord du Maroc en 2016-2017, a indiqué le parquet fédéral. Des policiers ont arrêté le suspect, identifié comme Mohamed A., dans la région de Cologne (ouest) et ont perquisitionné son domicile, selon un communiqué du parquet de Karlsruhe.            Le suspect est « fortement soupçonné » d’avoir travaillé pour les services de renseignement marocains, précise-t-il. Les faits reprochés se seraient déroulés entre avril 2021 et mars 2022, lorsque l’homme a accepté d’espionner les partisans du mouvement de protestation Hirak vivant en Allemagne, en échange d’argent.            « Il a partagé des informations sur au moins une personne », selon le parquet. Le suspect a été présenté lundi à un juge qui l’a placé en détention provisoire.                 Le mouvement de protestation du Hirak marocain, dans la région du Rif, avait été déclenché en octobre 2016 par la mort d’un vendeur de poissons broyé dans une benne à ordures en tentant de s’opposer à la saisie de sa marchandise.            Au fil des mois, le mouvement avait pris une tournure plus sociale et politique, appelant à davantage de développement et à la fin de la « marginalisation » de la région. Les manifestations avaient conduit à de nombreuses arrestations.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/15/arrestation-en-allemagne-d-un-marocain-soupconne-d-espionnage_6149916_3212.html"},"headline":"Arrestation en Allemagne d\u2019un Marocain soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019espionnage","dateCreated":"2022-11-15T09:50:55+01:00","datePublished":"2022-11-15T09:50:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019homme, plac\u00e9 en d\u00e9tention, est \u00ab\u00a0fortement soup\u00e7onn\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019avoir espionn\u00e9 des partisans du mouvement de protestation Hirak vivant en Allemagne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/51/0/610/305/1342/671/60/0/8a9af0c_1668502168567-cologne.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-13">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’hypothèse d’une banqueroute de la région belge, en particulier sur la base d’un rapport de la Cour des comptes qui estime que la dette locale pourrait atteindre 45 milliards d’euros en 2026, fait fortement réagir le monde politique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Sumiko Haneda, la mémoire au féminin                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Belgique             Pour la Wallonie, l’électrochoc du risque de faillite      L’hypothèse d’une banqueroute de la région belge, en particulier sur la base d’un rapport de la Cour des comptes qui estime que la dette locale pourrait atteindre 45 milliards d’euros en 2026, fait fortement réagir le monde politique.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h32    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ring (périphérique) de Charleroi en Wallonie (Belgique), le 7 septembre 2022.  JEAN-MARC QUINET / BELPRESS/MAXPPP               Il y a des images qui font mal, comme celle de ce Ring ouest, le périphérique qui conduit chaque jour des milliers d’employés wallons vers Bruxelles : la route est défoncée jusqu’à ce qu’elle atteigne le territoire de la région flamande, puis devient impeccablement goudronnée. Un contraste éloquent entre une région toujours à la recherche de son redressement et une autre qui trône dans le classement des régions européennes les plus riches.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Belgique : compromis autour du projet de budget 2023                 Il y a des propos qui font plus mal encore, comme ceux tenus, en 2021, par le leader nationaliste flamand Bart De Wever, qui comparait la situation budgétaire de la Wallonie à celle de la Grèce en 2008. Ce qui poussait, quelques mois plus tard, le quotidien La Libre Belgique à se demander si une banqueroute, un scénario catastrophe pour cette région, était « vraiment impossible ».          L’écart entre les recettes et les dépenses de la région reste de quelque 4 milliards d’euros, et elle a dû dépenser un peu plus encore à la suite de deux crises : 3,3 milliards d’euros pour celle du Covid-19, et 2,7 milliards contre les conséquences des terribles inondations de juillet 2021. En septembre, un document de la banque publique Belfius, qui finance largement la Wallonie, ajoutait au trouble.          « Propos de salon »          Le rapport s’interrogeait à la fois sur le niveau d’endettement et sur la situation politique de la région, compte tenu de la montée en puissance du Parti du travail de Belgique, une formation d’inspiration communiste, pointée à 20 % des intentions de vote. « Il ne m’étonnerait pas que ce message du comité de direction de Belfius émane d’une source néerlandophone », s’agace Adrien Dolimont, le ministre libéral du budget et des finances de la Wallonie.          « Cette mise en garde n’est rien d’autre qu’un propos de salon tenu par des gens en train de boire du champagne », balaye Elio Di Rupo, le ministre-président socialiste de la région. Jean-Luc Crucke, ex-ministre du budget, est plus nuancé : « La situation financière de la région est grave, mais pas désespérée », estime-t-il. A la fin de 2021, ce responsable libéral soulignait que la soutenabilité de la dette régionale n’était « pas assurée ». Un peu plus tard, l’agence de notation Moody’s abaissait la note de crédit wallonne, jugeant cependant que la « crédibilité » de la dette régionale restait « satisfaisante ».          Faillite ? La comparaison avec la Grèce fait bondir Adrien Dolimont. « Ce pays avait une dette de 300 % après avoir coupé dans ses dépenses, ses comptes n’étaient pas lisibles et, contrairement à la Wallonie, sa dette n’était pas financée à taux fixe », argue-t-il. Ce dernier point est important, confirme Giuseppe Pagano, professeur émérite à l’université de Mons, spécialiste des finances publiques, pour qui « on peut parler d’une situation préoccupante, mais pas dramatique, notamment parce que 93 % de la dette régionale est effectivement à taux fixe ».        Il vous reste 70.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/15/pour-la-wallonie-l-electrochoc-du-risque-de-faillite_6149914_3234.html"},"headline":"Pour la Wallonie, l\u2019\u00e9lectrochoc du risque de faillite","dateCreated":"2022-11-15T09:32:43+01:00","datePublished":"2022-11-15T09:32:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Belgique"],"keywords":["Europe","Belgique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une banqueroute de la r\u00e9gion belge, en particulier sur la base d\u2019un rapport de la Cour des comptes qui estime que la dette locale pourrait atteindre 45\u00a0milliards d\u2019euros en 2026, fait fortement r\u00e9agir le monde politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/359/0/4300/2150/1342/671/60/0/a5f5aef_1668438753788-maxnewsfrfive028518.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-14">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ « Il est temps à présent », a déclaré le président ukrainien, dans un discours en visioconférence à l’ouverture du sommet qui se tient à Bali.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Diplomatie             Sommet du G20 : Volodymyr Zelensky appelle à mettre fin à la guerre « destructrice » menée par la Russie contre l’Ukraine      « Il est temps à présent », a déclaré le président ukrainien, dans un discours en visioconférence à l’ouverture du sommet qui se tient à Bali.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h28, mis à jour à 11h13    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Je suis convaincu qu’il est temps, à présent, que la guerre destructrice de la Russie doit et peut être arrêtée » : le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est adressé, mardi 15 novembre, aux chefs d’Etat et de gouvernement du G20 rassemblés à Bali, en Indonésie.            Lors de son intervention en visioconférence et à huis clos à l’ouverture du sommet, M. Zelensky a également dénoncé « les menaces folles de recours à l’arme nucléaire » de la Russie, affirmant qu’il ne pouvait y avoir « aucune excuse au chantage nucléaire ». Selon la traduction de son discours en anglais consulté par l’Agence France-Presse (AFP), le président ukrainien a dit s’adresser aux pays du « G19 », excluant de fait la Russie.            Le président russe, Vladimir Poutine, est le grand absent du plus important rassemblement de dirigeants mondiaux depuis le début de la pandémie de Covid-19. Il est représenté par son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine divise le G20, en dépit de l’absence de Poutine                   Lors de son intervention vidéo, M. Zelensky a par ailleurs plaidé pour une extension de l’accord permettant d’exporter des céréales ukrainiennes, qui arrive à échéance vendredi. « Notre initiative pour les exportations de céréales mérite d’être prolongée indéfiniment, peu importe quand la guerre se finit. » Il a également proposé que l’accord négocié en juillet sous l’égide de la Turquie, qui a permis de livrer quelque 10 millions de tonnes de céréales, soit étendu à deux autres ports ukrainiens.            Le risque d’une « nouvelle guerre froide »            L’invasion de l’Ukraine ne figure pas à l’agenda officiel du G20 mais elle domine la réunion, après neuf mois d’une guerre meurtrière aux lourdes conséquences économiques pour la planète. Elle creuse les divisions entre les pays occidentaux soutenant Kiev et d’autres pays, Chine en tête, qui refusent de condamner Moscou.                             Lire aussi :  Sommet du G20 : Emmanuel Macron demande à Xi Jinping de ramener Vladimir Poutine à « la table des négociations »                   Lors de son discours inaugural, l’hôte du sommet, le président indonésien, Joko Widodo, a appelé le G20 à « mettre fin à la guerre », mettant en garde contre le risque d’une « nouvelle guerre froide ». « Etre responsable signifie aussi que nous devons mettre fin à la guerre », a-t-il déclaré, exhortant les participants à ne « pas diviser le monde en plusieurs camps ».                 Le président indonésien a insisté sur la responsabilité des pays du G20 face aux crises que traverse le monde : « Les yeux du monde entier sont braqués sur nous, a-t-il insisté. Nous ne devons pas échouer. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sommet du G20 en Indonésie : Joe Biden et Xi Jinping font assaut de bonne volonté, sans avancée sur les sujets qui fâchent                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/sommet-du-g20-zelensky-appelle-a-mettre-fin-a-la-guerre-destructrice-menee-par-la-russie-contre-l-ukraine_6149877_3210.html"},"headline":"Sommet du G20\u00a0: Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre \u00ab\u00a0destructrice\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-11-15T05:28:00+01:00","datePublished":"2022-11-15T05:28:00+01:00","dateModified":"2022-11-15T11:13:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Diplomatie","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Il est temps \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans un discours en visioconf\u00e9rence \u00e0 l\u2019ouverture du sommet qui se tient \u00e0 Bali.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/11/0/1280/640/1342/671/60/0/dfca1b4_5730515-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-15">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Prenant l’exemple des constructeurs automobiles allemands, les deux chercheurs François Chimits et Gregor Sebastian mettent en garde, dans une tribune au « Monde », contre la trop forte dépendance des industriels européens envers la Chine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Chine         « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   Tribune        François Chimits          Gregor Sebastian  Economistes        Prenant l’exemple des constructeurs automobiles allemands, les deux chercheurs François Chimits et Gregor Sebastian mettent en garde, dans une tribune au « Monde », contre la trop forte dépendance des industriels européens envers la Chine.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La compétitivité des véhicules électriques made in China menace les constructeurs allemands. La dynamique du marché de la voiture électrique en Chine, soit 25 % des véhicules vendus dans ce pays en 2022, contre moins de 5 % en 2019, vient rogner les juteuses parts de marché des marques d’outre-Rhin.          BMW, Mercedes ou Volkswagen, dont deux des trois PDG accompagnaient le chancelier, Olaf Scholz, lors de sa brève visite en Chine le 4 novembre, représentaient en 2021 une voiture neuve vendue en Chine sur cinq, mais seulement 5 % des voitures électriques (« In the driver’s seat : China’s electric vehicle makers target Europe », Mercator Institute for Chinese Studies (Merics), François Chimits et Gregor Sebastian, septembre 2022).          Derrière ces grandes marques, qui réalisent environ 20 % de leurs profits mondiaux en Chine, tout un tissu de fournisseurs et l’ensemble des emplois afférents pourraient être mis à mal en Allemagne, mais aussi en Roumanie, en République tchèque, ou en Hongrie, où l’industrie automobile pèse plus de 10 % des emplois.          Des métaux rares à la vente          Après une décennie d’efforts, la production chinoise domine en effet la plupart des composantes d’une voiture électrique, des métaux rares et de leur raffinage, aux batteries, à l’assemblage et à la vente de ces véhicules. Fait aggravant, cette montée en puissance a été rendue possible par un savant alliage de politiques mercantilistes, associant des discriminations à l’encontre des productions étrangères à travers des primes à l’achat ou l’accès au marché, à des subventions massives et à des contraintes dans l’accès aux minéraux essentiels produits en Chine.          Face à ce défi, les constructeurs allemands semblent paradoxalement redoubler leurs investissements en Chine, au risque d’une nouvelle dépendance. Ces dernières années, Pékin s’est en effet mis à encourager l’implantation de constructeurs étrangers sur son sol. Derrière l’objectif de montée en gamme de sa filière, les autorités chinoises dissimulent à peine celui de rendre leurs partenaires encore plus dépendants.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Si l’Allemagne ne change pas de modèle, il faudra l’y contraindre »                 Les constructeurs allemands ne se sont pas fait prier, au point de représenter plus de 70 % des investissements allemands en Chine depuis 2020, et 40 % de l’ensemble des investissements européens. Plus récemment, ils ont multiplié partenariats et centres de recherche et développement (R&D) en Chine. La France n’est pas en reste, avec la production exclusive en Chine du SUV électrique Dacia Spring.          Si ces stratégies d’entreprises privées peuvent, prises individuellement, être judicieuses pour ménager leurs intérêts économiques, elles risquent de désaligner encore plus les intérêts des constructeurs de ceux de l’Europe dans son ensemble. Les bénéfices économiques d’une présence sur le marché chinois des véhicules électriques ne doivent toutefois pas être négligés, aussi bien pour les perspectives de vente à court terme que pour la compétitivité mondiale à long terme, compte tenu de la vitalité de ce secteur en Chine. La domination chinoise sur l’ensemble de la filière rendrait peu optimal un découplage brutal.        Il vous reste 50.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/15/la-chine-de-xi-n-est-pas-un-partenaire-industriel-anodin_6149875_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Chine de Xi n\u2019est pas un partenaire industriel anodin\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-15T05:00:16+01:00","datePublished":"2022-11-15T05:00:16+01:00","dateModified":"2022-11-15T05:00:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Industrie automobile","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Industrie","Asie-Pacifique","Chine","Europe","\u00c9conomie","Allemagne"],"description":"Prenant l\u2019exemple des constructeurs automobiles allemands, les deux chercheurs Fran\u00e7ois Chimits et Gregor Sebastian mettent en garde, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, contre la trop forte d\u00e9pendance des industriels europ\u00e9ens envers la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Chimits"}
,{"@type":"Person","name":"Gregor Sebastian","description":"Economistes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/293/0/3500/1750/1342/671/60/0/83fb420_fw1-geely-china-zeekr-1031-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-16">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le président français et le leader chinois se sont entretenus lors du sommet qui s’est ouvert mardi en Indonésie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Diplomatie             Sommet du G20 : Emmanuel Macron demande à Xi Jinping de ramener Vladimir Poutine à « la table des négociations »      Le président français et le leader chinois se sont entretenus lors du sommet qui s’est ouvert mardi en Indonésie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h52, mis à jour à 07h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron et Xi Jinping à Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 15 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 L’invasion russe de l’Ukraine a été au centre de l’entretien bilatéral entre le président de la République, Emmanuel Macron, et son homologue chinois, Xi Jinping, mardi 15 novembre, lors du sommet du G20 qui s’est ouvert à Bali. Le chef d’Etat français a appelé leurs deux pays à unir leurs forces contre la guerre en Ukraine, soulignant que la stabilité du monde était aussi dans l’intérêt de Pékin. Selon l’Elysée, M. Macron a demandé à M. Xi de faire revenir le président russe, Vladimir Poutine, « à la table des négociations ».            « Le président de la République demande à ce que la Chine contribue à passer des messages au président Poutine afin d’éviter l’escalade », a affirmé la présidence française. Xi Jinping a, de son côté, « apporté son soutien aux efforts de médiation européens », notamment du président français, et « réitéré très fermement son opposition à l’usage de l’arme atomique » par les Russes en Ukraine, selon l’Elysée.                 Il convient « d’unir nos forces pour répondre tout à la fois aux grands enjeux internationaux – vous avez évoqué celui du climat pour n’en citer qu’un et sans doute le plus prégnant – mais aussi aux crises internationales, comme la guerre lancée par la Russie en Ukraine, pour lesquelles le G20 constitue un format approprié », a lancé le président français au début de son entretien avec M. Xi.            « Réduire les tensions »            La Chine n’a pas condamné l’offensive russe en Ukraine lancée le 24 février et reste très réticente, tout comme nombre de pays du Sud, dont l’Indonésie, à critiquer Moscou, y compris lors de ce sommet. Le G20 devrait publier un communiqué dans lequel « la plupart » des membres du groupe condamnent fermement l’offensive russe en Ukraine, a toutefois déclaré, mardi, un haut responsable américain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine divise le G20, en dépit de l’absence de Poutine                   Le sommet du G20 doit « réduire les tensions, les écarts qu’il y a dans l’environnement international et nous permettre de bâtir ce qui, je crois, est de l’intérêt et de la Chine et de la France, c’est-à-dire une véritable stabilité, des éléments de coopération tangibles qui nous permettent de faire revenir la paix partout où le conflit s’est installé », a relevé le président français. Il doit aussi contribuer à « assurer la prospérité économique, en particulier pour nos classes moyennes, et le faire tout en réduisant les émissions [de CO₂] et donc en gagnant la bataille pour le climat et la biodiversité », a-t-il dit.                Emmanuel Macron a insisté également sur sa « volonté de donner une nouvelle impulsion à la reprise des coopérations » avec la Chine, notamment sur le front du réchauffement climatique.            « Renforcer la coopération » entre les deux pays            Xi Jinping a appelé de son côté la France et l’Europe à œuvrer, au côté de la Chine, pour renforcer la « stabilité » dans le monde, sans citer toutefois la guerre en Ukraine. « La Chine et la France, la Chine et l’Europe doivent faire en sorte que leur relation se développe sur les bons rails à long terme afin d’injecter de la stabilité et une énergie positive dans le monde », a souligné le dirigeant chinois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sommet du G20 en Indonésie : Joe Biden et Xi Jinping font assaut de bonne volonté, sans avancée sur les sujets qui fâchent                   Il s’est aussi dit prêt à « renforcer la coopération » de la Chine avec la France afin de « faire face ensemble aux enjeux globaux de sécurité énergétique, de changement climatique (…) et de développement durable ».                L’entretien entre les deux dirigeants, qui s’est tenu dans l’hôtel de la délégation chinoise, a duré un peu plus de quarante minutes, selon l’Elysée. Emmanuel Macron a adressé ses « vœux de succès pour la Chine » après la reconduction de Xi Jinping en octobre à la tête du Parti communiste et du pays.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 16 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  George Orwell, éternel visionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/15/sommet-du-g20-emmanuel-macron-invite-xi-jinping-a-unir-ses-forces-a-la-france-contre-la-guerre-en-ukraine_6149872_3210.html"},"headline":"Sommet du G20\u00a0: Emmanuel Macron demande \u00e0 Xi Jinping de ramener Vladimir Poutine \u00e0 \u00ab\u00a0la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-15T04:52:40+01:00","datePublished":"2022-11-15T04:52:40+01:00","dateModified":"2022-11-15T07:45:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Diplomatie","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le leader chinois se sont entretenus lors du sommet qui s\u2019est ouvert mardi en Indon\u00e9sie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/767/0/4647/2323/1342/671/60/0/7fc71c3_5735538-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/15/19-17">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le président ukrainien s’est rendu dans la ville libérée samedi. Kiev affirme notamment que les forces russes ont détruit une centrale électrique avant de se retirer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    Emmanuel Macron affirme qu’il va continuer à parler à Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir ce lundi 14 novembre, au 264ᵉ jour de la guerre                    Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelenskyyà Kherson, le 14 novembre 2022.   AP          « Quatre cents crimes de guerre documentés », selon Volodymyr Zelensky. Le président ukrainien a déclaré, dimanche 13 novembre, que les « corps des tués [qui] sont retrouvés dans la région libérée sont à la fois ceux de civils et de militaires ». Il a également annoncé que 400 « crimes de guerre » russes avaient été documentés par l’Etat ukrainien, sans préciser s’ils concernent uniquement la région de Kherson.La plupart des foyers de la ville de Kherson étaient toujours privés d’électricité et d’eau dimanche, ont fait savoir des responsables régionaux, deux jours après la reprise de la ville. Le gouverneur de la région, Iaroslav Ianouchevytch, a annoncé que les autorités avaient décidé de maintenir un couvre-feu de 17 heures à 8 heures du matin, ainsi que d’interdire aux gens de quitter ou d’entrer dans la ville par mesure de sécurité. « L’ennemi a miné toutes les infrastructures critiques », a-t-il mis en garde.Les policiers ukrainiens sont revenus samedi à Kherson après le retrait des troupes russes acté vendredi, dans le cadre des efforts rapides, mais prudents, déployés par l’Etat afin de rétablir ses services dans cette ville du sud de l’Ukraine.Des scènes de liesse de la population y sont visibles, après huit mois d’occupation russe qui ont laissé la ville dans une situation fragile. Habitants et soldats échangent des  embrassades, les automobilistes klaxonnent, les drapeaux jaune et bleu s’exhibent partout.« Les occupants ont détruit toutes les infrastructures essentielles », a expliqué Volodymyr Zelensky samedi, précisant, en outre, que 2 000 engins explosifs avaient été neutralisés depuis la reprise effective de la ville, vendredi.Des bombardements dans la ville de Hornostaïvka, occupée par l’armée russe sur la rive gauche du Dniepr, dans l’oblast de Kherson, ont causé la mort, samedi, de deux femmes, a rapporté sur Telegram le gouverneur Ianouchevytch, qui explique que des lance-roquettes Grad ont été utilisés.L’état-major ukrainien a rapporté, samedi, que d’intenses combats se poursuivaient dans l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, en particulier près de Bakhmout, d’Avdiïvka et de Novopavlivka, évoquant de nombreuses frappes aériennes et des bombardements russes. Le président ukrainien, a déclaré qu’il y avait des « batailles extrêmement brutales tous les jours ». « C’est juste l’enfer là-bas », a décrit Volodymyr Zelensky.« Mettre fin à la guerre menée par la Russie constitue un impératif moral et tout simplement la meilleure chose à faire pour l’économie mondiale », a déclaré la secrétaire au Trésor américain, Janet Yellen, lundi, en marge d’une rencontre avec son homologue français, Bruno Le Maire. Moscou a appelé le G20, qui rassemble les grandes économies mondiales, à se concentrer sur les questions économiques et financières plutôt que politiques et sécuritaires.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Ces drapeaux ukrainiens partout, je n’en crois pas mes yeux » : dans Kherson libérée, les soldats ukrainiens accueillis par une foule en liesse         Rencontre. Avec le groupe Okean Elzy, la guerre en Ukraine sur la scène du Zénith à Paris         Factuel. Banksy dévoile une œuvre dans la banlieue de Kiev         Récit. Dans Kherson libérée, la joie et la peur des bombardements russes         Chronique. Matières premières : « Le cours du blé mené en bateau »         Factuel. Près de 100 000 ressortissants russes se sont installés en Géorgie pour fuir leur pays         Récit. « On se sent moins seuls » : comment les Russes se cotisent pour payer les amendes des opposants à la guerre         Entretien. James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Emmanuel Macron affirme qu’il va continuer à parler à Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir ce lundi 14 novembre, au 264ᵉ jour de la guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-15T06:14:18+00:00","coverageEndTime":"2022-11-15T06:14:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie a d\u00e9truit \u00ab\u00a0toutes les infrastructures cruciales\u00a0\u00bb de Khers...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est rendu dans la ville lib\u00e9r\u00e9e samedi. Kiev affirme notamment que les forces russes ont d\u00e9truit une centrale \u00e9lectrique avant de se retirer.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie a détruit « toutes les infrastructures cruciales » de Kherson, selon Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est rendu dans la ville lib\u00e9r\u00e9e samedi. Kiev affirme notamment que les forces russes ont d\u00e9truit une centrale \u00e9lectrique avant de se retirer.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/2132/1405/1342/884/3/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-11-15T06:14:18+00:00"
,"endDate":"2022-11-15T06:14:18+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-11-15T05:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#729011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-15T04:33:48+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a demand\u00e9 mardi \u00e0 son homologue chinois, Xi Jinping, d\u2019interf\u00e9rer aupr\u00e8s du ma\u00eetre du Kremlin, Vladimir Poutine, pour le convaincre de revenir \u00e0 la \u00ab\u00a0table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u00a0Il demande \u00e0 ce que la Chine contribue \u00e0 (\u2026) passer des messages au pr\u00e9sident Poutine afin d\u2019\u00e9viter l\u2019escalade et de revenir s\u00e9rieusement \u00e0 table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a demand\u00e9 \u00e0 Xi Jinping de l\u2019aider \u00e0 ramener Poutine \u00e0 la \u00ab\u00a0table des n\u00e9gociations...","dateModified":"2022-11-15T04:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#729009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-15T03:42:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les pays du G20 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre \u00ab\u00a0destructrice\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine et d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb auquel se livre Moscou, chantage pour lequel \u00ab\u00a0il n\u2019y a aucune excuse\u00a0\u00bb. Il a aussi plaid\u00e9 pour une extension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie a d\u00e9truit \u00ab\u00a0toutes les infrastructures cruciales\u00a0\u00bb de Khers...","dateModified":"2022-11-15T03:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#729007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-15T03:39:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019adresse aux pays membres du G20 r\u00e9unis \u00e0 Bali","dateModified":"2022-11-15T03:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#729005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-15T03:11:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, h\u00f4te du G20, a mis en garde mardi contre le risque d\u2019une \u00ab\u00a0nouvelle Guerre froide\u00a0\u00bb, en ouvrant un sommet domin\u00e9 par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0\u00catre responsable signifie aussi que nous devons mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture de la r\u00e9union sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas diviser le monde en plusieurs camps. Nous ne devons pas laisser le monde basculer dans une nouvelle guerre froide\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, insistant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne devons pas \u00e9chouer\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019ouverture du G20, le pr\u00e9sident indon\u00e9sien met en garde contre le risque de \u00ab\u00a0nouvelle guerre fro...","dateModified":"2022-11-15T03:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#729003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-15T01:25:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 mardi son homologue chinois Xi Jinping \u00e0 \u00ab\u00a0unir\u00a0\u00bb leurs \u00ab\u00a0forces\u00a0\u00bb contre la guerre en Ukraine, soulignant que la \u00ab\u00a0stabilit\u00e9\u00a0\u00bb dans le monde \u00e9tait aussi dans \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb de la Chine.          Il convient \u00ab\u00a0d\u2019unir nos forces pour r\u00e9pondre (\u2026) aux crises internationales comme la guerre lanc\u00e9e par la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Emmanuel Macron au d\u00e9but d\u2019un entretien bilat\u00e9ral en marge du sommet du G20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France et la Chine doivent \u00ab\u00a0unir\u00a0\u00bb leurs forces contre la guerre en Ukraine, selon Macron","dateModified":"2022-11-15T01:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#729001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-15T00:29:44+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a annonc\u00e9 mardi la construction de cinq fr\u00e9gates de guerre suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00ab\u00a0face \u00e0 la menace russe croissante\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de Downing Street. Cette annonce faite avant l\u2019ouverture du sommet du G20 \u00e0 Bali repr\u00e9sente un contrat 4,2\u00a0milliards de livres (4,7\u00a0milliards d\u2019euros) au groupe britannique BAE Systems par la Royal Navy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va construire cinq nouvelles fr\u00e9gates de guerre pour faire face \u00e0 la menace russe","dateModified":"2022-11-15T00:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T23:03:15+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9truit \u00ab\u00a0toutes les infrastructures cruciales\u00a0\u00bb dans la ville de Kherson reprise aux forces de Moscou la semaine derni\u00e8re par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a confirm\u00e9 lundi soir, apr\u00e8s une visite sur place, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. D\u00e8s dimanche, il avait fait part de ses craintes sur le sujet.          \u00ab\u00a0Avant l\u2019hiver, les occupants russes ont d\u00e9truit absolument toutes les infrastructures critiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Zelensky dans son allocution quotidienne. \u00ab\u00a0Absolument toutes les installations importantes de la ville et de la r\u00e9gion sont min\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky confirme que la Russie a d\u00e9truit \u00ab\u00a0toutes les infrastructures cruciales\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-14T23:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T20:43:01+00:00","articleBody":"     La Russie doit endosser la responsabilit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard du monde entier pour les dommages \u00e9cologiques provoqu\u00e9s par la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi soir \u00e0 la COP27 le ministre ukrainien de l\u2019environnement, Ruslan Strilets.          Dans le but d\u2019obtenir r\u00e9paration, Kiev lance une plate-forme d\u2019\u00e9valuation des atteintes \u00e0 l\u2019environnement provoqu\u00e9es par les op\u00e9rations militaires, a-t-il expliqu\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse, tenue en marge de la 27e conf\u00e9rence internationale sur le climat \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte.          Kiev ambitionne, par cette plate-forme, \u00ab\u00a0d\u2019unifier les approches d\u2019\u00e9valuation des dommages \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0renforcer la coop\u00e9ration dans la r\u00e9paration\u00a0\u00bb de ceux-l\u00e0, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les \u00e9missions directement dues aux combats sont estim\u00e9es \u00e0 33\u00a0millions de tonnes \u00e9quivalent CO2 et celles qui devraient d\u00e9couler de la reconstruction des infrastructures et b\u00e2timents d\u00e9truits \u00e0 49\u00a0millions de tonnes, a-t-il d\u00e9taill\u00e9, r\u00e9pertoriant par ailleurs plus de 2\u00a0200 cas de dommages \u00e0 l\u2019environnement.          For\u00eats ras\u00e9es, terres agricoles min\u00e9es et pollu\u00e9es, rivi\u00e8res contamin\u00e9es\u00a0: Kiev avait sonn\u00e9 l\u2019alarme en juillet devant les ministres europ\u00e9ens de l\u2019environnement, qui avaient promis, chacun pour leurs pays, d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 lutter contre ces d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dommages \u00e9cologiques de la guerre\u00a0: la Russie responsable envers le monde, selon le ministre de l\u2019envi...","dateModified":"2022-11-14T20:54:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T20:15:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies a adopt\u00e9 une r\u00e9solution, non contraignante, en faveur d\u2019un m\u00e9canisme de r\u00e9parations par la Russie des destructions humaines et mat\u00e9rielles caus\u00e9es par son invasion de l\u2019Ukraine. Contrairement au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, o\u00f9 la Russie a un droit de veto, Moscou ne pouvait pas s\u2019opposer \u00e0 l\u2019adoption de cette r\u00e9solution, port\u00e9e par l\u2019Ukraine, le Canada, les Pays-Bas ou encore le Guatemala, et vot\u00e9e avec 94 voix, moins que les 143 pour condamner les \u00ab\u00a0annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de la Russie le 12\u00a0octobre.          Quatorze pays ont vot\u00e9 contre, dont la Russie, la Chine, Cuba, le Mali ou l\u2019Ethiopie, tandis que soixante-treize pays se sont abstenus, principalement du continent africain, mais aussi le Br\u00e9sil, Isra\u00ebl ou l\u2019Inde.          Cette r\u00e9solution demande que la Russie soit \u00ab\u00a0tenue responsable de toute violation\u00a0\u00bb du droit international et de la charte des Nations unies en Ukraine, et qu\u2019elle \u00ab\u00a0assume les cons\u00e9quences juridiques de tous ses actes ill\u00e9gaux au plan international, notamment en r\u00e9parant le pr\u00e9judice\u00a0\u00bb mat\u00e9riel et humain. Elle \u00e9tablit aussi \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de cr\u00e9er, \u00ab\u00a0en coop\u00e9ration avec l\u2019Ukraine, un m\u00e9canisme de r\u00e9paration\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un registre international des dommages pour r\u00e9pertorier (\u2026) les preuves et les informations relatives aux demandes d\u2019indemnisation\u00a0\u00bb de personnes physiques, morales et de l\u2019Etat ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU vote une r\u00e9solution pour que la Russie paye des r\u00e9parations \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-14T20:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T19:44:43+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national ukrainien Ukrenergo a affirm\u00e9 lundi que la Russie a d\u00e9truit une centrale \u00e9lectrique-cl\u00e9 \u00e0 Kherson avant le retrait de ses troupes de la ville et de la rive droite du Dniepr, la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0La centrale \u00e9nerg\u00e9tique qui fournissait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour l\u2019ensemble de la rive droite dans la r\u00e9gion de Kherson et une partie importante de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv\u00a0est pratiquement d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident d\u2019Ukrenergo, Volodymyr Kudrytskyi, sur Facebook.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev affirme que la Russie a d\u00e9truit une centrale \u00e9lectrique \u00e0 Kherson avant son retrait","dateModified":"2022-11-14T20:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T18:53:14+00:00","articleBody":"                     Des hommes p\u00eachent \u00e0 Kherson, le 14\u00a0novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/8476a69_1668451837810-322529.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie a d\u00e9truit \u00ab\u00a0toutes les infrastructures cruciales\u00a0\u00bb de Khers...","dateModified":"2022-11-14T19:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T18:18:57+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 lundi une nouvelle salve de sanctions visant \u00e0 perturber les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement de l\u2019appareil militaire russe et des r\u00e9seaux financiers li\u00e9s au Kremlin, dont des entit\u00e9s en France et en Suisse. Les sanctions visent notamment la soci\u00e9t\u00e9 russe d\u2019\u00e9lectronique Milandr et des soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans en Arm\u00e9nie, \u00e0 Ta\u00efwan et en Suisse li\u00e9es \u00e0 l\u2019entreprise russe, pr\u00e9cisent des communiqu\u00e9s du d\u00e9partement du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain et du d\u00e9partement d\u2019Etat.          Washington annonce, en outre, sanctionner des membres de la famille de l\u2019oligarque russe Soule\u00efman Kerimov, lui-m\u00eame d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 par des sanctions am\u00e9ricaines, et dont l\u2019une des filles, Gulnara Kerimova, poss\u00e8de quatre agences immobili\u00e8res en France. Un ressortissant suisse, Laurin Katz, qui dirige ces agences, est \u00e9galement sanctionn\u00e9. Ces nouvelles restrictions visent \u00e9galement la direction de la compagnie d\u2019aviation de luxe russo-maltaise Emperor Aviation, qui a facilit\u00e9 des voyages de la famille Kerimov.          Parmi les autres personnes sanctionn\u00e9es figurent Alexander-Walter Studhalter, qui joue un r\u00f4le-cl\u00e9 dans le r\u00e9seau de financement des Kerimov, ainsi que l\u2019homme d\u2019affaires russe Mourad Aliev et des entit\u00e9s qui lui sont li\u00e9es. Enfin, deux autres soci\u00e9t\u00e9s holding bas\u00e9es en Suisse et li\u00e9es \u00e0 Andre\u00ef Grigoryevich Gur\u00efev, ancien s\u00e9nateur russe proche de Vladimir Poutine, sont \u00e9galement vis\u00e9es.          Les sanctions am\u00e9ricaines visent notamment \u00e0 geler les avoirs \u00e9ventuels de ces personnes aux Etats-Unis et interdisent toutes les interactions entre elles avec des banques am\u00e9ricaines ou autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce une nouvelle salve de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-11-14T18:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T17:58:00+00:00","articleBody":"     Justin Trudeau, le premier ministre canadien, a annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire \u00e0 destination de l\u2019Ukraine d\u2019une valeur de 500\u00a0millions de dollars (environ 363\u00a0millions d\u2019euros). \u00ab\u00a0Les fonds serviront \u00e0 de l\u2019\u00e9quipement militaire, de surveillance et de communication, \u00e0 du carburant et \u00e0 du mat\u00e9riel m\u00e9dical\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 du gouvernement.          Par ailleurs, le Canada annonce de nouvelles sanctions visant vingt-trois responsables russes. Parmi eux, \u00ab\u00a0des policiers et enqu\u00eateurs, des procureurs, des juges et des responsables de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire impliqu\u00e9s dans des violations flagrantes et syst\u00e9matiques des droits de la personne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de dirigeants de l\u2019opposition russe\u00a0\u00bb, est-il d\u00e9taill\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada a annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019une valeur de 500\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-11-14T18:04:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T17:23:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, va demander mardi \u00e0 son homologue chinois, Xi Jinping, qu\u2019il rencontrera en marge du sommet du G20, de \u00ab\u00a0faire pression\u00a0\u00bb sur la Russie pour qu\u2019elle revienne \u00e0 la table des n\u00e9gociations dans le conflit en Ukraine, et qu\u2019elle \u00ab\u00a0respecte le droit international\u00a0\u00bb, a communiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Emmanuel Macron va essayer de le \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb, tout comme le premier ministre indien, Narendra Modi, qu\u2019il verra mercredi, que \u00ab\u00a0la poursuite de la guerre n\u2019est pas une bonne chose, m\u00eame de leur point de vue\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Quelles que soient les divergences, la Chine ne peut pas voir d\u2019un bon \u0153il la mont\u00e9e des tensions et de l\u2019instabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          La Chine et l\u2019Inde n\u2019ont pas condamn\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine et restent r\u00e9ticents \u00e0 critiquer Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va demander \u00e0 Xi Jinping de \u00ab\u00a0faire pression\u00a0\u00bb sur Vladimir Poutine pour une reprise de...","dateModified":"2022-11-14T17:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T15:40:50+00:00","articleBody":"     Le directeur de la CIA, William Burns, s\u2019est rendu en Turquie, \u00e0 Ankara, pour rencontrer son homologue russe, Sergue\u00ef\u00a0Narychkine, et le mettre en garde contre les cons\u00e9quences d\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire, que la Russie a menac\u00e9 d\u2019utiliser en Ukraine, a communiqu\u00e9 la Maison Blanche. M.\u00a0Burns doit transmettre un avertissement \u00e0 M.\u00a0Narychkine \u00ab\u00a0sur les cons\u00e9quences de l\u2019emploi d\u2019armes nucl\u00e9aires par la Russie et les risques d\u2019escalade pour la stabilit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale des Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute attaque nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-11-14T16:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T15:26:18+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat allemand a annonc\u00e9 lundi la nationalisation de la filiale allemande du grand groupe russe Gazprom afin de sauver de la faillite ce fournisseur de gaz, surendett\u00e9, qu\u2019il administre d\u00e9j\u00e0 depuis avril. Il s\u2019agit de garantir la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement en gaz\u00a0\u00bb de l\u2019Allemagne, explique le minist\u00e8re allemand de l\u2019\u00e9conomie dans un communiqu\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, Varsovie a plac\u00e9 sous tutelle la participation du groupe russe dans la soci\u00e9t\u00e9 Europol Gaz qui g\u00e8re le tron\u00e7on polonais du gazoduc Yamal-Europe, afin \u00ab\u00a0d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures critiques\u00a0\u00bb du pays, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re polonais du d\u00e9veloppement. Gazprom contr\u00f4lait 48\u00a0% de cette soci\u00e9t\u00e9, contre 52\u00a0% pour l\u2019Etat polonais.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Allemagne et la Pologne reprennent le contr\u00f4le d\u2019int\u00e9r\u00eats \u00e9nerg\u00e9tiques du fournisseur russe Gazprom          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin nationalise la filiale allemande de Gazprom et Varsovie prend le contr\u00f4le des actifs du groupe rus...","dateModified":"2022-11-14T17:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T15:00:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a salu\u00e9 lundi la reprise de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, comme une \u00ab\u00a0victoire importante\u00a0\u00bb de Kiev face \u00e0 la Russie. Toutefois, il a estim\u00e9 que l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain allait \u00ab\u00a0ralentir\u00a0\u00bb pendant l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on va voir les choses ralentir \u00e0 cause de l\u2019hiver (\u2026) mais je pense que l\u2019issue [du conflit] reste \u00e0 voir, outre que je suis confiant dans le fait que la Russie ne va pas occuper\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 M. Biden devant la presse sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise de Kherson est une \u00ab\u00a0victoire importante\u00a0\u00bb, salue Joe Biden","dateModified":"2022-11-14T15:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T14:43:13+00:00","articleBody":"     Le service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien, SBU, a affirm\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Kherson un militaire russe. \u00ab\u00a0L\u2019homme \u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 en civil et a tent\u00e9 de se faire passer pour un \u201clocal\u201d\u00a0\u00bb, a fait savoir cette structure dans un communiqu\u00e9, quelques heures apr\u00e8s la visite surprise du pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          Selon le SBU, \u00ab\u00a0il a admis qu\u2019il \u00e9tait un soldat professionnel\u00a0\u00bb des forces russes, charg\u00e9 de \u00ab\u00a0recueillir des renseignements (\u2026) et d\u2019effectuer [des op\u00e9rations] de sabotage\u00a0\u00bb. Dans une vid\u00e9o accompagnant le communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, ce militaire russe, les yeux band\u00e9s, se dit \u00eatre \u00ab\u00a0n\u00e9 en\u00a02002 dans la r\u00e9gion de l\u2019Alta\u00ef\u00a0\u00bb, dans le sud de la Russie, et op\u00e9r\u00e9 pour une unit\u00e9 bas\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 Birobidjan\u00a0\u00bb dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe.          Dans la ville de Kherson, lib\u00e9r\u00e9e vendredi, les craintes que des soldats de Moscou soient toujours pr\u00e9sents incognito sont fortes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien dit avoir arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Kherson un militaire russe \u00ab\u00a0d\u00e9guis\u00e9 en civil...","dateModified":"2022-11-14T15:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T13:58:21+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, se serrent la main avant une r\u00e9union en marge du sommet du G20, lundi 14\u00a0novembre 2022, \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie. ALEX BRANDON \/ AP           Joe Biden et son homologue chinois, Xi Jinping, se sont mis d\u2019accord lundi sur leur \u00ab\u00a0opposition\u00a0\u00bb \u00e0 tout recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire en Ukraine, alors que P\u00e9kin refuse de condamner l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Biden et le pr\u00e9sident Xi ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur accord sur le fait qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne devrait jamais \u00eatre men\u00e9e et ne peut jamais \u00eatre gagn\u00e9e, et ont soulign\u00e9 leur opposition \u00e0 un recours ou \u00e0 une menace de recours aux armes nucl\u00e9aires en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/fef9a7f_3f210d4d515740a090aedb5207ba92d0-1-1abb0018c509485b9e790041358df2ed.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden et Xi Jinping disent leur \u00ab\u00a0opposition\u00a0\u00bb \u00e0 tout recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-11-14T14:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T13:50:17+00:00","articleBody":"     Lors de sa visite dans la ville de Kherson pour se f\u00e9liciter de sa reprise \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estim\u00e9 que cette r\u00e9cup\u00e9ration annon\u00e7ait le \u00ab\u00a0d\u00e9but de la fin de la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avan\u00e7ons pas \u00e0 pas \u00e0 travers notre pays (\u2026) occup\u00e9 temporairement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les forces russes s\u2019\u00e9taient retir\u00e9es quelques jours plus t\u00f4t de Kherson apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation, laissant le champ libre aux soldats ukrainiens pour entrer dans la ville vendredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est le d\u00e9but de la fin de la guerre\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-14T13:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:59:11+00:00","articleBody":"     Un \u00e9tudiant zambien de 23\u00a0ans, condamn\u00e9 en Russie et qui purgeait une peine de neuf ans et six mois de prison pr\u00e8s de Moscou, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au combat en Ukraine, a annonc\u00e9 lundi le gouvernement zambien. Lemekhani Nathan Nyirenda \u00ab\u00a0est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22\u00a0septembre\u00a02022 en Ukraine\u00a0\u00bb, a signal\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Stanley Kakubo, en pr\u00e9cisant avoir demand\u00e9 \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0des informations sur les circonstances dans lesquelles un citoyen zambien, qui purge une peine de prison \u00e0 Moscou, a pu \u00eatre recrut\u00e9 pour combattre en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9tudiant zambien prisonnier en Russie tu\u00e9 au combat en Ukraine","dateModified":"2022-11-14T13:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:50:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 Bruxelles, l\u2019opposante bi\u00e9lorusse en exil Svetlana Tsikhanovska\u00efa a jug\u00e9 lundi\u00a0que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0de facto sous occupation militaire\u00a0\u00bb de la Russie, exhortant Bruxelles \u00e0 maintenir la pression sur le r\u00e9gime du dirigeant, Alexandre Loukachenko. Ce dernier ne\u00a0\u00ab\u00a0contr\u00f4le pas la pr\u00e9sence des troupes russes\u00a0\u00bb ni le stationnement des \u00e9quipements militaires de Moscou en Bi\u00e9lorussie, a-t-elle soulign\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Il doit simplement \u00eatre d\u2019accord avec tout, car il sait que, sans le soutien du [pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine, il ne pourra pas survivre politiquement en Bi\u00e9lorussie.\u00a0\u00bb          Sveltana Tsikhanovska\u00efa vit en exil apr\u00e8s avoir fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger face \u00e0 la r\u00e9pression brutale lanc\u00e9e par Alexandre Loukachenko, qui a revendiqu\u00e9 la victoire lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020, consid\u00e9r\u00e9es comme\u00a0\u00ab\u00a0vol\u00e9es\u00a0\u00bb\u00a0par l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie est \u00ab\u00a0de facto\u00a0\u00bb sous occupation russe, selon la cheffe de l\u2019opposition en exil Svet...","dateModified":"2022-11-14T12:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:32:27+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a jug\u00e9 lundi \u00ab\u00a0essentiel\u00a0\u00bb l\u2019accord permettant l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui expire cette semaine. \u00ab\u00a0L\u2019initiative en faveur des c\u00e9r\u00e9ales de la mer Noire et les efforts visant \u00e0 garantir que les denr\u00e9es alimentaires et les engrais russes puissent circuler sur les march\u00e9s mondiaux sont essentiels pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a averti M. Guterres lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avant le sommet du G20 sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0agir de toute urgence pour \u00e9viter la famine et la faim dans un nombre croissant d\u2019endroits dans le monde\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier est \u00ab\u00a0essentiel pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-11-14T12:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:27:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va \u00ab\u00a0continuer\u00a0\u00bb \u00e0 parler avec son homologue russe, grand absent du sommet du G20 \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, a fait savoir lundi l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Il y a une s\u00e9rie de tensions et un isolement (\u2026) qui est une des causes de ce choix\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine de ne pas venir, mais Emmanuel Macron \u00ab\u00a0l\u2019appellera apr\u00e8s ce G20\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, \u00e0 la veille de l\u2019ouverture du sommet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron affirme qu\u2019il va continuer \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine","dateModified":"2022-11-14T12:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:18:08+00:00","articleBody":"     Lundi, l\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 avoir pris Pavlivka, une localit\u00e9 de l\u2019Est ukrainien situ\u00e9e dans la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s des semaines de revers et de retraites, c\u2019est un rare succ\u00e8s revendiqu\u00e9 par Moscou. Au d\u00e9but de novembre, des m\u00e9dias s\u2019\u00e9taient fait l\u2019\u00e9cho de violents combats pr\u00e8s de ce bourg et qui auraient fait des centaines de morts, de bless\u00e9s et de disparus du c\u00f4t\u00e9 russe. Une responsable russe avait reconnu des pertes, mais pas d\u2019une telle ampleur.          La prise de Pavlivka a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e quelques jours apr\u00e8s la retraite des troupes russes d\u2019une partie de la r\u00e9gion administrative ukrainienne de Kherson, dont la ville \u00e9ponyme, o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu lundi. L\u2019arm\u00e9e russe a, en outre, abandonn\u00e9, au d\u00e9but de septembre, l\u2019essentiel de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le Nord-Est ukrainien, un autre revers de taille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie revendique la conqu\u00eate d\u2019une localit\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-14T12:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:15:07+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre la lib\u00e9ration de Kherson, ville-cl\u00e9 du sud du pays reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg a averti que \u00ab\u00a0les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb\u00a0pour le pays. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas commettre l\u2019erreur de sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stoltenberg lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 La Haye. Et de poursuivre\u00a0:           L\u2019objectif de Poutine est de laisser l\u2019Ukraine froide et sombre cet hiver.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, avertit le chef de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-14T12:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:09:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est impossible de tuer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence ukrainienne alors qu\u2019il \u00e9tait en visite dans la ville de Kherson, reprise aux Russes en fin de semaine derni\u00e8re\u00a0:           [La Russie] a montr\u00e9 au monde entier qu\u2019elle peut tuer. Mais nous tous, nos forces arm\u00e9es, notre garde nationale et les services de renseignement ont montr\u00e9 qu\u2019il est impossible de tuer l\u2019Ukraine.           L\u2019Ukraine a pay\u00e9 \u00ab\u00a0un prix \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb pour reprendre Kherson aux Russes, a-t-il par ailleurs affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Des gens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, un grand nombre de personnes sont mortes\u00a0\u00bb, a-t-il dit, soulignant \u00ab\u00a0les combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb pour reprendre la ville. \u00ab\u00a0Nous allons pas \u00e0 pas dans tous les territoires temporairement occup\u00e9s de notre pays. (\u2026) C\u2019est un chemin long et difficile\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est impossible de tuer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-14T12:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T11:14:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a chant\u00e9 l\u2019hymne national \u00e0 Kherson, ville lib\u00e9r\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 le drapeau bleu et jaune a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 devant le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale. Selon une vid\u00e9o post\u00e9e sur Twitter par le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, on pouvait voir M.\u00a0Zelensky, main sur le c\u0153ur, entonner devant des militaires et des habitants les paroles de l\u2019hymne national\u00a0:           Nos ennemis p\u00e9riront, comme la ros\u00e9e au soleil, et nous aussi, fr\u00e8res, allons gouverner, dans notre pays.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, le drapeau ukrainien est hiss\u00e9","dateModified":"2022-11-14T11:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T10:19:48+00:00","articleBody":"     R\u00e9agissant \u00e0 la venue du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u00e0 Kherson quelques jours apr\u00e8s la retraite des forces russes, le Kremlin a affirm\u00e9 lundi que cette cit\u00e9 du Sud ukrainien appartenait \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Nous ne commenterons pas, vous savez bien que c\u2019est le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Les forces russes se sont retir\u00e9es la semaine pass\u00e9e de cette ville, capitale de la r\u00e9gion de Kherson, dont Moscou revendique l\u2019annexion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson appartient \u00e0 la Russie, affirme Moscou apr\u00e8s la venue de Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-14T10:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T10:12:25+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9menti lundi, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui, des rumeurs d\u2019hospitalisation de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 son arriv\u00e9e au G20 \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0C\u2019est du \u201cfake\u201d du plus haut niveau\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 sur Telegram la porte-parole du ministre, Maria Zakharova, apr\u00e8s la diffusion d\u2019informations sur l\u2019hospitalisation du chef de la diplomatie russe. Elle a ensuite publi\u00e9 une vid\u00e9o du ministre, assis en short sur une terrasse, dans laquelle il balaye les rumeurs sur sa sant\u00e9 et conseille aux journalistes occidentaux\u00a0d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9crire plus souvent la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, l\u2019agence de presse Associated Press (AP) avait fait \u00e9tat de cette hospitalisation en citant des responsables indon\u00e9siens. S\u2019appuyant sur deux sources, AP avait pr\u00e9cis\u00e9 que le chef de la diplomatie russe avait \u00e9t\u00e9 pris en charge en raison de probl\u00e8mes au c\u0153ur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ment l\u2019hospitalisation de Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-11-14T10:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:51:52+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-11-14T09:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:44:50+00:00","articleBody":"     Dans Kherson lib\u00e9r\u00e9e vient le temps de recenser les disparus et les d\u00e9port\u00e9s en zone d\u2019occupation russe avant la reconqu\u00eate de la ville par les forces ukrainiennes.                          Le fils de Vitaly et Ielena, engag\u00e9 dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une blessure sur le front, actuellement ils ne savent pas o\u00f9 il est, \u00e0 Kherson, le\u00a013\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 \u00ab\u00a0Kherson ville russe\u00a0\u00bb, sur un panneau dans le centre-ville, le 12\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La tombe d\u2019un soldat ukrainien de 30 ans, mort le deuxi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe, \u00e0 Kherson, le 13\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, des r\u00e9cits d\u2019horreur apr\u00e8s l\u2019occupation russe          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/fbcfd25_1668418956059-raf-011.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie a d\u00e9truit \u00ab\u00a0toutes les infrastructures cruciales\u00a0\u00bb de Khers...","dateModified":"2022-11-14T09:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:38:30+00:00","articleBody":"     Lundi, le pr\u00e9sident ukrainien a visit\u00e9 Kherson, ville-cl\u00e9 du sud du pays, reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re, selon une source au sein de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Les forces russes s\u2019\u00e9taient retir\u00e9es quelques jours plus t\u00f4t de Kherson apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation, laissant le champ libre aux soldats ukrainiens pour entrer dans la ville vendredi.          \u00ab\u00a0Nous avan\u00e7ons\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky aux soldats ukrainiens auxquels il s\u2019adressait.\u00a0\u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats pour la paix, pour la paix dans tout notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, avant de remercier l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord pour son soutien.          M. Zelensky s\u2019est promen\u00e9 en tenue de style militaire dans les rues de la ville, entour\u00e9 de gardes du corps lourdement arm\u00e9s, sans toutefois porter lui-m\u00eame de casque ni de gilet pare-balles, selon des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, lui ont cri\u00e9 des habitants du balcon d\u2019un immeuble.\u00a0\u00ab\u00a0Gloire aux h\u00e9ros\u00a0!\u00a0\u00bb, ont r\u00e9pondu conform\u00e9ment \u00e0 la tradition le chef de l\u2019Etat et ceux qui l\u2019accompagnaient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a visit\u00e9 la ville de Kherson, reprise aux Russes","dateModified":"2022-11-14T12:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:25:02+00:00","articleBody":"                      LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/c1b8e90_1668417855942-ukr-4622-kherson-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en est la situation sur le terrain \u00e0 Kherson\u00a0?","dateModified":"2022-11-14T09:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T06:26:11+00:00","articleBody":"                     Le pont Antonivsky endommag\u00e9, sur le fleuve Dniepr, \u00e0 Kherson, le 13\u00a0novembre 2022. LIBKOS \/ AP                 R\u00e9union des habitants du village de Znamianka apr\u00e8s le retrait des troupes russes de la r\u00e9gion de Kherson, dimanche 13\u00a0novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 Des soldats ukrainiens arrachent des affiches russes, \u00e0 Kherson, le 13 novembre 2022. LIBKOS \/ AP                 Deux collaborateurs prorusses pr\u00e9sum\u00e9s attach\u00e9s \u00e0 des piliers, \u00e0 Kherson, le 13 novembre 2022. LIBKOS \/ AP                 Dans un ancien poste de contr\u00f4le russe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Kherson, le 13 novembre 2022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/f7be0bb_1668407095600-783416.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie a d\u00e9truit \u00ab\u00a0toutes les infrastructures cruciales\u00a0\u00bb de Khers...","dateModified":"2022-11-14T06:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T06:05:22+00:00","articleBody":"     Dans le reportage de R\u00e9my Ourdan, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kherson, des habitants t\u00e9moignent des mauvais traitements qu\u2019ont fait subir les forces d\u2019occupation \u00e0 leurs prisonniers ukrainiens.             Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, des r\u00e9cits d\u2019horreur apr\u00e8s l\u2019occupation russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coups, g\u00e9g\u00e8ne\u00a0et simulacres d\u2019ex\u00e9cution\u00a0: dans une prison de Kherson, les forces russes avaient ins...","dateModified":"2022-11-14T06:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T05:46:10+00:00","articleBody":"     Le reportage de notre journaliste Emmanuel Grynszpan d\u00e9crit comment la situation s\u2019\u00e9claircit peu \u00e0 peu dans la r\u00e9gion de Kherson. Les craintes initiales d\u2019un pi\u00e8ge russe destin\u00e9 \u00e0 attirer les troupes ukrainiennes dans un combat urbain tr\u00e8s meurtrier dans la ville de Kherson ne se sont pas concr\u00e9tis\u00e9es. Kiev a m\u00eame repris le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 des 4\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s occup\u00e9s par la Russie sur la rive droite du Dniepr. Les Ukrainiens remportent une victoire avec de beaux param\u00e8tres, en premier lieu l\u2019absence d\u2019effusion de sang civil. Ils lorgnent d\u00e9sormais la Crim\u00e9e.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: ce que change la reprise de Kherson          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Kherson, Kiev lorgne la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-14T06:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T05:01:03+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Quatre cents crimes de guerre document\u00e9s\u00a0\u00bb, selon Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 dimanche 13\u00a0novembre que les \u00ab\u00a0corps des tu\u00e9s [qui] sont retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion lib\u00e9r\u00e9e sont \u00e0 la fois ceux de civils et de militaires\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 que 400\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb russes avaient \u00e9t\u00e9 document\u00e9s par l\u2019Etat ukrainien, sans pr\u00e9ciser s\u2019ils concernent uniquement la r\u00e9gion de Kherson.          La plupart des foyers de la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson \u00e9taient toujours priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau dimanche, ont fait savoir des responsables r\u00e9gionaux, deux jours apr\u00e8s la reprise de la ville. Le gouverneur de la r\u00e9gion, Iaroslav Ianouchevytch, a annonc\u00e9 que les autorit\u00e9s avaient d\u00e9cid\u00e9 de maintenir un couvre-feu de\u00a017\u00a0heures \u00e0\u00a08\u00a0heures du matin, ainsi que d\u2019interdire aux gens de quitter ou d\u2019entrer dans la ville par mesure de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a min\u00e9 toutes les infrastructures critiques\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde.          Les policiers ukrainiens sont revenus samedi \u00e0 Kherson apr\u00e8s le retrait des troupes russes act\u00e9 vendredi, dans le cadre des efforts rapides, mais prudents, d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Etat afin de r\u00e9tablir ses services dans cette ville du sud de l\u2019Ukraine.          Des sc\u00e8nes de liesse de la population y sont visibles, apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation russe qui ont laiss\u00e9 la ville en situation fragile. Autographes et embrassades avec leurs soldats stars, klaxons de voitures, drapeaux jaune et bleu partout.          \u00ab\u00a0Les occupants ont d\u00e9truit toutes les infrastructures essentielles\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Volodymyr Zelensky samedi, pr\u00e9cisant, en outre, que 2\u00a0000\u00a0engins explosifs avaient \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s depuis la reprise effective de la ville, vendredi.          Des bombardements dans la ville de Hornosta\u00efvka, occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe sur la rive est du fleuve Dnipro, dans l\u2019oblast de Kherson, ont caus\u00e9 la mort, samedi, de deux femmes, a rapport\u00e9 sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui explique que des lance-roquettes Grad ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s.          L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a rapport\u00e9, samedi, que d\u2019intenses combats se poursuivaient dans l\u2019oblast de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, notamment pr\u00e8s de Bakhmout, d\u2019Avdi\u00efvka et de Novopavlivka, \u00e9voquant de nombreuses frappes a\u00e9riennes et des bombardements russes. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il y avait des \u00ab\u00a0batailles extr\u00eamement brutales tous les jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est juste l\u2019enfer l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9crit.          \u00ab\u00a0Mettre fin \u00e0 la guerre men\u00e9e par la Russie constitue un imp\u00e9ratif moral et tout simplement la meilleure chose \u00e0 faire pour l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, Janet Yellen, lundi, en marge d\u2019une rencontre avec son homologue fran\u00e7ais, Bruno Le Maire. Moscou a appel\u00e9 le G20, qui rassemble les grandes \u00e9conomies mondiales, \u00e0 se concentrer sur les questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res plut\u00f4t que politiques et s\u00e9curitaires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi 14 novembre, au 264\u1d49 jour de la guerre","dateModified":"2022-11-14T06:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html#728425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-affirme-que-la-russie-a-detruit-une-centrale-electrique-a-kherson-avant-son-retrait_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/113/0/2132/1066/1342/671/60/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-14T09:55:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/2132/1405/1342/884/3/0/0592dfe_7c54b6fceafc4a6293ee0a6d80183e92-0-02608b062f7646cc8cc2cd172dc0b846.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/15/19-18">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Même si elles ne remettent pas en cause « l’opération spéciale » en Ukraine, les vidéos dans lesquelles épouses et mères de soldats dénoncent la désorganisation de l’armée sont embarrassantes pour le pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             En Russie, des femmes de mobilisés réclament le retour de leurs maris du front ukrainien      Même si elles ne remettent pas en cause « l’opération spéciale » en Ukraine, les vidéos dans lesquelles épouses et mères de soldats dénoncent la désorganisation de l’armée sont embarrassantes pour le pouvoir.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié hier à 20h10, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des femmes et des mères de mobilisés de la région de Toula (Russie) s’adressent à Vladimir Poutine et au ministre de la défense, Sergueï Choïgou, le 12 novembre 2022.  CAPTURE D’ÉCRAN                 Cet article peut être écouté dans l’application «  La Matinale du Monde  »            Vidéo après vidéo, la même mise en scène se répète. Visages graves, des femmes se tiennent serrées les unes contre les autres, les jeunes avec les plus âgées, comme pour conjurer leur propre audace. Le décor importe peu : une place de village, un bâtiment administratif, les portes obstinément fermées d’une base militaire… Les mots aussi se ressemblent : « Nos fils et nos maris ne sont pas de la chair à canon. Ils ont besoin d’aide. »          Le 5 novembre, les femmes de Voronej, ville de l’ouest de la Russie, ont été les premières à prendre la parole de cette manière : « Nous nous adressons au gouverneur et aux instances supérieures, nous vous demandons d’aider nos mobilisés. Ils ont été emmenés en première ligne et abandonnés par leur commandement avant d’être soumis à un bombardement pendant trois jours.  Leur récit confirme alors les informations transmises par les mobilisés eux-mêmes, qui évoquent un massacre aux abords de Svatove, dans l’oblast de Louhansk.          Deux jours plus tard, les femmes d’une ville voisine dont les maris et les fils combattent au même endroit appuient : « Nous, les mères et les femmes du district de Pavlovskiï, nous nous joignons aux femmes de Voronej et demandons le respect des lois de la Fédération de Russie. » En cause, la promesse qui avait été faite par le pouvoir de ne pas envoyer les mobilisés en première ligne sans préparation conséquente. L’une des femmes ajoute : « Ils sont sortis en rampant entre les cadavres. Sur 500 hommes, il en reste très peu de vivants… »                         Des femmes de mobilisés de la région de Voronej (Russie), le 8 novembre 2022, devant une base militaire.  CAPTURE D’ÉCRAN                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les premiers témoignages de soldats russes mobilisés émergent : « On nous a balancés en première ligne. Nous n’avions aucun soutien »                 Le 8 novembre, les femmes de la région de Koursk embraient. Elles sont une cinquantaine à publier des vidéos ou à tenter de joindre le gouverneur. Faute de réponse, elles prennent la direction d’une base militaire à la frontière ukrainienne, campent trois jours sur un parking, où elles sont rejointes par des femmes de Belgorod. Ces dernières évoquent trente survivants sur un groupe de 200 mobilisés envoyés sur le champ de bataille.          Pendant ce temps, des vidéos parviennent aussi de Toula, Briansk, Vladimir, Vologda… Toutes demandent que les maris, fils, frères soient retirés du front ; dans certains cas, que les primes promises soient versées. Même à Donetsk, dans le Donbass, des mères ont réclamé (et obtenu gain de cause) que les étudiants mobilisés soient renvoyés dans leur famille. Dans un cas, on parle même d’un lycéen.          Combattre « dans de bonnes conditions »          Les récriminations des épouses de mobilisés ne sont pas entièrement nouvelles. Des femmes avaient même manifesté au moment de l’annonce de la mobilisation, le 21 septembre, dans des régions aux solidarités bien ancrées ou déjà grandes pourvoyeuses de combattants, comme le Daghestan, la Iakoutie, la Tchétchénie… Aujourd’hui, la géographie de la protestation est différente : en première ligne, on trouve les régions dont les hommes ont été envoyés le plus rapidement au front, souvent proches de l’Ukraine. Selon le ministère de la défense, sur les 300 000 mobilisés, 80 000 se trouvent dans la zone des combats.        Il vous reste 59.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/en-russie-des-femmes-de-mobilises-reclament-le-retour-de-leurs-maris-du-front-ukrainien_6149852_3210.html"},"headline":"En Russie, des femmes de mobilis\u00e9s r\u00e9clament le retour de leurs maris du front ukrainien","dateCreated":"2022-11-14T20:10:44+01:00","datePublished":"2022-11-14T20:10:44+01:00","dateModified":"2022-11-15T09:57:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"M\u00eame si elles ne remettent pas en cause \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, les vid\u00e9os dans lesquelles \u00e9pouses et m\u00e8res de soldats d\u00e9noncent la d\u00e9sorganisation de l\u2019arm\u00e9e sont embarrassantes pour le pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/160/0/2560/1280/1342/671/60/0/bcbf26c_1668440779832-toula.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-19">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Pour tenter de limiter les traversées en « small boats », Londres s’est engagé à verser à Paris 72,2 millions d’euros pour la période 2022-2023 afin d’acheter des drones et financer le déploiement de 40 % de policiers et gendarmes supplémentaires sur les plages hexagonales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration en Europe             Migrants : un accord franco-britannique pour limiter les périlleuses traversées de la Manche, mais pas de solution pérenne      Pour tenter de limiter les traversées en « small boats », Londres s’est engagé à verser à Paris 72,2 millions d’euros pour la période 2022-2023 afin d’acheter des drones et financer le déploiement de 40 % de policiers et gendarmes supplémentaires sur les plages hexagonales.          Par Julia Pascual et Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 19h05, mis à jour hier à 20h27    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre de l’intérieur britannique, Suella Braverman, et son homologue français, Gérald Darmanin, signent un accord visant à limiter les traversées périlleuses de la Manche, à Paris, le 14 novembre 2022.  STEFAN ROUSSEAU / AP               Davantage d’argent, de matériel et de coopération policière et douanière : le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et son homologue britannique, Suella Braverman, se sont félicités, lundi 14 novembre, de la signature d’un accord franco-britannique visant à limiter les périlleuses traversées de la Manche en bateaux pneumatiques. Londres s’est engagé à verser à Paris 72,2 millions d’euros pour la période 2022-2023. De quoi acheter de nouveaux drones et financer le déploiement de « 40 % » de policiers et gendarmes supplémentaires sur les plages hexagonales, a précisé le Home Office. Pour autant, personne n’imagine que cet accord – qui prolonge celui de Sandhurst signé en 2018 entre Theresa May et Emmanuel Macron et s’inscrit dans la droite ligne du traité du Touquet de 2003 – ne va résoudre la crise des small boats. Plus de 41 000 migrants ont débarqué dans le sud-est de l’Angleterre depuis le début de l’année, deux fois plus qu’en 2021 à la même époque.          Cet accord intervient un an après le naufrage d’une embarcation dans la Manche, au cours duquel au moins vingt-sept personnes sont mortes noyées. Des éléments de l’enquête judiciaire en cours, révélés dimanche par Le Monde, sur ce drame (le plus important survenu depuis le début des traversées en small boats), montrent des dysfonctionnements majeurs dans l’organisation des secours en mer, sur fond de manque de moyens de sauvetage. Cet aspect est totalement absent de l’accord franco-britannique, qui se concentre sur la lutte contre la criminalité organisée et le renforcement des moyens techniques pour « rendre la route des embarcations de fortune non viable », soulignent les deux pays dans leur déclaration commune.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accable les secours                 « Près de vingt ans après le traité du Touquet, on a encore une solution de cogestion de la frontière exclusivement policière », regrette Olivier Cahn, membre du Centre de recherches sociologiques sur le droit et les institutions pénales (Cesdip) et auteur d’une thèse sur la coopération policière franco-britannique dans la zone frontalière transmanche. Si la déclaration commune se félicite du « déploiement, pour la première fois, d’équipes d’observateurs embarqués dans nos deux pays », en réalité, souligne M. Cahn, « dès le début des années 2000, des policiers ou agents de l’immigration britanniques sont venus en France. On va les voir pour la première fois sur les plages, les Français pourront dire que les Anglais sont pleinement associés et donc ils ne pourront plus être accusés de ne pas faire le travail. »        Il vous reste 50.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/14/accord-franco-britannique-sur-la-migration-un-prolongement-de-l-existant-plutot-qu-une-solution-perenne_6149848_3224.html"},"headline":"Migrants\u00a0: un accord franco-britannique pour limiter les p\u00e9rilleuses travers\u00e9es de la Manche, mais pas de solution p\u00e9renne","dateCreated":"2022-11-14T19:05:42+01:00","datePublished":"2022-11-14T19:05:42+01:00","dateModified":"2022-11-14T20:27:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Royaume-Uni","Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Pour tenter de limiter les travers\u00e9es en \u00ab\u00a0small boats\u00a0\u00bb, Londres s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 verser \u00e0 Paris 72,2\u00a0millions d\u2019euros pour la p\u00e9riode 2022-2023 afin d\u2019acheter des drones et financer le d\u00e9ploiement de 40\u00a0% de policiers et gendarmes suppl\u00e9mentaires sur les plages hexagonales.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/26ee8a2_1668448671654-785713.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/15/19-20">
<filnamedate="20221115"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221115"><AAMMJJHH="2022111519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Attaqué en justice par Giorgia Meloni pour des propos tenus en 2020, quand l’actuelle présidente du conseil italien était députée, l’auteur de « Gomorra » comparaît pour diffamation, mardi 15 novembre, à Rome.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé aux abonnés Atos fait de ses supercalculateurs un étendard de souveraineté et d’indépendance                   Chronique  Article réservé aux abonnés Bourses : « Paris a dépassé Londres par le montant de sa capitalisation. Un signe de plus de l’affaiblissement de la City depuis le Brexit »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La Chine de Xi n’est pas un partenaire industriel anodin »   François Chimits                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Entre la Toussaint et le 11-Novembre sont apparues des hirondelles d’automne qui ont fait s’envoler Wall Street »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé aux abonnés « La gauche réformiste est malade, mais le malade bouge encore »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Julia Piaton : « Dans l’enfance, j’étais un pitre »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture Sur Arte, Cyril Dion part à la recherche d’« un monde nouveau »                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’écoresponsabilité en abondance au salon Made in France                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le gâteau du voyageur du Tram Café, une « gourmandise totale »   Sabine Maida                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vive la Grèce ! Trois recettes pour un menu entrée-plat-dessert. Et on se ressert !                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence    Découvrir Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Italie             Roberto Saviano : « Quand on attaque un écrivain, on s’attaque aux mots qu’on ne veut pas entendre »      Attaqué en justice par Giorgia Meloni pour des propos tenus en 2020, quand l’actuelle présidente du conseil italien était députée, l’auteur de « Gomorra » comparaît pour diffamation, mardi 15 novembre, à Rome.          Propos recueillis par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié hier à 17h24, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Roberto Saviano, à Lyon, le 30 mars 2019.  JEFF PACHOUD / AFP               Roberto Saviano a 43 ans, dont seize passés sous protection policière. En 2006, la publication de Gomorra, une enquête sur la Camorra napolitaine et les ramifications globales de cette organisation criminelle, lui a valu des menaces de mort qui le poursuivent jusqu’à aujourd’hui. Malgré sa « vie blindée » qui limite ses déplacements, il intervient régulièrement dans les grands débats qui traversent la société italienne. Très engagé contre la politique hostile menée par l’Etat italien à l’égard des organisations non gouvernementales (ONG) investies dans le sauvetage en mer des migrants qui tentent de rejoindre l’Europe, il est une cible récurrente de l’extrême droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : le sauvetage du navire humanitaire fracture la relation entre la France et l’Italie                 Mardi 15 novembre, alors qu’une nouvelle crise se noue autour de l’action de ces ONG, il doit comparaître pour diffamation, à Rome. En cause : des propos tenus en 2020 contre Giorgia Meloni, alors députée, et l’ancien ministre de l’intérieur Matteo Salvini, qu’il a qualifiés de « bâtards ». Celle qu’il avait insultée en raison de son opposition aux ONG qui portent secours aux migrants, qu’elle accuse de « transport illégal d’êtres humains », est devenue entre-temps présidente du conseil.          Vous comparaissez pour des propos attaquant Giorgia Meloni pour sa position sur le sauvetage des migrants en mer, au moment même où ce sujet revient sur le devant de la scène, jusqu’à créer une crise diplomatique entre Paris et Rome. Le discours contre les ONG qui aident les migrants s’est-il installé comme un trait structurant du débat public italien ?          Le sujet des migrants est le seul sur lequel l’extrême droite arrivée au pouvoir avec Giorgia Meloni dispose d’une certaine liberté de parole et d’une petite marge de manœuvre politique. Il lui permet de prendre simplement des raccourcis de communication en alimentant des craintes qui sont infondées. C’est une stratégie dont les coûts politiques sont nuls puisqu’elle utilise comme boucs émissaires ceux qui n’ont aucun droit, aucune voix, aucune représentation.          La confrontation avec les ONG n’est cependant pas propre à la famille politique de Mme Meloni. On dit que son gouvernement est le premier exécutif d’extrême droite depuis la fin de la seconde guerre mondiale mais sa politique prend racine dans une approche italienne de la question migratoire qui ne dépend pas des partis au pouvoir. L’action des ONG dérange les accords tacites passés par l’Union européenne avec des milices libyennes auxquelles elle sous-traite sa gestion des frontières, arrangements qui ont été mis en place par un gouvernement de centre gauche en 2017.        Il vous reste 67.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/roberto-saviano-quand-on-attaque-un-ecrivain-on-s-attaque-aux-mots-qu-on-ne-veut-pas-entendre_6149828_3210.html"},"headline":"Roberto Saviano\u00a0: \u00ab\u00a0Quand on attaque un \u00e9crivain, on s\u2019attaque aux mots qu\u2019on ne veut pas entendre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-14T17:24:46+01:00","datePublished":"2022-11-14T17:24:46+01:00","dateModified":"2022-11-15T10:16:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Italie","Livres","Europe","Culture"],"description":"Attaqu\u00e9 en justice par Giorgia Meloni pour des propos tenus en\u00a02020, quand l\u2019actuelle pr\u00e9sidente du conseil italien \u00e9tait d\u00e9put\u00e9e, l\u2019auteur de \u00ab\u00a0Gomorra\u00a0\u00bb compara\u00eet pour diffamation, mardi 15\u00a0novembre, \u00e0 Rome.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/84/0/1024/512/1342/671/60/0/9afffba_1668440161961-000-1f86of.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  
