<FILE-date="2022/10/03/19">

<article-nb="2022/10/03/19-1">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Alors qu’un site Internet et des premières consultations territoriales ont été lancés, lundi, le président de la République a appelé les Français à « apporter leurs idées » au débat afin de « transformer » la France « envers et contre tous les blocages », dans une vidéo postée sur ses réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Emmanuel Macron             Conseil national de la refondation : les premières consultations citoyennes lancées      Alors qu’un site Internet et des premières consultations territoriales ont été lancés, lundi, le président de la République a appelé les Français à « apporter leurs idées » au débat afin de « transformer » la France « envers et contre tous les blocages », dans une vidéo postée sur ses réseaux sociaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un nouveau moyen de donner la parole aux Français et de créer du consensus, espère la présidence. Le Conseil national de la refondation (CNR), lancé début septembre par le chef de l’Etat et la première ministre, a en effet donné naissance, lundi 3 octobre, à un site Internet, baptisé Conseil-refondation.fr, où les Français pourront être consultés, afin d’alimenter les CNR thématiques et territoriaux.            Dans une vidéo publiée sur les réseaux sociaux le même jour et visant à expliquer l’objectif du CNR, Emmanuel Macron a appelé les Français à « participer » aux débats afin d’« apporter leurs idées » sur « l’écologie, l’école, la santé, la démographie, le travail », et de « transformer » la France « envers et contre tous les blocages ».                            « Nous pouvons changer les vies si nous décidons de le faire », a notamment avancé le chef de l’Etat. « Je compte sur vous avec beaucoup d’enthousiasme, de conviction, de force » afin de « trouver de manière intelligente, tous ensemble, les bonnes solutions, loin des postures, des conservatismes, loin des débats qui sont parfois caricaturaux », a ajouté M. Macron, en apprenant « d’idées, d’initiatives et de changements » parfois « très locaux » . Une prise de parole critiquée par le leader « insoumis » Jean-Luc Mélenchon, pour lequel « Macron bavarde » avec « un jargon hors-sol et abscons », a-t-il réagi sur Twitter.            Des consultations territoriales sur la santé et l’éducation            Les personnes souhaitant participer à cette consultation en ligne peuvent sur ce site « choisir leurs thèmes de prédilection », que ce soit sur la transition écologique, le vieillissement, la jeunesse ou encore le modèle productif, et répondre à des « premières questions basiques qui alimenteront les prochains CNR thématiques ». Des cartes et des infographies, montrant comment les projets se déploient sur le terrain, enrichiront le site à l’automne.                 « L’idée est de sortir de la logique des grandes consultations » et « que le site grandisse avec eux [les citoyens]», avec « une alimentation [du site] en temps réel » en vue d’une « construction de l’action publique en temps réel », a précisé l’Elysée.                             Lire aussi :  Conseil national de la refondation : quatre questions sur la nouvelle instance voulue par Emmanuel Macron                   En parallèle du site Internet, deux ateliers thématiques ont été lancés sur l’éducation et la santé, lundi, dans plusieurs territoires, en attendant quatre CNR thématiques qui se pencheront sur « les grandes transitions », écologique, démographique, du modèle productif et du modèle social, et le futur du travail. S’y ajouteront, dans un troisième temps, trois autres CNR sur le logement, la jeunesse et le numérique.            Celui sur l’éducation a débuté lundi par la formation de représentants des académies au ministère de l’éducation. Le ministre Pap Ndiaye doit ensuite visiter, au cours de cette consultation, des écoles en Eure-et-Loir et en Martinique.                Sur la santé, l’autre chantier majeur et prioritaire du CNR, le débat a été lancé lundi dans la Sarthe par le ministre François Braun et la ministre déléguée chargée des professions de santé, Agnès Firmin Le Bodo, avec l’objectif fixé par l’exécutif de répondre au « défi de l’accès aux soins ».            « Le diagnostic, on le connaît, il est partagé », a lancé M. Braun en ouvrant les débats au Mans, en présence de soignants, élus locaux et usagers du système de santé. Les urgences sont nombreuses, entre, d’une part, « des citoyens qui ont du mal à obtenir des rendez-vous, ou à trouver un médecin traitant » – 6 millions environ sont dans ce cas, dont 600 000 atteints de maladies chroniques – et, d’autre part, des professionnels de santé « épuisés après deux ans de crise sanitaire » et qui ont eux aussi « du mal à trouver du sens à leurs métiers », a-t-il constaté.                             Lire les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  Renoncement aux soins : « Après avoir contacté trente cabinets, j’ai arrêté de compter. Peu après, j’ai arrêté de chercher… »                   Promesse de « nouvelle méthode »            Promettant « une nouvelle méthode » de gouverner, Emmanuel Macron avait lancé le CNR, le 8 septembre, à Marcoussis (Essonne), en présence de représentants des collectivités, de syndicats et d’associations, mais sans responsables politiques de l’opposition et une partie des syndicats, qui y voient une « opération de com » plus qu’un changement de paradigme pour l’exécutif.                L’objectif du CNR est fondé sur « plus de consensus, un cadre de pensée et d’action commun et des solutions concrètes pour chacune et chacun d’entre vous », a fait valoir M. Macron dans sa vidéo publiée lundi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Mine de rien, ça a avancé » : le Conseil national de la refondation lancé sous le signe du « dialogue »                   Il précise avoir senti, lors de ses déplacements, « une volonté [des Français] d’être associés, mais pas simplement au moment des élections », pour « participer à la prise de décision » afin que le citoyen ne soit « pas quelqu’un à qui on va imposer des décisions ».            Sur l’éducation, Emmanuel Macron donne en exemple l’opération lancée en septembre 2021 pour donner plus d’initiatives aux établissements scolaires de Marseille. « Dès le début de l’année prochaine, il y aura des réponses concrètes et des choses qui changeront », promet-il.                Le CNR doit de nouveau se réunir en plénière d’ici le mois de décembre, sur fond de tensions politiques et de méthode autour de la réforme des retraites, alors que le gouvernement, qui a un temps étudié la possibilité de passer en force sur le sujet, lance mercredi des consultations sur ce sujet pour une durée de trois mois.                             Lire aussi :  Réforme des retraites : une méthode contre-productive                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/conseil-national-de-la-refondation-les-premieres-consultations-citoyennes-lancees_6144225_823448.html"},"headline":"Conseil national de la refondation\u00a0: les premi\u00e8res consultations citoyennes lanc\u00e9es","dateCreated":"2022-10-03T17:40:10+02:00","datePublished":"2022-10-03T17:40:10+02:00","dateModified":"2022-10-03T17:48:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Gouvernement Borne","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Alors qu\u2019un site Internet et des premi\u00e8res consultations territoriales ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, lundi, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0apporter leurs id\u00e9es\u00a0\u00bb au d\u00e9bat afin de \u00ab\u00a0transformer\u00a0\u00bb la France \u00ab\u00a0envers et contre tous les blocages\u00a0\u00bb, dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur ses r\u00e9seaux sociaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/557/0/6688/3344/1342/671/60/0/a5c598a_1664324579025-022852.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-2">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ M. Kohler était accusé par Anticor de ne pas avoir fait état de ses liens familiaux avec le principal actionnaire de l’opérateur de fret maritime MSC, et ce alors qu’il avait été conduit à prendre position sur ce dossier au nom de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Police et justice             Le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, mis en examen pour « prise illégale d’intérêts »      M. Kohler était accusé par Anticor de ne pas avoir fait état de ses liens familiaux avec le principal actionnaire de l’opérateur de fret maritime MSC, et ce alors qu’il avait été conduit à prendre position sur ce dossier au nom de l’Etat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h39, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alexis Kohler, sur le perron de l’Elysée, lors de l’annonce de la composition du gouvernement d’Elisabeth Borne, le 20 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, a été mis en examen, le 23 septembre, pour « prise illégale d’intérêts », a annoncé le Parquet national financier (PNF), lundi 3 octobre, confirmant une information de France Info. M. Kohler « a, par ailleurs, été placé sous le statut de témoin assisté du chef de trafic d’influence. Aucune mesure de contrôle judiciaire n’a été prise à son encontre », a précisé le PNF dans un communiqué. Selon l’Elysée, M. Kohler reste à son poste auprès du président Emmanuel Macron.            L’affaire était née après la publication en 2018 de plusieurs articles de Mediapart révélant des liens familiaux de M. Kohler avec la famille Aponte, le principal actionnaire de l’opérateur de fret maritime italo-suisse Mediterranean Shipping Company (MSC). Et ce alors que M. Kohler avait été conduit à prendre position sur ce dossier au nom de l’Etat, comme sous-directeur de l’Agence des participations de l’Etat, entre 2010 et 2012, puis sur des questions connexes, au ministère de l’économie entre 2012 et 2016.                 Le PNF avait ouvert une enquête préliminaire, qu’il avait classée sans suite en août 2019, estimant que l’analyse des éléments recueillis « ne [permettait] pas de caractériser les infractions initialement suspectées ». Mais l’association anticorruption Anticor a obtenu la relance des investigations en juin 2020 grâce à une plainte avec constitution de partie civile, qui permet la plupart du temps la désignation d’un juge d’instruction.                              Lire aussi   Tout comprendre à l’affaire Kohler, l’autre dossier qui menace l’Elysée                   Kohler conteste « tout délit »            Alexis Kohler « conteste avec force avoir commis tout délit », a assuré, dans un communiqué, son avocat, Me Eric Dezeuze. « Sans que soient pris en considération à ce stade les nombreux éléments objectifs à décharge, Alexis Kohler a été placé sous le statut de mis en examen pour prise illégale d’intérêts pour des faits pouvant remonter à plus de dix ans », explique Me Dezeuze, affirmant que « la suite de la procédure, à laquelle il a désormais accès » allait « lui permettre de démontrer son innocence ».            MSC est un important client de l’entreprise STX France (aujourd’hui renommée Chantiers de l’Atlantique) qui gère les chantiers navals de Saint-Nazaire. Alexis Kohler, bras droit et fidèle du président, est un homme extrêmement discret, se tenant loin des médias.                Ce haut fonctionnaire de 49 ans occupe le poste stratégique de secrétaire général de l’Elysée depuis le début du premier quinquennat. Installé dans un bureau voisin de celui du président, il gère au quotidien les situations d’urgence, les gros dossiers économiques et sociaux, mais aussi politiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexis Kohler, l’inoxydable « vice-président »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/le-secretaire-general-de-l-elysee-alexis-kohler-mis-en-examen-pour-prise-illegale-d-interets_6144214_823448.html"},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e, Alexis Kohler, mis en examen pour \u00ab\u00a0prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T16:39:59+02:00","datePublished":"2022-10-03T16:39:59+02:00","dateModified":"2022-10-03T18:08:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"M.\u00a0Kohler \u00e9tait accus\u00e9 par Anticor de ne pas avoir fait \u00e9tat de ses liens familiaux avec le principal actionnaire de l\u2019op\u00e9rateur de fret maritime MSC, et ce alors qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 prendre position sur ce dossier au nom de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/637/0/7634/3817/1342/671/60/0/0a95d54_5237567-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-3">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ En France, les salaires des enseignants ayant quinze ans d’expérience et les qualifications les plus répandues atteignaient, pour le premier cycle du secondaire, l’équivalent de 43 133 dollars en 2021, soit 16 % de moins que ceux de la moyenne de l’OCDE (51 246 dollars), selon un rapport publié lundi.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Rémunérations             Les salaires des enseignants français en milieu de carrière inférieurs à ceux de la moyenne de l’OCDE      En France, les salaires des enseignants ayant quinze ans d’expérience et les qualifications les plus répandues atteignaient, pour le premier cycle du secondaire, l’équivalent de 43 133 dollars en 2021, soit 16 % de moins que ceux de la moyenne de l’OCDE (51 246 dollars), selon un rapport publié lundi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h23, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, lors d’une visite à l’école Emile-Zola, à Toulouse (Haute-Garonne), le 2 septembre 2022.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Les salaires des enseignants en milieu de carrière en France restent nettement inférieurs à ceux de la moyenne des pays de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), souligne le rapport annuel Regards sur l’éducation, publié lundi 3 octobre.            En France, les salaires des enseignants ayant quinze ans d’expérience et les qualifications les plus répandues (un Capes) atteignaient, pour le premier cycle du secondaire (collège), l’équivalent de 43 133 dollars (44 157 euros) en 2021, soit 16 % de moins que ceux de la moyenne de l’OCDE (51 246 dollars), selon le rapport de l’OCDE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les doutes persistent sur l’augmentation de 10 % des salaires des enseignants promise par Emmanuel Macron                   L’écart est un peu plus important en élémentaire : le salaire statutaire annuel des enseignants ayant quinze ans d’expérience y reste équivalent à 40 043 dollars, soit 19 % de moins que la moyenne de l’OCDE (49 245 dollars), malgré une augmentation de 4 % entre 2015 et 2019.                 « Il faut rendre la profession d’enseignant plus attractive », a souligné, lors d’une conférence de presse, le secrétaire général de l’OCDE, Mathias Cormann.            « La France y apporte des réponses, et nous saluons l’annonce du ministre d’accroître le salaire minimum des enseignants à 2 000 euros par mois à partir de septembre prochain. »            La progression de la grille en discussion            Des concertations autour des rémunérations des enseignants démarrent à partir de ce lundi en France avec les partenaires sociaux. « Les études de l’OCDE montrent que la France peut faire mieux, a commenté, lors de la conférence de presse, le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye. Nous le savons et nous réagissons. »                             Lire aussi :  Rentrée scolaire : Pap Ndiaye promet des conditions « convenables » à défaut d’être « optimales »                   Interrogé sur d’éventuelles hausses de rémunérations pour les enseignants ayant plus de quinze ans d’ancienneté, Pap Ndiaye a précisé que « le gros de l’augmentation » prévue serait « sur les débuts et milieux de carrière ». « La progression de la grille sera discutée à partir de cet après-midi [lundi] avec les organisations syndicales », a-t-il dit.                « Pour les fins de carrière, il s’agira surtout de faciliter le passage à la hors classe et à la classe exceptionnelle, de manière à ce qu’un nombre un peu plus important d’enseignants puissent eux aussi bénéficier en fin de carrière d’augmentations », a-t-il poursuivi.            Selon l’OCDE, il faut trente-cinq années d’expérience aux enseignants en France pour passer du salaire de départ au salaire le plus élevé, contre vingt-six années en moyenne dans les pays de l’OCDE.            Les salaires restent inférieurs à ceux de la moyenne de l’OCDE à chaque étape de la carrière, à tous les niveaux d’enseignement sauf en maternelle, ajoute le rapport, précisant que l’écart est plus important avec dix et quinze années d’expérience qu’en début ou en fin de carrière.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  A la Sorbonne, Emmanuel Macron donne sa feuille de route pour l’école                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/03/les-salaires-des-enseignants-francais-en-milieu-de-carriere-inferieurs-a-ceux-de-la-moyenne-de-l-ocde_6144210_3224.html"},"headline":"Les salaires des enseignants fran\u00e7ais en milieu de carri\u00e8re inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux de la moyenne de l\u2019OCDE","dateCreated":"2022-10-03T16:23:21+02:00","datePublished":"2022-10-03T16:23:21+02:00","dateModified":"2022-10-03T16:28:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","R\u00e9mun\u00e9rations"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","\u00c9conomie","R\u00e9mun\u00e9rations"],"description":"En France, les salaires des enseignants ayant quinze ans d\u2019exp\u00e9rience et les qualifications les plus r\u00e9pandues atteignaient, pour le premier cycle du secondaire, l\u2019\u00e9quivalent de 43\u00a0133\u00a0dollars en\u00a02021, soit 16\u00a0% de moins que ceux de la moyenne de l\u2019OCDE (51\u00a0246\u00a0dollars), selon un rapport publi\u00e9 lundi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/479/0/5794/2897/1342/671/60/0/58dc714_1664803411142-000-32hj63c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9mun\u00e9rations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/remunerations/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-4">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Au-delà de quelques cas très médiatisés, seule une minorité de religieuses et de femmes issues des milieux sociaux les plus aisés a accès aux instances dirigeantes de l’Eglise, explique l’historienne et théologienne Agnès Desmazières, spécialiste du catholicisme contemporain.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Catholicisme         « La promotion des femmes dans l’Eglise catholique se trouve trop souvent instrumentalisée »   Tribune        Agnès Desmazières  Historienne et théologienne        Au-delà de quelques cas très médiatisés, seule une minorité de religieuses et de femmes issues des milieux sociaux les plus aisés a accès aux instances dirigeantes de l’Eglise, explique l’historienne et théologienne Agnès Desmazières, spécialiste du catholicisme contemporain.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La médiatisation des nominations de femmes à de hautes responsabilités au Vatican démontre que la promotion des femmes devient un enjeu de communication pour l’Eglise catholique. Pour autant, celle-ci se trouve trop souvent instrumentalisée au profit du maintien du système clérical, générant de nouvelles formes d’oppression.          La question de la place des femmes dans l’Eglise catholique est tributaire de celle des laïcs. Toutes les femmes sont des « laïques », leur genre empêchant leur accès à la cléricature et leur appartenance au ministère hiérarchique de l’Eglise. Si elles sont présentes à des postes de responsabilité, leur pouvoir reste flou, par manque de cadre juridique.          Pour pallier ce vide, le pape François a promulgué, en mars, la constitution Praedicate Evangelium sur la réforme de la curie, qui légitime la présence de laïcs à la tête des dicastères (ministères). Ce document a suscité d’abondantes discussions, au point d’être à l’agenda du dernier consistoire, réunion des cardinaux, qui s’est tenu le 27 août. Le débat s’est concentré sur le « pouvoir vicaire du pape », motif donné à la participation des laïcs au gouvernement, qui conforte une conception pyramidale de l’Eglise : les femmes sont maintenues dans une situation d’assujettissement, faute de pouvoir exercer leur fonction hors d’une délégation reçue de clercs.          Principes et mise en œuvre          Le fait que les nominations à des responsabilités pastorales au Vatican concernent le plus souvent des religieuses interpelle sur la relation entre principes et mise en œuvre. L’obtention du droit de vote au Synode des évêques par une religieuse n’a pas mené à un élargissement de ce droit à des femmes laïques. Dans les diocèses, la féminisation croissante relève d’abord d’une politique de recrutement à bas coût. La présence des femmes dans les instances de gouvernement ne concerne qu’une minorité de religieuses et de femmes laïques, issues des couches les plus aisées de la société.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Plus que les scandales de pédophilie, l’interdiction d’ordination des femmes place l’Eglise catholique en décalage majeur vis-à-vis de la société »                 Les nominations de religieuses sont favorisées par l’ambiguïté de leur situation : elles partagent la « laïcité » de tout fidèle, mais peuvent se réclamer d’une « ecclésialité » supérieure en raison de leur consécration à Dieu, critère qui renvoie souvent à une conception faussée de l’obéissance. Prégnante dans nombre de congrégations religieuses féminines, comme l’a révélé l’influente revue La Civiltà cattolica (Giovanni Cucci, « Abusi di autorità nella Chiesa : Problemi e sfide della vita religiosa femminile », en 2020), celle-ci conduit à une « négation et un abandon de son discernement et de sa conscience », selon les mots de Jacques Benoît-Gonnin, évêque de Beauvais, dans un message aux religieux. La prééminence des religieuses est encore alimentée par le retour d’un discours de la supériorité des religieux sur les laïcs. L’Instruction sur « La conversion pastorale de la communauté paroissiale au service de la mission évangélisatrice de l’Eglise » (2020) mentionne les religieux avant les laïcs, en contradiction avec Vatican II qui soutenait l’égale dignité de tous.        Il vous reste 48.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/03/la-promotion-des-femmes-dans-l-eglise-catholique-se-trouve-trop-souvent-instrumentalisee_6144200_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La promotion des femmes dans l\u2019Eglise catholique se trouve trop souvent instrumentalis\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T15:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-03T15:00:15+02:00","dateModified":"2022-10-03T15:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Catholicisme"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Catholicisme","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Le Monde des religions"],"description":"Au-del\u00e0 de quelques cas tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s, seule une minorit\u00e9 de religieuses et de femmes issues des milieux sociaux les plus ais\u00e9s a acc\u00e8s aux instances dirigeantes de l\u2019Eglise, explique l\u2019historienne et th\u00e9ologienne Agn\u00e8s Desmazi\u00e8res, sp\u00e9cialiste du catholicisme contemporain.","author":[{"@type":"Person","name":"Agn\u00e8s Desmazi\u00e8res","description":"Historienne et th\u00e9ologienne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/6c576c0_1664466618747-000-1ws7f6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Catholicisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/catholiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-5">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Alors que la Cour de justice de la République a ordonné lundi le renvoi en procès du garde des sceaux, notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin a répondu à vos questions sur la genèse des conflits entre l’ex-avocat et la magistrature, ainsi que sur la procédure enclenchée à son encontre.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Sitôt renvoyé devant la CJR il est fait appel (suspensif ?) de cette convocation. Pour combien de temps, à votre avis, nous en avons de cette procédure ?....    CC.         Bonjour CC.          Il n’y a pas beaucoup d’antécédents. Un tel pourvoi doit être examiné par la formation plénière de la Cour de cassation qui ne peut pas être convoquée rapidement. La dernière fois qu’un pourvoi en cassation a été formé contre une décision de renvoi devant la Cour de justice de la République, c’était pour Edouard Balladur. Cela avait pris environ six mois. Donc, on peut imaginer une décision au printemps. Si le renvoi devant la juridiction de jugement était confirmé, le procès pourrait se tenir au cours du second semestre 2023.        Jean-Baptiste Jacquin            14:02   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Si, lorsqu'il est avocat, il est suffisamment "choqué" par les actes de certains magistrats qu'il va jusqu'à déposer une plainte, n'est-il pas assez logique que l'lorsqu'il devient responsable de l'administration il demande une enquête administrative?   Si les "pratiques" qui le dérangeaient lorsqu'il était avocat ne le dérangeaient plus lorsqu'il est ministre il faudrait se poser des questions sur sa sincérité.     Question de cohérence         Bonjour Question de cohérence,          Très bonne question ! Lorsqu’il était avocat, Eric Dupond-Moretti travaillait pour des clients. Ses prises de position pouvaient donc être décidées en fonction des intérêts de ses clients, et c’est bien normal. Mais un ministre est chargé de défendre l’intérêt général, pas de défendre tel ou tel intérêt privé. La prise illégale d’intérêts, est un délit pénal institué pour prévenir ce risque.        Jean-Baptiste Jacquin            14:01   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Début du tchat avec Jean-Baptiste Jacquin        De la genèse des conflits entre l’ex-avocat pénaliste et la magistrature à l’annonce du renvoi en procès du garde des sceaux pour « prises illégales d’intérêts » ce lundi et ses possibles conséquences, notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin, chargé du suivi des questions de justice pour Le Monde, répond à vos questions sur l’affaire Dupond-Moretti.                    13:52   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La genèse des conflits entre l’ex-avocat pénaliste et la magistrature        D’où vient cette détestation réciproque entre une profession et celui qui est son ministre de tutelle ? La question oblige à revenir à la source, au temps où Eric Dupond-Moretti était avocat pénaliste. Une enquête menée par les grands reporters Gérard Davet et Fabrice Lhomme, à retrouver ici :             Lire aussi :     Dupond-Moretti et les juges : aux sources d’une haine magistrale                                             Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Emmanuel Macron et Eric Dupond-Moretti, aux Etats généraux de la justice, à Poitiers, le 8 octobre 2021.   STEPHANE MAHE / AFP          Il est le premier ministre en exercice à être renvoyé devant cette juridiction : les magistrats de la commission d’instruction de la Cour de justice de la République (CJR) ont ordonné, lundi 3 octobre,  le renvoi en procès du ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, pour « prises illégales d’intérêts » – un délit passible de cinq ans d’emprisonnement et de 500 000 euros d’amende. Ses avocats ont annoncé un pourvoi en cassation.L’ancien ténor du barreau, à la tête du ministère de la justice depuis l’été 2020, est accusé d’avoir profité de sa fonction de garde des sceaux pour régler des comptes avec des magistrats avec lesquels il avait eu maille à partir lorsqu’il était avocat, ce qu’il conteste. Des plaintes de syndicats de magistrats et de l’association anticorruption Anticor, dénonçant deux situations de conflit d’intérêts depuis son arrivée à la chancellerie, avaient donné lieu à l’ouverture d’une information judiciaire en janvier 2021.Le premier dossier concerne l’enquête administrative que le ministre a ordonnée en septembre 2020 contre trois magistrats du Parquet national financier (PNF). Ces derniers avaient fait éplucher les factures téléphoniques détaillées de l’avocat avec pour objectif de débusquer une éventuelle taupe qui aurait informé Nicolas Sarkozy dans l’affaire des écoutes. Un vice-procureur du PNF, Patrice Amar, et son ex-patronne, Eliane Houlette, ont comparu en septembre devant le Conseil supérieur de la magistrature (CSM), qui doit rendre sa décision le 19 octobre. Aucune sanction n’a été requise à leur encontre. La troisième magistrate mise en cause, Ulrika Delaunay-Weiss, a, pour sa part, été blanchie.Dans le second dossier, il est reproché au garde des sceaux d’avoir diligenté des poursuites administratives contre un ancien juge d’instruction détaché à Monaco, Edouard Levrault, qui avait mis en examen un de ses ex-clients. Eric Dupond-Moretti avait critiqué ses méthodes de « cow-boy ». Le CSM a décidé le 15 septembre de ne pas sanctionner M. Levrault, estimant qu’« aucun manquement disciplinaire ne saurait lui être reproché ». Une décision qui a sonné comme un désaveu du ministre.Soulevée à chaque étape procédurale de ce dossier, la question du maintien au gouvernement d’Eric Dupond-Moretti se pose de nouveau. « Il n’y a aucune raison qu’il démissionne », a rétorqué lundi un de ses avocats, Me Ingrain, sur BFM-TV, ajoutant : « Sa légitimité, il ne la tient pas des syndicats de magistrats, il la tient du président de la République et de la première ministre. »         Nos articles pour approfondir         Enquête. Dupond-Moretti et les juges : aux sources d’une haine magistrale         Décryptage. Le « scandale » du Parquet national financier s’est réduit à une peau de chagrin         Chronique. Des prétoires aux urnes, Eric Dupond-Moretti dans « Le Monde »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","coverageStartTime":"2022-10-03T13:39:18+00:00","coverageEndTime":"2022-10-04T01:39:18+00:00","headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","description":"Alors que la Cour de justice de la R\u00e9publique a ordonn\u00e9 lundi le renvoi en proc\u00e8s du garde des sceaux, notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur la gen\u00e8se des conflits entre l\u2019ex-avocat et la magistrature, ainsi que sur la proc\u00e9dure enclench\u00e9e \u00e0 son encontre.","articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique","Gouvernement Borne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Affaire Dupond-Moretti : « La probabilité qu’un procès se tienne devant la Cour de justice de la République d’ici quatre ans est réelle »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que la Cour de justice de la R\u00e9publique a ordonn\u00e9 lundi le renvoi en proc\u00e8s du garde des sceaux, notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur la gen\u00e8se des conflits entre l\u2019ex-avocat et la magistrature, ainsi que sur la proc\u00e9dure enclench\u00e9e \u00e0 son encontre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/5526/3684/1342/894/3/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-10-03T13:39:18+00:00"
,"endDate":"2022-10-04T01:39:18+00:00"
  Merci \u00e0 tous pour vos tr\u00e8s nombreuses questions. Je n\u2019ai pas pu r\u00e9pondre \u00e0 toutes, malheureusement. Bonne fin de journ\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat, merci\u00a0!","dateModified":"2022-10-03T13:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:34:21+00:00","articleBody":"              Par qui sont jug\u00e9s les juges? Plus s\u00e9rieusement a-t-on des exemples de juges qui ont outre pass\u00e9 les r\u00e8gles et qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s?\r\n    Cci         Bonjour Cci,          Les juges ne sont pas omniscients ni omnipotents. C\u2019est pour cela qu\u2019il y a plusieurs degr\u00e9s de juridiction (tribunal, cour d\u2019appel) et la possibilit\u00e9 de saisir ensuite la Cour de cassation ou les juridictions europ\u00e9ennes. Mais il y a aussi une instance disciplinaire constitutionnellement ind\u00e9pendante, le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature (CSM), qui permet de sanctionner les fautes d\u00e9ontologiques des juges, et dans le cas des membres du parquet de proposer au ministre les sanctions \u00e0 prendre.          Vous trouverez ici, sur le site du CSM, toutes les d\u00e9cisions disciplinaires. Ces audiences disciplinaires sont m\u00eames publiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:28:13+00:00","articleBody":"              Les magistrats n'en profitent ils pas non plus pour r\u00e9gler leurs compte avec cet avocat turbulent? Quid des conflits d'int\u00e9r\u00eat dans l'autre sens ?    L'oeuf et la poule          Bonjour de L\u2019\u0153uf et la poule,          Il est clair que ce n\u2019est pas aux syndicats de choisir qui peut \u00eatre ou ne pas \u00eatre leur ministre. Ce serait un vrai probl\u00e8me d\u00e9mocratique. En revanche, que des syndicats demandent la d\u00e9mission de leur ministre, c\u2019est leur droit, et cela n\u2019a pas grand-chose de nouveau dans le fonctionnement de notre d\u00e9mocratie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:24:23+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nAu del\u00e0 du droit applicable qui n'oblige pas le responsable politique \u00e0 d\u00e9missionner, en cas de mise en examen, pourquoi M. Bayrou a-t-il \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 lors de sa mise en examen en 2017, comme ministre de la justice du premier quinquennat de M. Macron et M. Dupont-Moretti serait-il maintenu en 2022 ?    Vend\u00e9miaire         Bonjour Vend\u00e9miaire,          Bonne question, que M. Bayrou doit ressasser, car, au moment o\u00f9 il doit quitter le gouvernement en juin\u00a02017, il n\u2019est m\u00eame pas mis en examen\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:21:43+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nQuels pourraient \u00eatre les moyens de d\u00e9fense, selon vous, du Garde des sceaux lors de l'audience ?    Paname         Bonjour Paname,          S\u2019il n\u2019arrive pas \u00e0 ses fins avec le pourvoi au moyen duquel il va tout faire pour discr\u00e9diter la proc\u00e9dure, il expliquera devant la CJR\u00a0:          1) qu\u2019il n\u2019a fait que suivre ce que recommandaient ses services,          2) qu\u2019un autre ministre de la justice aurait pris les m\u00eames d\u00e9cisions,          3) que ce n\u2019est pas lui qui a lanc\u00e9 les proc\u00e9dures disciplinaires contre les magistrats devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, mais le premier ministre Jean Castex, apr\u00e8s le d\u00e9cret de d\u00e9port.          Le probl\u00e8me du conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats est que m\u00eame si ses trois arguments \u00e9taient fond\u00e9s, ce n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 M.\u00a0Dupond-Moretti d\u2019ordonner \u00e0 l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice d\u2019enqu\u00eater sur ces magistrats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:14:04+00:00","articleBody":"              Le mandat de Fran\u00e7ois Molins, procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour de cassation , arrive bient\u00f4t \u00e0 son terme. Or, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, qui portera l'accusation devant la CJR et la cour de cassation, rel\u00e8ve du pouvoir de  nomination du ministre de la justice. N'est ce pas un conflit d'int\u00e9r\u00eat suppl\u00e9mentaire ?     DD         Merci DD pour cette excellente question,          On touche l\u00e0 encore l\u2019une des limites de cette juridiction d\u2019exception. C\u2019est en effet le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Cour de cassation qui est charg\u00e9 de porter l\u2019accusation devant la CJR. Or, Fran\u00e7ois Molins part \u00e0 la retraite le 30\u00a0juin. Et qui nomme le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la haute juridiction\u00a0? Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026 sur proposition du garde des sceaux. C\u2019est la loi\u00a0! Il va donc revenir \u00e0 Eric Dupond-Moretti de choisir le haut magistrat qui devra requ\u00e9rir contre lui devant la CJR le jour du proc\u00e8s, si proc\u00e8s il y a. L\u2019une des solutions, pour \u00e9viter cette nouvelle situation scabreuse et source de discr\u00e9dit, serait un nouveau d\u00e9cret de d\u00e9port attribuant \u00e0 la premi\u00e8re ministre cette responsabilit\u00e9. Mais on voit bien les pol\u00e9miques qui risquent de surgir au moment de cette nomination, quelle que soit la solution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:06:52+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nQuelles sont les peines encourues par \u00c9ric Dupont-Moretti devant la CJR ? En outre, en cas de condamnation, des recours sur le terrain du droit europ\u00e9en (CJUE et CEDH) sont-ils envisageables ? \r\n\r\nJe vous remercie d'avance pour votre r\u00e9ponse     Auguste G         Bonjour Auguste G,          Selon l\u2019article\u00a0432-12 du code p\u00e9nal, le d\u00e9lit de prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats est passible de 5\u00a0ans de prison et 500\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende. En mati\u00e8re d\u2019atteinte \u00e0 la probit\u00e9, les peines sont toujours adapt\u00e9es en fonction de l\u2019int\u00e9r\u00eat personnel que la personne a tir\u00e9 de son d\u00e9lit. Ici, aucun enrichissement personnel n\u2019est en cause. Le ministre est accus\u00e9 d\u2019avoir us\u00e9 de ses fonctions pour r\u00e9gler ses comptes avec des magistrats. Ce qui n\u2019est pas moins grave.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:01:45+00:00","articleBody":"              C\u2019est dingue de la part de ses avocats de pointer le syndicat de la magistrature alors que ce n\u2019est pas eux qui poursuivent c\u2019est la cour de justice de la r\u00e9publique\u2026n\u2019est-ce pas remettre en cause l\u2019ind\u00e9pendance de cette cour ? quel autre ministre a d\u00e9j\u00e0 poursuivi par cette cour ?     Morzamba         Bonjour Morzamba,          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un ministre en exercice est renvoy\u00e9 devant la CJR. Il \u00e9tait un temps o\u00f9 les affaires traina\u00eeent suffisamment pour \u00eatre prises par cette juridiction apr\u00e8s un changement de majorit\u00e9 au Parlement. Le fait que ce ne soit plus li\u00e9 au calendrier politique doit plut\u00f4t \u00eatre consid\u00e9r\u00e9, \u00e0 mon avis, comme un progr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:57:53+00:00","articleBody":"    La Cour de Justice est-elle impartiale?    Bandon\u00e9on         Bonjour Bandon\u00e9on,          Vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux \u00e0 demander si le ministre va devoir d\u00e9missionner de gr\u00e9 ou de force. J\u2019esp\u00e8re avoir d\u00e9j\u00e0 un peu r\u00e9pondu, c\u2019est pourquoi je prends maintenant votre question, cher Bandon\u00e9on. Le comble de la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) est qu\u2019elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi active depuis deux ans\u2026 alors qu\u2019Emmanuel Macron avait annonc\u00e9 sa suppression dans son programme \u00e9lectoral de 2017. Fran\u00e7ois Hollande avait \u00e9galement promis une telle r\u00e9forme constitutionnelle en\u00a02012.          C\u2019est une juridiction d\u2019exception, puisque ce sont des parlementaires qui jugent des responsables politiques. La formation de jugement de la CJR est compos\u00e9e de six d\u00e9put\u00e9s, six s\u00e9nateurs et trois juges de la Cour de cassation. Nombre de ses d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9es dans le pass\u00e9, comme le jugement \u00e9tablissant, en d\u00e9cembre\u00a02016, la culpabilit\u00e9 de Christine Lagarde dans l\u2019affaire de l\u2019arbitrage Tapie, mais justifiant l\u2019absence de sanction p\u00e9nale.          L\u2019id\u00e9e d\u2019une r\u00e9forme, pour garantir le respect du principe de s\u00e9paration des pouvoirs, serait de faire juger les ministres ou ex-ministres par une juridiction de droit commun, mais apr\u00e8s un filtrage des plaintes pour \u00e9viter une instrumentalisation de la justice. Dans le cas, tr\u00e8s improbable, o\u00f9 une telle r\u00e9forme constitutionnelle \u00e9tait vot\u00e9e demain, elle ne s\u2019appliquerait pas aux affaires en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:44:19+00:00","articleBody":"              Bonjour, Est-ce que cette nouvelle affaire, ne fragilise pas durablement le pouvoir ex\u00e9cutif en place ?    JMM         Bonjour JMM,          L\u2019avenir le dira. Tout d\u00e9pend notamment de la fa\u00e7on dont l\u2019opinion va r\u00e9agir et dont les responsables de l\u2019opposition de droite ou de gauche s\u2019emparent du sujet. Au moment de la mise en examen du ministre de la justice, en juillet\u00a02021, peu de voix s\u2019\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es pour r\u00e9clamer sa d\u00e9mission. Il n\u2019est pas impossible que la remise en cause de la jurisprudence B\u00e9r\u00e9govoy-Balladur, cit\u00e9e un peu plus t\u00f4t dans ce live, arrange beaucoup de monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:39:53+00:00","articleBody":"              Y a t il une chance que le proc\u00e8s ait lieu alors qu'il serait toujours ministre en exercice (cad jusqu'\u00e0 la fin du deuxi\u00e8me mandat de notre pr\u00e9sident actuel) ?\r\nSi oui quelles cons\u00e9quences pourraient il y  avoir s'il \u00e9tait reconnu coupable ?\r\nS\u00e9isme politique, perte de l\u00e9gitimit\u00e9 totale du plus haut sommet de l'\u00e9tat qui l'aurait maintenu etc ?\r\n\r\nCela fait un peu politique fiction mais j'avoue \u00eatre curieux sur les potentielles cons\u00e9quences.\r\n\r\nMerci de vos pr\u00e9cision.\r\n\r\nPS : J'imagine qu'il y a peu de chance que cela arrive vu l'appel et la cassation doivent \u00eatre possible dans cette justice \u00e0 part ?\r\n    SGN         Bonjour SGN,          Ce n\u2019est pas de la politique-fiction, puisque la probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) d\u2019ici quatre\u00a0ans est r\u00e9elle. Et que le chef de l\u2019Etat a montr\u00e9 qu\u2019il pouvait maintenir des ministres en fonction tant qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas condamn\u00e9s. Alain Griset, ministre des PME dans le gouvernement de Jean Castex, a \u00e9t\u00e9 maintenu en fonction jusqu\u2019\u00e0 sa condamnation par le tribunal correctionnel le 8\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021 pour avoir dissimul\u00e9 171\u00a0000\u00a0euros de patrimoine. Ce n\u2019\u00e9tait pas la CJR qui le jugeait car l\u2019infraction n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 commise lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:32:34+00:00","articleBody":"              Qu\u2019elle est la l\u00e9gitimit\u00e9 des plaintes de syndicats marqu\u00e9s politiquement?    Marcelo         Bonjour Marcelo,          En France, la libert\u00e9 syndicale est consacr\u00e9e. Certains syndicats prennent des positions politiques et d\u2019autres pas. Mais tous ont le droit d\u2019ester en justice, c\u2019est-\u00e0-dire de porter plainte. Ensuite, c\u2019est aux juges de trancher, pas aux syndicats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:28:26+00:00","articleBody":"              Est-ce qu'il y a eu des r\u00e9actions c\u00f4t\u00e9 gouvernement ? Est-ce qu'on va avoir droit \u00e0 l'habituel \"laissons la justice faire son travail\" ?    gregP         Bonjour gregP,          Pour le moment, aucune r\u00e9action du c\u00f4t\u00e9 gouvernemental. Emmanuel Macron savait en mai 2022 en reconduisant M.\u00a0Dupond-Moretti au prortefuille de la justice qu\u2019il serait confront\u00e9 \u00e0 cette \u00e9ch\u00e9ance. Il a probablement fait le pari de pouvoir passer ce moment sans trop de difficult\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:25:40+00:00","articleBody":"              Le pourvoi en cassation n'est-il pas perdu d'avance compte tenu des prises de position de certains des hauts magistrats de cette juridiction surr cette affaire ?    Pschiett45         Bonjour Pschiett45,          Par d\u00e9finition la justice n\u2019est pas pr\u00e9visible. A l\u2019occasion de ce pourvoi sur l\u2019arr\u00eat de renvoi du garde des sceaux devant la CJR, l\u2019assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re de la Cour de cassation va devoir examiner toutes les nullit\u00e9s soulev\u00e9es au cours de l\u2019instruction par les avocats de M. Dupond-Moretti, toutes les demandes d\u2019audition de t\u00e9moins qu\u2019ils ont formul\u00e9es en vain. Cela fait beaucoup de points diff\u00e9rents \u00e0 trancher. La Cour de cassation peut tout \u00e0 fait renvoyer le dossier devant la commission d\u2019instruction de la CJR en lui demandant de proc\u00e9der \u00e0 des actes d\u2019instruction suppl\u00e9mentaires. Ou rejeter le pourvoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:20:09+00:00","articleBody":"              Tchat. Bonjour, le syndicat national de la magistrature est-il tout puissant ? Y a-t-il des gardes fous dans l'institution judiciaire ?    Merci         Bonjour Merci,          Le Syndicat de la magistrature n\u2019est pas tout-puissant, pas plus que l\u2019Union syndicale des magistrats, qui est le premier en mati\u00e8re de voix aux \u00e9lections professionnelles. Ces deux syndicats ont bien d\u00e9pos\u00e9 plainte contre le ministre en d\u00e9cembre\u00a02020, apr\u00e8s une plainte d\u00e9pos\u00e9e par l\u2019association de lutte contre la corruption Anticor. Mais ce n\u2019est pas les syndicats qui ont mis en examen le ministre ni qui l\u2019ont renvoy\u00e9 devant la Cour de justice de la R\u00e9publique.          C\u2019est la commission d\u2019instruction de la CJR, compos\u00e9e de trois magistrats du si\u00e8ge de la Cour de cassation, qui a pris ces d\u00e9cisions. Il est vrai que la d\u00e9fense du ministre fait croire que ces \u00e9tapes de proc\u00e9dure sont des d\u00e9cisions syndicales. R\u00e9mi Lorrain, l\u2019un des avocats de M. Dupond-Moretti, a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019agence Reuters \u00ab\u00a0une instrumentalisation gravissime du droit p\u00e9nal et de la Cour de justice dont le seul objectif est de nuire \u00e0 l\u2019action politique du ministre de la justice\u00a0\u00bb. C\u2019est un argument d\u2019un avocat de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:51:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:12:38+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLa justice peut-elle l\u2019obliger \u00e0 d\u00e9missionner de son poste de ministre ?    Petit folaillon         Bonjour Petit folaillon,          Bien s\u00fbr que non\u00a0! La nomination au gouvernement ou la d\u00e9mission de l\u2019un de ses membres sont des d\u00e9cisions qui rel\u00e8vent exclusivement du champ politique. Il y avait bien une \u00ab\u00a0jurisprudence\u00a0\u00bb \u00e9tablie dans les ann\u00e9es 1990 par Pierre B\u00e9r\u00e9govoy et Edouard Balladur selon laquelle un ministre mis en examen devait d\u00e9missionner. Mais il s\u2019agissait d\u2019une pratique politique instaur\u00e9e, non d\u2019une r\u00e8gle juridique. Ce qui a permis \u00e0 Emmanuel Macron de la remettre en cause en juillet\u00a02021, lorsque Eric Dupond-Moretti a \u00e9t\u00e9 mis en examen. Non seulement il l\u2019a maintenu, mais il l\u2019a reconduit en mai\u00a02022 dans le premier gouvernement de son second quinquennat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:07:23+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nSit\u00f4t renvoy\u00e9 devant la CJR il est fait appel (suspensif ?) de cette convocation. Pour combien de temps, \u00e0 votre avis, nous en avons de cette proc\u00e9dure ?....    CC.         Bonjour CC.          Il n\u2019y a pas beaucoup d\u2019ant\u00e9c\u00e9dents. Un tel pourvoi doit \u00eatre examin\u00e9 par la formation pl\u00e9ni\u00e8re de la Cour de cassation qui ne peut pas \u00eatre convoqu\u00e9e rapidement. La derni\u00e8re fois qu\u2019un pourvoi en cassation a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 contre une d\u00e9cision de renvoi devant la Cour de justice de la R\u00e9publique, c\u2019\u00e9tait pour Edouard Balladur. Cela avait pris environ six mois. Donc, on peut imaginer une d\u00e9cision au printemps. Si le renvoi devant la juridiction de jugement \u00e9tait confirm\u00e9, le proc\u00e8s pourrait se tenir au cours du second semestre 2023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:02:12+00:00","articleBody":"              Si, lorsqu'il est avocat, il est suffisamment \"choqu\u00e9\" par les actes de certains magistrats qu'il va jusqu'\u00e0 d\u00e9poser une plainte, n'est-il pas assez logique que l'lorsqu'il devient responsable de l'administration il demande une enqu\u00eate administrative?   Si les \"pratiques\" qui le d\u00e9rangeaient lorsqu'il \u00e9tait avocat ne le d\u00e9rangeaient plus lorsqu'il est ministre il faudrait se poser des questions sur sa sinc\u00e9rit\u00e9.     Question de coh\u00e9rence         Bonjour Question de coh\u00e9rence,          Tr\u00e8s bonne question\u00a0! Lorsqu\u2019il \u00e9tait avocat, Eric Dupond-Moretti travaillait pour des clients. Ses prises de position pouvaient donc \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es en fonction des int\u00e9r\u00eats de ses clients, et c\u2019est bien normal. Mais un\u00a0ministre est charg\u00e9 de d\u00e9fendre l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, pas de d\u00e9fendre tel ou tel int\u00e9r\u00eat priv\u00e9. La prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats, est un d\u00e9lit p\u00e9nal institu\u00e9 pour pr\u00e9venir ce risque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:01:58+00:00","articleBody":"     De la gen\u00e8se des conflits entre l\u2019ex-avocat p\u00e9naliste et la magistrature \u00e0 l\u2019annonce du renvoi en proc\u00e8s du garde des sceaux pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb ce lundi et ses possibles cons\u00e9quences, notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin, charg\u00e9 du suivi des questions de justice pour Le Monde, r\u00e9pond \u00e0 vos questions sur l\u2019affaire Dupond-Moretti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec Jean-Baptiste Jacquin","dateModified":"2022-10-03T12:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T11:52:00+00:00","articleBody":"     D\u2019o\u00f9 vient cette d\u00e9testation r\u00e9ciproque entre une profession et celui qui est son ministre de tutelle\u00a0? La question oblige \u00e0 revenir \u00e0 la source, au temps o\u00f9\u00a0Eric Dupond-Moretti \u00e9tait avocat p\u00e9naliste.\u00a0Une enqu\u00eate men\u00e9e par les grands reporters G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme, \u00e0 retrouver ici\u00a0:             Lire aussi :     Dupond-Moretti et les juges\u00a0: aux sources d\u2019une haine magistrale          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gen\u00e8se des conflits entre l\u2019ex-avocat p\u00e9naliste et la magistrature","dateModified":"2022-10-03T11:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T11:39:58+00:00","articleBody":"     Quelle est la gen\u00e8se des conflits entretenus entre l\u2019ex-avocat et la magistrature\u00a0? Quels sont les soup\u00e7ons de \u00ab\u00a0conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb qui p\u00e8sent sur le garde des sceaux\u00a0? Alors qu\u2019Eric Dupond-Moretti est le premier ministre en exercice \u00e0 \u00eatre renvoy\u00e9 devant la Cour de justice de la R\u00e9publique, quelles pourraient en \u00eatre les cons\u00e9quences juridiques et politiques\u00a0?          Jean-Baptiste Jacquin, journaliste en charge de la rubrique justice au Monde, r\u00e9pond \u00e0 vos interrogations sur le sujet \u00e0 partir de 14\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions d\u00e8s maintenant \u00e0 notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin ","dateModified":"2022-10-03T11:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T11:33:03+00:00","articleBody":"     Un ministre en exercice renvoy\u00e9 devant la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR), c\u2019est totalement in\u00e9dit. Eric Dupond-Moretti, ministre de la justice, s\u2019est vu signifier lundi 3\u00a0octobre, par les magistrats de la commission d\u2019instruction, son renvoi devant cette juridiction p\u00e9nale pour \u00eatre jug\u00e9 pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb.          Ce d\u00e9lit est passible de cinq ans d\u2019emprisonnement et d\u2019une amende de 500\u00a0000\u00a0euros. Cette d\u00e9cision de renvoi, qui cl\u00f4t l\u2019instruction ouverte en janvier\u00a02021, est tout sauf une surprise. Mais elle risque de rendre la situation du garde des sceaux de plus en plus inconfortable. D\u00e9cryptage, par Jean-Baptiste Jacquin\u00a0:             Lire aussi :     Affaire Dupond-Moretti\u00a0: la Cour de justice de la R\u00e9publique ordonne le renvoi en proc\u00e8s du garde des sceaux pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour de justice de la R\u00e9publique ordonne le renvoi en proc\u00e8s du garde des sceaux pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9g...","dateModified":"2022-10-03T11:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T11:30:02+00:00","articleBody":"      La Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) a ordonn\u00e9 lundi le renvoi en proc\u00e8s du ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb. Ses avocats ont annonc\u00e9 imm\u00e9diatement un pourvoi en cassation. L\u2019ancien t\u00e9nor du barreau, \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de la justice depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, est accus\u00e9 d\u2019avoir profit\u00e9 de sa fonction de garde des sceaux pour r\u00e9gler des comptes avec des magistrats avec lesquels il avait eu maille \u00e0 partir lorsqu\u2019il \u00e9tait avocat, ce qu\u2019il conteste.          Des plaintes de syndicats de magistrats et de l\u2019association anticorruption Anticor, d\u00e9non\u00e7ant deux situations de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la chancellerie, avaient donn\u00e9 lieu \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une information judiciaire en janvier\u00a02021.          Le premier dossier concerne l\u2019enqu\u00eate administrative que le ministre a ordonn\u00e9e en septembre\u00a02020 contre trois magistrats du Parquet national financier (PNF). Ces derniers avaient fait \u00e9plucher les factures t\u00e9l\u00e9phoniques d\u00e9taill\u00e9es de l\u2019avocat avec pour objectif de d\u00e9busquer une \u00e9ventuelle taupe qui aurait inform\u00e9 Nicolas Sarkozy dans l\u2019affaire des \u00e9coutes. Un vice-procureur du PNF, Patrice Amar, et son ex-patronne, Eliane Houlette, ont comparu en septembre devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature (CSM), qui doit rendre sa d\u00e9cision le 19\u00a0octobre. Aucune sanction n\u2019a \u00e9t\u00e9 requise \u00e0 leur encontre. La troisi\u00e8me magistrate mise en cause, Ulrika Delaunay-Weiss, a, pour sa part \u00e9t\u00e9 blanchie.          Dans le second dossier, il est reproch\u00e9 au garde des sceaux d\u2019avoir diligent\u00e9 des poursuites administratives contre un ancien juge d\u2019instruction d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 Monaco, Edouard Levrault, qui avait mis en examen un de ses ex-clients. Eric Dupond-Moretti avait critiqu\u00e9 ses m\u00e9thodes de \u00ab\u00a0cow-boy\u00a0\u00bb. Le CSM a d\u00e9cid\u00e9 le 15\u00a0septembre de ne pas sanctionner M. Levrault, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0aucun manquement disciplinaire ne saurait lui \u00eatre reproch\u00e9\u00a0\u00bb. Une d\u00e9cision qui a sonn\u00e9 comme un d\u00e9saveu du ministre.          Soulev\u00e9e \u00e0 chaque \u00e9tape proc\u00e9durale de ce dossier, la question du maintien au gouvernement d\u2019Eric Dupond-Moretti se pose de nouveau. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune raison qu\u2019il d\u00e9missionne\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 lundi un de ses avocats, Me\u00a0Ingrain, sur\u00a0BFM-TV, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Sa l\u00e9gitimit\u00e9, il ne la tient pas des syndicats de magistrats, il la tient du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la premi\u00e8re ministre.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019affaire Dupond-Moretti, suite \u00e0 l\u2019annonce d\u2019un renvoi en pro...","dateModified":"2022-10-03T11:30:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/5526/3684/1342/894/3/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/03/19-6">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ L’ancien ministre de budget était poursuivi pour avoir accordé en 2009 un avantage fiscal à Bernard Tapie après l’arbitrage controversé rendu dans l’affaire du Crédit lyonnais.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Justice             La Cour de justice de la République prononce un non-lieu pour Eric Woerth      L’ancien ministre de budget était poursuivi pour avoir accordé en 2009 un avantage fiscal à Bernard Tapie après l’arbitrage controversé rendu dans l’affaire du Crédit lyonnais.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 14h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Cour de justice de la République (CJR) a prononcé, lundi 3 octobre, un non-lieu en faveur d’Eric Woerth, visé depuis 2019 par une information judiciaire pour avoir accordé en 2009 un coup de pouce fiscal, contesté, à Bernard Tapie, a annoncé l’avocat de l’ex-ministre du budget, Me Jean-Yves Le Borgne.            « La CJR s’est plongée dans les méandres de cette affaire technique et une sorte d’accord général est intervenu pour conclure au fait qu’il n’y avait pas matière à reprocher quoi que ce soit au ministre du budget de l’époque qui avait arbitré le régime applicable à l’indemnité de M. Tapie en ce qui concerne la vente d’Adidas », a commenté Me Le Borgne, qui représentait M. Woerth absent, après avoir pris connaissance du délibéré de la commission d’instruction de la CJR.            En mai, le ministère public de la CJR avait requis un non-lieu pour M. Woerth, mis en examen depuis juin 2021, estimant que l’élément intentionnel de l’infraction de concussion n’était « pas suffisamment caractérisé ».            Arbitrage controversé            M. Woerth, qui a notamment exercé la fonction de ministre du budget entre 2007 et 2010, était soupçonné d’avoir accordé un avantage fiscal indu à M. Tapie – mort en octobre 2021 d’un cancer –, après l’arbitrage controversé de son conflit avec le Crédit lyonnais, rendu en 2008 et annulé depuis par la justice civile. L’homme d’affaires s’était vu accorder 403 millions d’euros pour solder son litige avec la banque sur la vente d’Adidas.                              Lire aussi   Un cadeau fiscal accordé à Bernard Tapie par Eric Woerth ?                   Une partie de l’argent a été versée à Groupe Bernard Tapie (GBT), une des holdings de l’ancien président de l’Olympique de Marseille. Pour l’administration fiscale, l’argent versé à GBT devait être taxé au titre de l’impôt sur les sociétés (33,3 %), mais le camp Tapie demandait l’application du régime, bien plus favorable, des plus-values (1,67 %). Finalement, dans une lettre du 2 avril 2009, le cabinet ministériel d’Eric Woerth avait décidé de taxer deux tiers de l’indemnité à 1,67 % et le tiers restant à 33,3 %.                 Le parquet de Paris avait ouvert en mars 2016 une information judiciaire, à la suite d’une lettre du procureur général près la Cour des comptes, Gilles Johanet, transmise à Bercy puis à la justice. Ce haut magistrat s’interrogeait sur « les conditions très favorables d’imposition » accordées par Eric Woerth à Bernard Tapie. Une source proche du dossier avait relevé à l’époque que la solution proposée par l’administration fiscale aurait entraîné un paiement de l’impôt de 100 millions d’euros et que GBT avait payé en définitive 11 millions d’euros.            Déjà poursuivi            A l’issue du procès pénal en appel à Paris, quatre hommes, dont l’ancien patron d’Orange Stéphane Richard et l’avocat historique de Bernard Tapie, Maurice Lantourne, ont été condamnés le 24 novembre 2021 : l’arbitrage a été jugé biaisé en faveur de Bernard Tapie. Les prévenus ont formé des pourvois en cassation.            Concernant M. Woerth, les juges d’instruction s’étaient déclarés incompétents, car seule la CJR est habilitée à poursuivre et juger un ministre pour des infractions commises dans l’exercice de ses fonctions. Une information judiciaire avait alors été ouverte par la commission d’instruction de la CJR en 2019.                Déjà poursuivi par la justice à plusieurs reprises mais jamais condamné, Eric Woerth, 66 ans, avait déjà fait l’objet d’un non-lieu dans l’enquête de la CJR pour la vente controversée de l’hippodrome de Compiègne (Oise) en 2010. Il a par ailleurs été relaxé en 2015 de plusieurs accusations dans l’affaire Bettencourt.            M. Woerth reste toutefois mis en examen pour « financement illégal de campagne électorale » dans l’enquête sur les soupçons de financement libyen de la campagne présidentielle de 2007 de Nicolas Sarkozy.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/la-cour-de-justice-de-la-republique-prononce-un-non-lieu-pour-eric-woerth_6144189_823448.html"},"headline":"La Cour de justice de la R\u00e9publique prononce un non-lieu pour Eric Woerth","dateCreated":"2022-10-03T12:18:06+02:00","datePublished":"2022-10-03T12:18:06+02:00","dateModified":"2022-10-03T14:02:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019ancien ministre de budget \u00e9tait poursuivi pour avoir accord\u00e9 en\u00a02009 un avantage fiscal \u00e0 Bernard Tapie apr\u00e8s l\u2019arbitrage controvers\u00e9 rendu dans l\u2019affaire du Cr\u00e9dit lyonnais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/f62019b_1663569345222-jmug220917031.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-7">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Emmanuel Macron soutient le garde des sceaux depuis sa mise en examen et voit dans cette affaire une contestation de son autorité politique.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Avec l’affaire Dupond-Moretti, l’Elysée a changé de doctrine      Emmanuel Macron soutient le garde des sceaux depuis sa mise en examen et voit dans cette affaire une contestation de son autorité politique.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et Eric Dupond-Moretti, au Palais des Congrès de Poitiers, le 8 ocobre 2021.  STEPHANE MAHE / AFP               Le renvoi d’Eric Dupond-Moretti devant la Cour de justice de la République (CJR) – seule habilitée à juger les ministres poursuivis pour des crimes ou des délits commis dans l’exercice de leurs fonctions – plonge l’exécutif dans une situation à la fois invraisemblable et prévisible. Invraisemblable, car elle voit un garde des sceaux toujours en exercice se préparer à un procès, une première depuis la création de la CJR en 1993. Mais le chef d’Etat réélu savait que son ministre de la justice, mis en examen en juillet 2021 pour « prises illégales d’intérêts », serait probablement jugé. Le 10 mai, François Molins, avocat général près la Cour de cassation, avait annoncé qu’il estimait que les « charges [étaient] suffisantes » pour requérir un procès contre Eric Dupond-Moretti. Dix jours plus tard, l’ancien ténor du barreau était reconduit dans le gouvernement Borne.          Emmanuel Macron affiche un soutien indéfectible au garde des sceaux, soupçonné depuis janvier 2021 d’avoir profité de sa fonction pour régler des comptes avec des magistrats avec lesquels il avait eu maille à partir lorsqu’il était avocat – ce qu’il conteste. « Ce renvoi n’est qu’une étape, cela fait un an qu’il est mis en examen et ça ne l’a jamais empêché de travailler », minimise son entourage, qui rappelle qu’Eric Dupond-Moretti a obtenu depuis trois ans un budget inégalé pour la justice. Ses proches soulignent qu’il aurait suivi les conseils de ses services en diligentant des enquêtes administratives contre quatre magistrats. « Dupond n’avait pas que ça à faire, de se venger de ces quatre gus », conteste l’un de ses anciens conseillers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Dupond-Moretti : la Cour de justice de la République ordonne le renvoi en procès du garde des sceaux pour « prises illégales d’intérêts »                 Mais le cœur de la défense de l’exécutif est politique. L’entourage de Dupond-Moretti tente de réduire l’affaire à « une histoire de magistrats qui veulent avoir un droit de veto sur la nomination du garde des sceaux ». Référence au Syndicat de la magistrature qui assimile cette nomination à « une déclaration de guerre de Macron à la magistrature ». « Ce n’est pas une judiciarisation de la vie politique, c’est une politisation de la vie judiciaire : des syndicats de magistrats veulent se débarrasser du ministre », ajoute l’ancien proche du garde des sceaux.          Sensibilité de l’opinion publique          A entendre ces conseillers de l’exécutif, Emmanuel Macron percevrait l’affaire comme une remise en cause de son pouvoir de nomination par un corps constitué. Et une instrumentalisation de la procédure pénale à des fins politiques. « La justice est une autorité, pas un pouvoir. Je ne laisserai pas la justice devenir un pouvoir », avait tempêté le chef de l’Etat, quelques jours avant la mise en examen de Dupond-Moretti. Dimanche, l’entourage du garde des sceaux maintenait que celui-ci « tient sa légitimité du président de la République et de la première ministre ». Ni l’Elysée ni Matignon n’ont souhaité réagir.        Il vous reste 41.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/03/avec-l-affaire-dupond-moretti-l-elysee-a-change-de-doctrine_6144183_3224.html"},"headline":"Avec l\u2019affaire Dupond-Moretti, l\u2019Elys\u00e9e a chang\u00e9 de doctrine","dateCreated":"2022-10-03T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-03T12:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Emmanuel Macron soutient le garde des sceaux depuis sa mise en examen et voit dans cette affaire une contestation de son autorit\u00e9 politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-8">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Avocat influent spécialisé dans le traitement des grands sinistres, assurant notamment la défense de Total dans l’affaire AZF, il laisse une œuvre féconde, riche d’une quinzaine d’ouvrages. Il est mort le 30 septembre, à l’âge de 80 ans.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Justice             L’avocat Daniel Soulez Larivière n’a cessé d’interroger le fonctionnement de la justice durant toute sa carrière      Avocat influent spécialisé dans le traitement des grands sinistres, assurant notamment la défense de Total dans l’affaire AZF, il laisse une œuvre féconde, riche d’une quinzaine d’ouvrages. Il est mort le 30 septembre, à l’âge de 80 ans.          Par Pascale Robert-Diard         Publié aujourd’hui à 11h48, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Daniel Soulez Larivière, à Paris, le 16 juillet 2019.  JOEL SAGET/AFP               Il n’y aura pas de tribune de « Soulez » sur le renvoi du garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, devant la Cour de justice de la République, le droit des crimes de guerre en Ukraine ou les derniers rebondissements médiatiques des affaires Bayou et Quatennens. L’avocat et infatigable scoliaste Daniel Soulez Larivière est mort accidentellement, à Paris, vendredi 30 septembre, à l’âge de 80 ans.          Dans les colonnes du Monde, son nom apparaît pour la première fois en novembre 1969. Daniel Soulez Larivière a 27 ans, il vient d’être élu deuxième secrétaire de la Conférence du stage, le concours d’éloquence du barreau de Paris, et est commis d’office pour assister des accusés devant la Cour de sûreté de l’Etat dans une affaire d’espionnage. Au jeune homme qui, quelques années plus tôt, avait quitté sa province angevine pour entrer au cabinet d’Edgar Pisani, alors ministre de l’équipement et du logement, et qui songeait à embrasser une carrière politique, la robe d’avocat offre bien davantage : une place de combattant dans le débat public, avec les armes du droit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Daniel Soulez Larivière, ténor de joutes                                                                                                                                                                                                                                         Les tribunaux soldent alors la guerre froide. Les procès s’enchaînent, Soulez ouvre son cabinet et rencontre le journaliste et écrivain Gilles Perrault. Commence alors une fructueuse collaboration entre les deux hommes, qui les conduira à faire libérer Eugène Rousseau, un agent des services français faussement accusé de trahison, puis à défendre le Polonais Léopold Trepper, ancien chef de l’Orchestre rouge, un réseau d’espionnage hostile au régime nazi qui travaillait pour l’Union soviétique, face aux accusations d’un ancien directeur de la direction de la surveillance du territoire. Ironie de l’histoire, c’est à Daniel Soulez Larivière que l’Etat fait appel, en 1985, pour défendre les faux époux Turenge dans l’affaire du sabotage par les services secrets français du Rainbow-Warrior, le navire de Greenpeace, dans la baie d’Auckland (Nouvelle-Zélande).          Iconoclaste          La double vie professionnelle de Daniel Soulez Larivière est lancée. Celle de l’avocat, qui, après les affaires d’Etat, se spécialise dans la gestion des crises et des grands sinistres, en assurant la défense des agents de la Direction générale de l’aviation civile (DGAC) dans l’affaire du mont Saint-Odile et dans le crash du Concorde, ou celle de Total pour le naufrage de l’Erika et dans le dossier AZF. Et, parallèlement, celle de l’auteur fécond qui, au fil de la publication d’une quinzaine d’ouvrages – dont L’Avocature (1982, La Gazette du palais, réed. 2019), Les Juges dans la balance (Ramsay, 1987), Justice pour la justice (Seuil, 1990), Du cirque médiatico-judiciaire (Seuil, 1993), La Justice à l’épreuve (Odile Jacob, 2002), La Transparence et la Vertu (Albin Michel, 2014) –, ne cesse d’interroger le fonctionnement et les dysfonctionnements de la justice.        Il vous reste 54.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/03/l-avocat-daniel-soulez-lariviere-n-a-cesse-d-interroger-le-fonctionnement-de-la-justice-durant-toute-sa-carriere_6144177_3382.html"},"headline":"L\u2019avocat Daniel Soulez Larivi\u00e8re n\u2019a cess\u00e9 d\u2019interroger le fonctionnement de la justice durant toute sa carri\u00e8re","dateCreated":"2022-10-03T11:48:27+02:00","datePublished":"2022-10-03T11:48:27+02:00","dateModified":"2022-10-03T16:57:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Disparitions"],"description":"Avocat influent sp\u00e9cialis\u00e9 dans le traitement des grands sinistres, assurant notamment la d\u00e9fense de Total dans l\u2019affaire AZF, il laisse une \u0153uvre f\u00e9conde, riche d\u2019une quinzaine d\u2019ouvrages. Il est mort le 30\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 80\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Robert-Diard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/448/0/5376/2688/1342/671/60/0/02ec6f8_1664780823378-130101.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-9">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Il est le premier ministre en exercice à être renvoyé devant cette juridiction. Ses avocats ont annoncé se pourvoir en cassation.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Affaire Dupond-Moretti : la Cour de justice de la République ordonne le renvoi en procès du garde des sceaux pour « prises illégales d’intérêts »      Il est le premier ministre en exercice à être renvoyé devant cette juridiction. Ses avocats ont annoncé se pourvoir en cassation.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 09h36, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Un ministre en exercice renvoyé devant la Cour de justice de la République (CJR), c’est totalement inédit. Eric Dupond-Moretti, ministre de la justice, s’est vu signifier lundi 3 octobre, par les magistrats de la commission d’instruction, son renvoi devant cette juridiction pénale pour être jugé pour « prises illégales d’intérêts ». Ce délit est passible de cinq ans d’emprisonnement et d’une amende de 500 000 euros. Cette décision de renvoi, qui clôt l’instruction ouverte en janvier 2021, est tout sauf une surprise. Mais elle risque de rendre la situation du garde des sceaux de plus en plus inconfortable.          Compte tenu du pourvoi en cassation que ce justiciable pas comme les autres compte faire contre l’arrêt de renvoi, le procès devant cette juridiction destinée à juger les ministres ou ex-ministres pour les crimes ou délits commis dans l’exercice de leurs fonctions ne devrait pas se tenir avant la fin de 2023. Eric Dupond-Moretti a toujours laissé entendre qu’il ne démissionnerait pas, répétant tenir sa légitimité du président de la République. Mardi 27 septembre, lors de la présentation du budget 2023 du ministère, il a affirmé que cette procédure qui lui a valu une mise en examen en juillet 2021 « ne [l’]a jamais empêché de travailler ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dupond-Moretti et les juges : aux sources d’une haine magistrale                 La commission d’instruction de la CJR, composée de trois magistrats de la Cour de cassation, estime donc en conclusion de ses travaux que les charges réunies sont suffisantes pour caractériser le délit de « prises illégales d’intérêts ». Selon l’article 432-12 du code pénal, dans sa rédaction antérieure à la réforme de décembre 2021, il s’agit pour une personne dépositaire de l’autorité publique de « prendre, recevoir ou conserver, directement ou indirectement, un intérêt quelconque dans une entreprise ou dans une opération dont elle a, au moment de l’acte, en tout ou partie, la charge d’assurer la surveillance [ou] l’administration ».          Accusé de régler ses comptes          Il est reproché au ministre de la justice d’avoir, quelques semaines après sa nomination place Vendôme, ordonné, à l’inspection générale de la justice, des enquêtes administratives, étape préalable à une procédure disciplinaire, contre des magistrats avec qui il avait été en opposition en tant qu’avocat. L’association de lutte contre la corruption Anticor et les deux principaux syndicats de magistrats, l’Union syndicale des magistrats et le Syndicat de la magistrature, avaient déposé plainte auprès de la CJR à l’automne 2020 contre le ministre, qu’ils accusaient d’avoir usé de ses prérogatives pour régler ses comptes.        Il vous reste 68.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/03/eric-dupond-moretti-sera-juge-pour-prise-illegale-d-interets_6144143_3224.html"},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: la Cour de justice de la R\u00e9publique ordonne le renvoi en proc\u00e8s du garde des sceaux pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T09:36:59+02:00","datePublished":"2022-10-03T09:36:59+02:00","dateModified":"2022-10-03T18:28:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Il est le premier ministre en exercice \u00e0 \u00eatre renvoy\u00e9 devant cette juridiction. Ses avocats ont annonc\u00e9 se pourvoir en cassation.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/87/0/4480/2240/1342/671/60/0/bdba8b0_5302544-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-10">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Depuis sa création, en 1993, huit ministres et deux secrétaires d’Etat ont été renvoyés devant la CJR. Mais aucun ne l’a été alors qu’il exerçait encore ses fonctions au gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Justice             Eric Dupond-Moretti renvoyé devant la Cour de justice de la République pour « prises illégales d’intérêts », ses avocats forment un pourvoi      Depuis sa création, en 1993, huit ministres et deux secrétaires d’Etat ont été renvoyés devant la CJR. Mais aucun ne l’a été alors qu’il exerçait encore ses fonctions au gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h38, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le renvoi d’Eric Dupond-Moretti devant la commission d’instruction de la CJR ne manque pas de poser une nouvelle fois la question du maintien au gouvernement de l’ancien pénaliste.  JOEL SAGET / AFP                 Soupçonné de conflits d’intérêts, Dupond-Moretti, est renvoyé en procès par la commission d’instruction de la Cour de justice de la République (CJR). Les trois magistrats qui la composent ont annoncé lundi 3 octobre au ministre, mis en examen depuis juillet 2021 pour « prises illégales d’intérêts », qu’ils ont décidé de le renvoyer devant la formation de jugement de cette instance, la seule habilitée à juger les membres du gouvernement pour des crimes ou délits commis dans l’exercice de leur mandat.            Le ministre de la justice, qui était en déplacement en Guyane pendant le week-end, s’était fait représenter lundi matin par ses avocats devant la commission de l’instruction de la CJR.                 « Comme malheureusement nous nous y attendions, c’est un arrêt de renvoi qui a été rendu par la commission de l’instruction. Nous avons immédiatement formé un pourvoi en cassation contre cet arrêt. Cet arrêt n’existe plus », ont annoncé Mes Christophe Ingrain et Rémi Lorrain à la sortie de la CJR, à Paris.            « Il n’y a aucune raison qu’il démissionne »            « Il appartient désormais à l’assemblée plénière de la Cour de cassation de se saisir de ce dossier et de se prononcer notamment sur les nombreuses irrégularités qui ont émaillé ce dossier depuis deux ans, au premier rang desquels figure le positionnement atypique, puisque déloyal et partial, du procureur général près la Cour de cassation », François Molins, a ajouté M. Lorrain.            « Il n’y a aucune raison qu’il démissionne », a, par ailleurs, répété lundi Me Ingrain, sur BFM-TV. « Eric Dupond-Moretti ne cédera pas. Sa légitimité, il ne la tient pas des syndicats de magistrats, il la tient du président de la République et de la première ministre. »                Pour l’ancien ténor du barreau, nommé à la tête de la chancellerie, à l’été 2020, et reconduit à ce poste après la réélection en mai d’Emmanuel Macron, dont les relations avec la magistrature sont notoirement difficiles, la décision ne faisait pas de mystère : il a affirmé mardi avoir « la quasi-assurance » d’être renvoyé. Il s’agit d’une première pour un ministre de la justice encore en exercice.            Situation « inédite » selon deux syndicats de magistrats            Soulevée à chaque étape procédurale de ce dossier, la question du maintien au gouvernement de M. Dupond-Moretti, reconduit à la chancellerie après la réélection, en mai, d’Emmanuel Macron, se posera de nouveau. « J’ai toujours dit que je tenais ma légitimité du président de la République et de la première ministre, et d’eux seulement », a déclaré M. Dupond-Moretti mardi.            Les deux principaux syndicats de magistrats, l’Union syndicale des magistrats (USM) et le Syndicat de la magistrature (SM) ont évoqué dans un communiqué une situation « inédite » pour le ministre, au vu des soupçons d’« atteinte grave à la probité » qui lui valent ce procès ; de sa « tentative de jeter le discrédit » sur le ministère public et les juges chargés de l’instruction ; du risque d’un « nouveau conflit d’intérêts si [M. Dupond-Moretti] devait nommer son propre accusateur » après le départ programmé à la retraite, en juin, de François Molins.                « Nous estimons que sa démission du gouvernement permettrait d’éviter que cette séquence ne nourrisse le sentiment de défiance de l’opinion publique à l’égard de l’ensemble de la classe politique », a estimé l’ONG Transparency International.            Deux plaintes contre M. Dupond-Moretti            Eric Dupond-Moretti est accusé d’avoir profité de sa fonction, une fois à la tête du ministère de la justice, pour régler des comptes avec des magistrats avec lesquels il avait eu maille à partir lorsqu’il était avocat, ce qu’il conteste. Des plaintes de syndicats de magistrats et de l’association anticorruption Anticor, dénonçant deux situations de conflit d’intérêts depuis son arrivée à la chancellerie, avaient donné lieu à l’ouverture d’une information judiciaire en janvier 2021.            Le premier dossier concerne l’enquête administrative qu’il a ordonnée en septembre 2020 contre trois magistrats du Parquet national financier (PNF). Ils avaient fait éplucher ses factures téléphoniques détaillées (« fadettes ») quand M. Dupond-Moretti était encore une star du barreau, avec pour objectif de débusquer une éventuelle taupe qui aurait informé Nicolas Sarkozy qu’il était sur écoute dans l’affaire de corruption dite « Paul Bismuth ».                Un vice-procureur du PNF, Patrice Amar, et son ex-patronne, Eliane Houlette, ont comparu en septembre devant le Conseil supérieur de la magistrature (CSM), qui doit rendre sa décision le 19 octobre. Aucune sanction n’a été requise à leur encontre. La troisième magistrate mise en cause, Ulrika Delaunay-Weiss, a, pour sa part été blanchie avant toute audience devant le CSM.                             Lire aussi :  Pas de sanction disciplinaire réclamée contre le vice-procureur du PNF, visé par des enquêtes administratives lancées par Eric Dupond-Moretti                   Dans le second dossier, il est reproché au garde des sceaux d’avoir diligenté des poursuites administratives contre un ancien juge d’instruction détaché à Monaco, Edouard Levrault, qui avait mis en examen un de ses ex-clients. Eric Dupond-Moretti avait critiqué ses méthodes de « cow-boy ». Le CSM a décidé le 15 septembre de ne pas sanctionner M. Levrault, estimant qu’« aucun manquement disciplinaire ne saurait lui être reproché ». Une décision qui a sonné comme un désaveu du ministre.                             Lire aussi :  Enquêtes administratives lancées par Eric Dupond-Moretti : pas de sanction disciplinaire contre l’ancien juge d’instruction de Monaco                   Tout au long de l’enquête, Eric Dupond-Moretti a répété n’avoir fait que « suivre les recommandations de son administration ». Un argument qui n’a guère convaincu le ministère public : il a requis, en mai, un procès contre le ministre.                Il s’agit d’une première : si, depuis sa création en 1993, huit ministres et deux secrétaires d’Etat ont été renvoyés devant la CJR, aucun ne l’a été alors qu’il exerçait encore ses fonctions au gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dupond-Moretti et les juges : aux sources d’une haine magistrale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/eric-dupond-moretti-saura-lundi-matin-s-il-est-renvoye-devant-la-cjr-pour-prises-illegales-d-interet_6144138_823448.html"},"headline":"Eric Dupond-Moretti renvoy\u00e9 devant la Cour de justice de la R\u00e9publique pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, ses avocats forment un pourvoi","dateCreated":"2022-10-03T08:38:14+02:00","datePublished":"2022-10-03T08:38:14+02:00","dateModified":"2022-10-03T18:32:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Depuis sa cr\u00e9ation, en\u00a01993, huit ministres et deux secr\u00e9taires d\u2019Etat ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s devant la CJR. Mais aucun ne l\u2019a \u00e9t\u00e9 alors qu\u2019il exer\u00e7ait encore ses fonctions au gouvernement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/1541c52_5341543-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-11">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Les effluves de la fabrique de papier Fibre Excellence donnent à la cité provençale une odeur reconnaissable entre mille. Mais depuis 2016, les habitants, inquiets pour leur santé, s’organisent pour obtenir un renforcement des contrôles.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Benjamin Tejero                        Société       Pollutions         « Si la papeterie est un patrimoine, c’est un patrimoine de merde ! » : Tarascon hantée par son « usine qui pue »   Par Alexandre Duyck   Publié aujourd’hui à 06h17     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLes effluves de la fabrique de papier Fibre Excellence donnent à la cité provençale une odeur reconnaissable entre mille. Mais depuis 2016, les habitants, inquiets pour leur santé, s’organisent pour obtenir un renforcement des contrôles.                Katia Bertaud, cheffe de cabinet et directrice de la communication de la mairie de Tarascon, l’assure : « Cela fait vingt-cinq ans que j’habite ici. Je n’ai jamais entendu quiconque se plaindre de l’usine. » Certains de ses concitoyens diront qu’il vaut mieux entendre cela que d’être sourd ou de souffrir d’anosmie, la perte de l’odorat. Car, dans un rayon de plusieurs kilomètres autour de cette petite ville du nord des Bouches-du-Rhône, nul n’ignore l’odeur dégagée par la papeterie Fibre Excellence. Selon les appréciations, celle-ci oscille entre l’œuf pourri, le soufre, le pet, le chou-fleur et oblige, certains jours, à fermer les fenêtres, le temps qu’elle se dissipe. Y compris à Arles, 20 kilomètres plus au sud, quand le mistral transporte les effluves. Là-bas comme ailleurs, on maudit alors ce site connu dans toute la région sous la même appellation : « l’usine qui pue ».          Même ceux qui ne l’ont jamais vue connaissent son existence, du fait de l’odeur si caractéristique. Impossible, toutefois, de ne pas l’apercevoir quand on passe dans les environs, avec sa haute cheminée rayée rouge et blanc, en surplomb de la voie de chemin de fer Avignon-Marseille. Comme le dit Lucien Limousin, le maire (divers droite) de cette ville de 16 000 habitants, « elle fait partie de notre patrimoine ». L’odeur, la pollution de l’air et du Rhône, les bruits ? M. Limousin ne trouve rien à redire. L’usine n’aurait-elle donc aucun défaut ?, lui demande-t-on après sa plaidoirie en faveur du plus gros employeur privé (250 salariés) de cette commune, où le chômage s’établit à 14,3 %, selon le recensement Insee de 2019. « Vous, les journalistes, vous n’écrivez que des articles à charge ! », répond le maire. Autrefois, quand les habitants interpellaient sa prédécesseure, Thérèse Aillaud, maire de 1983 à 2002, celle-ci répondait : « Mon usine ne pue pas ; elle sent l’oseille ! » Aujourd’hui, Fibre Excellence rapporte 7 millions d’euros par an à la communauté d’agglomération.          C’est en 1951 que s’installe au bord du Rhône celle qu’on appelle alors « la Cellulose ». Le bois arrive par tonnes pour produire de la pâte à papier. L’odeur devient vite caractéristique, les populations s’y habituant tant bien que mal génération après génération. « Pour beaucoup de personnes, elle a longtemps fonctionné comme une sorte de madeleine de Proust », relève Alexandre Régnier, membre du conseil d’administration de France Nature Environnement 13 et secrétaire de l’association écologiste Les Flamants roses du Trébon, en lutte depuis six ans contre ce site classé Seveso.        Il vous reste 78.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/03/si-la-papeterie-est-un-patrimoine-c-est-un-patrimoine-de-merde-tarascon-hantee-par-son-usine-qui-pue_6144134_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Si la papeterie est un patrimoine, c\u2019est un patrimoine de merde\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: Tarascon hant\u00e9e par son \u00ab\u00a0usine qui pue\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T06:17:18+02:00","datePublished":"2022-10-03T06:17:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Pollutions"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Pollutions","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie"],"description":"Les effluves de la fabrique de papier Fibre Excellence donnent \u00e0 la cit\u00e9 proven\u00e7ale une odeur reconnaissable entre mille. Mais depuis 2016, les habitants, inquiets pour leur sant\u00e9, s\u2019organisent pour obtenir un renforcement des contr\u00f4les.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Duyck"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/257/0/2575/1287/1342/671/60/0/e2367dc_1664468118575-fibre-excellence.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-12">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Que ce soit par la fiction ou en documentaire, les enseignants et leurs élèves continuent d’inspirer le grand écran, qui croit encore aux vertus républicaines de l’institution, sans en occulter les failles.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Cinéma             Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école      Que ce soit par la fiction ou en documentaire, les enseignants et leurs élèves continuent d’inspirer le grand écran, qui croit encore aux vertus républicaines de l’institution, sans en occulter les failles.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Le cinéma a fait sa rentrée début septembre. Tout comme l’école, à laquelle il ne manque pas, timing oblige, de s’intéresser de près. L’affaire n’est pas nouvelle : le sujet est porteur et facteur de succès de fréquentation. Plus fondamentalement, il touche les familles dans ce qu’elles ont de plus cher, l’éducation des enfants et la transmission des valeurs. Il y a toujours eu, si l’on peut dire, deux écoles dans les films sur l’école : les voyous des chemins buissonniers et les zélés de l’éducation nationale.          Côté mauvais garçons, Jean Vigo (Zéro de conduite, 1933) et François Truffaut (Les Quatre Cents Coups, 1959), même s’ils ne boxent pas dans la même catégorie, donnent la main à Claude Zidi (Les Sous-Doués passent le bac, 1980) et à Philippe de Chauveron (L’Elève Ducobu, 2011). Dans le camp des bons élèves, Nicolas Philibert (Etre et avoir, 2002) et Laurent Cantet (Entre les murs, 2008) marchent de concert avec Christophe Barratier (Les Choristes, 2004) et avec Pierre-François Martin-Laval (Les Profs, 2013).          Mais la question n’est plus vraiment là. Bien plutôt dans le fait que, loin du sanctuaire de la neutralité politique et de l’égalité des chances, l’école n’échappe plus depuis belle lurette (si cela avait jamais été le cas) au poids des maux de la société qui l’entoure. Révisons à ce sujet Passe ton bac d’abord (1978), de Maurice Pialat, Ça commence aujourd’hui (1999), de Bertrand Tavernier et, plus près de nous La Vie scolaire (2019), de Grand Corps Malade et Mehdi Idir.          Creuset républicain          Cette rentrée n’y coupe pas. Aux griefs anciens qui lui reprochent d’être une fabrique de la reproduction sociale et d’entretenir une conception dogmatique et inutilement concurrentielle de la pédagogie, s’ajoutent aujourd’hui, à l’ombre du désinvestissement de l’Etat, de la « robocopisation » de l’accès aux études supérieures (Parcoursup) et des dégâts causés par la crise sanitaire, le fait que l’école soit devenue pour les élèves, mais aussi pour leurs parents, une « machine à stress » et une institution en déshérence, affaiblie par la pénurie de toutes les catégories de personnel à commencer par les professeurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »                 A regarder de plus près les films qui traversent ces mois-ci le grand écran, on notera pourtant, aussi lucide et critique fût-elle, la rémanence d’une croyance en ce creuset républicain. L’exemple en est donné par le roi des cancres, Ducobu, héros d’une saga populaire inaugurée en 2011. Ne voilà-t-il pas que le dernier et quatrième opus – Ducobu président, réalisé par Elie Semoun et sorti le 13 juillet – se range sans crier gare du côté du maître old fashion en blouse grise interprété par Semoun, contre les menées délétères d’un faux pédagogue teuton (Ary Abittan), qui voudrait instaurer l’horreur de la pédagogie alternative sur notre glorieux pré carré éducatif.        Il vous reste 51.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/03/le-cinema-s-engage-sur-les-chemins-de-l-ecole_6144133_3232.html"},"headline":"Le cin\u00e9ma s\u2019engage sur les chemins de l\u2019\u00e9cole","dateCreated":"2022-10-03T06:15:17+02:00","datePublished":"2022-10-03T06:15:17+02:00","dateModified":"2022-10-03T10:38:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Le fil Good","\u00c9cole primaire et secondaire","Cin\u00e9ma","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Culture"],"description":"Que ce soit par la fiction ou en documentaire, les enseignants et leurs \u00e9l\u00e8ves continuent d\u2019inspirer le grand \u00e9cran, qui croit encore aux vertus r\u00e9publicaines de l\u2019institution, sans en occulter les failles.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/4/0/4252/2126/1342/671/60/0/81b4af5_1663826289675-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-13">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Les écrivains Annie Ernaux, Pierre Lemaitre, Eric Vuillard, et les cinéastes Robert Guédiguian et Volker Schlöndorff s’inquiètent, dans une tribune au « Monde », du récent avis de la Cour de justice européenne concernant le citoyen italien, condamné en Italie à de lourdes peines pour des atteintes à des biens, commis lors de manifestations.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Justice         « Dans l’affaire Vincenzo Vecchi, la Cour de cassation est notre dernier rempart pour la défense des libertés publiques »   Tribune        Collectif        Les écrivains Annie Ernaux, Pierre Lemaitre, Eric Vuillard, et les cinéastes Robert Guédiguian et Volker Schlöndorff s’inquiètent, dans une tribune au « Monde », du récent avis de la Cour de justice européenne concernant le citoyen italien, condamné en Italie à de lourdes peines pour des atteintes à des biens, commis lors de manifestations.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il y a trois ans, deux mandats d’arrêt européens ont été émis contre un citoyen italien, Vincenzo Vecchi, résidant paisiblement en France depuis huit ans. Le premier mandat s’est rapidement avéré caduc. Reste le second mandat, qui réclame que M. Vecchi soit livré à la justice italienne afin d’accomplir une peine de dix ans de prison pour dévastation et pillage.          Or, non seulement l’incrimination pour dévastation et pillage n’existe pas dans notre droit, mais elle date du régime mussolinien. Elle avait pour objectif d’empêcher toute opposition à la dictature en permettant une répression aveugle des manifestations.          Cette incrimination, dévastation et pillage, dont le nom même est fait pour effrayer, a pour caractéristique d’instituer un crime de complicité passive, qui permet de condamner à de très lourdes peines, entre huit et quinze ans, des manifestants s’étant trouvés à proximité de la réalisation d’un délit, sans que leur participation ait besoin d’être prouvée. Leur simple présence sur les lieux est assimilée à un « concours moral ».          Atteinte aux principes élémentaires          Pour expliquer clairement ce dont il s’agit, la justice italienne accuse Vincenzo Vecchi de s’être trouvé à proximité d’une supérette saccagée, ou encore d’avoir pris des planches sur un chantier pour monter une barricade… Il s’agit d’une simple atteinte à des biens et non à des personnes, pour laquelle il risque dix ans de prison.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Vincenzo Vecchi : « La politique pénale européenne doit être l’expression de nos principes »                 On est ici très loin du droit français, très loin d’un droit démocratique. Cette loi d’origine mussolinienne menace directement le droit de manifester et porte une atteinte décisive aux principes les plus élémentaires. Heureusement, deux cours d’appel françaises ont refusé de livrer Vincenzo Vecchi à l’Italie.          Les magistrats de nos cours d’appel sont indépendants et expérimentés, ainsi l’affaire, ayant été jugée par deux fois, par deux cours d’appel différentes, aurait dû logiquement en rester là. Pourtant, le ministère public s’est pourvu par deux fois en cassation. Cette affaire dure maintenant depuis plus de trois ans. Depuis tout ce temps, M. Vecchi est soumis à l’acharnement du ministère public, qui pour rappel est sous l’autorité hiérarchique du ministre de la justice, autrement dit de l’exécutif.          Dispositif fasciste          A nouveau saisie, la Cour de cassation a considéré comme pertinents les arguments de la cour d’appel et n’a pas rejeté les moyens [les arguments de la défense] de Vincenzo Vecchi, mais elle a tout de même demandé un avis à la Cour de justice de l’Union européenne sur quelques points de droit. Or, la Cour de justice a émis un avis inquiétant, qui restreint a priori nettement le pouvoir de contrôle des juges. La Cour de cassation, qui devrait statuer le 11 octobre, demeure donc notre dernier rempart pour la défense des libertés publiques.        Il vous reste 29.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/03/dans-l-affaire-vincenzo-vecchi-la-cour-de-cassation-est-notre-dernier-rempart-pour-la-defense-des-libertes-publiques_6144126_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dans l\u2019affaire Vincenzo Vecchi, la Cour de cassation est notre dernier rempart pour la d\u00e9fense des libert\u00e9s publiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-03T06:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","D\u00e9bats"],"description":"Les \u00e9crivains Annie Ernaux, Pierre Lemaitre, Eric Vuillard, et les cin\u00e9astes Robert Gu\u00e9diguian et Volker Schl\u00f6ndorff s\u2019inqui\u00e8tent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, du r\u00e9cent avis de la Cour de justice europ\u00e9enne concernant le citoyen italien, condamn\u00e9 en Italie \u00e0 de lourdes peines pour des atteintes \u00e0 des biens, commis lors de manifestations.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/24/175/0/4928/2460/1342/671/60/0/4e5540d_5085402-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-14">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Un bailleur a été condamné à indemniser une occupante de son appartement victime d’un accident après la rupture du garde-corps d’un balcon.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Argent & Placements       Vie quotidienne         Logement occupé illégalement : les propriétaires restent responsables en cas de défaut d’entretien   Chronique            Rafaële Rivais        Un bailleur a été condamné à indemniser une occupante de son appartement victime d’un accident après la rupture du garde-corps d’un balcon.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           SOS Conso            Les propriétaires d’un logement peuvent-ils être tenus pour responsables de l’accident dont est victime la personne qui occupe illégalement leur bien ? Cette question, paradoxale, s’est posée à propos de l’affaire suivante : le 3 août 2012, Mme Z, occupante sans droit d’un logement situé au premier étage d’un immeuble, s’appuie sur le garde-corps de la fenêtre de la cuisine.            Celui-ci se descelle et l’entraîne dans sa chute, si bien qu’elle est grièvement blessée. En 2013, elle assigne M. et Mme X, propriétaires de l’appartement, ainsi que la société chargée de sa gestion, afin qu’ils soient condamnés à l’indemniser pour ses préjudices (60 000 euros, dans l’immédiat).                             Lire aussi :  Immobilier : défenestration et faute… de la fenêtre                   Des rapports techniques ayant permis d’établir que l’accident est imputable à un mauvais entretien du garde-corps (dont les fers ont été abîmés par la corrosion), et non à un mauvais état de la façade, les magistrats chargés de l’affaire en jugent les X responsables : l’article 1386 (ancien) du code civil dit en effet que « le propriétaire d’un bâtiment est responsable du dommage causé par sa ruine, lorsqu’elle est arrivée par une suite du défaut d’entretien ». Les juges reprochent en outre à la société de ne pas avoir procédé aux vérifications nécessaires, et de ne pas avoir conseillé à leurs clients de prendre une assurance spécifique. Ils condamnent les X et la société à indemniser solidairement Mme Z.            Voleur ou squatteur            C’est en vain que ces derniers soutiennent que la victime a « commis une faute », ayant joué un « rôle causal dans la réalisation du dommage » : en effet, expliquent-ils, elle n’a pas quitté les lieux, comme elle l’aurait dû, le 10 mars 2010, après qu’un congé lui eut été signifié, au terme d’un contentieux lié à un dégât des eaux.                 Or, si elle l’avait fait, « elle n’aurait pas été victime de l’accident », assurent-ils. La cour d’appel de Paris conteste, le 10 septembre 2019, qu’il y ait eu faute, dans la mesure où les propriétaires ont « toléré » l’occupation qui a duré deux ans – pendant lesquels Mme X a continué de leur verser chaque mois l’équivalent d’un loyer.            Devant la Cour de cassation, les X soutiennent que, même « tolérée » par eux, cette occupation n’en constituait pas moins une « faute », censée les exonérer de leur responsabilité.            Or, la faute de la victime n’est exonératoire de responsabilité que si elle a une relation de causalité « directe » avec le dommage. Ce qui, juge la Cour, le 15 septembre (2022, 19-26.249), n’est en l’occurrence pas le cas, puisque c’est le défaut d’entretien du garde-fou qui a directement causé l’accident. « L’occupation sans droit ni titre d’un bien immobilier par la victime ne peut constituer une faute de nature à exonérer le propriétaire du bâtiment au titre de sa responsabilité, lorsqu’il est établi que l’accident subi par cette dernière résulte du défaut d’entretien de l’immeuble », juge-t-elle, en rejetant le pourvoi des X.                Peu importe donc que la personne appuyée à la rambarde défaillante ait été titulaire du bail ou pas, qu’elle ait été un voisin, un voleur ou un squatteur : l’arrêt, sévère pour les propriétaires, implique qu’ils continuent d’entretenir leur logement… même si celui-ci ne fait l’objet d’aucune location en bonne et due forme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la crise sanitaire, l’expulsion d’un locataire devient plus complexe                          Rafaële Rivais          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/10/03/logement-occupe-illegalement-les-proprietaires-restent-responsables-en-cas-de-defaut-d-entretien_6144124_1657007.html"},"headline":"Logement occup\u00e9 ill\u00e9galement\u00a0: les propri\u00e9taires restent responsables en cas de d\u00e9faut d\u2019entretien","dateCreated":"2022-10-03T06:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-03T06:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-03T10:07:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Vie quotidienne"],"keywords":["Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Logement","Immobilier","\u00c9conomie","Argent & Placements","Vie quotidienne"],"description":"Un bailleur a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 indemniser une occupante de son appartement victime d\u2019un accident apr\u00e8s la rupture du garde-corps d\u2019un balcon.","author":[{"@type":"Person","name":"Rafa\u00eble Rivais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/8b55bf7_1664449948951-pns-763449978.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie quotidienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-quotidienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-15">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Alors qu’est lancée, lundi, la « grande concertation » sur la santé censée identifier, à l’échelon local, des leviers pour relancer un système en crise, « Le Monde » donne la parole à des femmes et à des hommes qui expliquent comment ils s’en sortent sans accès à un médecin généraliste ou spécialiste.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Santé             Renoncement aux soins : « Après avoir contacté trente cabinets, j’ai arrêté de compter. Peu après, j’ai arrêté de chercher… »      Alors qu’est lancée, lundi, la « grande concertation » sur la santé censée identifier, à l’échelon local, des leviers pour relancer un système en crise, « Le Monde » donne la parole à des femmes et à des hommes qui expliquent comment ils s’en sortent sans accès à un médecin généraliste ou spécialiste.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 13h07    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  AUREL               Tous parlent d’« inquiétude », quelques-uns, de « colère », beaucoup, aussi, de « lassitude ». Qu’ils vivent dans l’Aveyron, dans l’Yonne, en région francilienne, dans la banlieue de Grenoble ou même à Paris, ils ont en commun d’avoir, selon l’expression convenue, « renoncé aux soins ». Un choix qui n’en est jamais un : c’est ce que mettent en avant la quasi-totalité des répondants – plus de cent trente, en quarante-huit heures – à l’appel à témoignages que nous avons lancé, sur Lemonde.fr, au sujet des déserts médicaux et des difficultés d’accès aux médecins.          La problématique est au cœur de la « grande concertation » inaugurée au Mans, ce lundi 3 octobre, par le ministre de la santé, François Braun, qui s’est engagé à ce que les patients y aient leur place. Mais, avant d’être un sujet politique, elle est d’abord, pour les personnes qui ont accepté de témoigner, un « frein », un « obstacle », un « casse-tête » auxquels elles se confrontent, chacune à leur manière. Dans des territoires isolés (des « zones sous-denses », selon l’expression officielle), où les tensions liées à la densité médicale sont connues, mais aussi en ville, et même, parfois, dans de très grandes villes, où l’offre de soins peut être mal répartie et pas à la hauteur des besoins.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  François Braun, ministre de la santé : « Dans les déserts médicaux, on va faire la guerre avec les troupes qu’on a »                 Christine, 57 ans, en sait quelque chose. Cette ingénieure (elle a requis l’anonymat, comme toutes les personnes citées dont seul le prénom apparaît), installée à Houilles (Yvelines), fait partie de la frange, difficile à estimer, des 6 millions de Français (11 %) qui, sans médecin traitant, ont par ailleurs renoncé à « courir après ». Trop de tentatives vaines, de cabinet en cabinet, confie-t-elle. Depuis quatre ans, elle se soigne surtout par « automédication », en prenant conseil auprès de sa pharmacie ou du dictionnaire Vidal en ligne. Elle garde aussi certains médicaments au-delà de leur date limite, « sûre qu’ils pourront resservir ».          « Bricolage » et « surcoûts »          Sa situation relève du « bricolage », mais elle s’en contente pour l’instant : « J’ai fait des études paramédicales et j’ai travaillé comme technicienne de laboratoire, alors je “parle la langue” de ce milieu, dit-elle. Je peux contacter des spécialistes directement, en cas de besoin. » Elle participe aussi aux dépistages gratuits proposés par l’Assurance-maladie. « Heureusement, [elle est] encore en bonne santé… »          A 500 kilomètres à vol d’oiseau, Philippe, 72 ans, installé en Dordogne, redoute le moment où la sienne pourrait « basculer ». « A mon âge, un suivi régulier est indispensable, et ce suivi n’est plus effectué », regrette le retraité. Son médecin traitant a pris sa retraite en janvier. Philippe a alors contacté une trentaine de cabinets, sans réussir à intégrer leur patientèle. « A trente, j’ai arrêté de compter. Peu après, j’ai arrêté de chercher… » Lui aussi pratique l’automédication, avec des médicaments en vente libre. Qu’il paie donc de sa poche. « Si je veux consulter un spécialiste, n’ayant pas d’ordonnance d’un médecin référent, je ne suis remboursé qu’à 30 % ; le reste est à mes frais. »        Il vous reste 71.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/03/renoncement-aux-soins-pour-moi-un-desert-medical-c-etait-un-village-au-fin-fond-d-une-vallee-je-ne-me-sentais-pas-concernee_6144118_3224.html"},"headline":"Renoncement aux soins\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir contact\u00e9 trente cabinets, j\u2019ai arr\u00eat\u00e9 de compter. Peu apr\u00e8s, j\u2019ai arr\u00eat\u00e9 de chercher\u2026\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T05:30:11+02:00","datePublished":"2022-10-03T05:30:11+02:00","dateModified":"2022-10-03T13:07:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Alors qu\u2019est lanc\u00e9e, lundi, la \u00ab\u00a0grande concertation\u00a0\u00bb sur la sant\u00e9 cens\u00e9e identifier, \u00e0 l\u2019\u00e9chelon local, des leviers pour relancer un syst\u00e8me en crise, \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb donne la parole \u00e0 des femmes et \u00e0 des hommes qui expliquent comment ils s\u2019en sortent sans acc\u00e8s \u00e0 un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste ou sp\u00e9cialiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/431/0/2220/1110/1342/671/60/0/d98170e_1664776409434-23740992.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-16">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Les ministres de l’intérieur, de la justice et des comptes publics ont annoncé des moyens sécuritaires supplémentaires en Guyane et en Martinique. Mais les élus locaux appellent à frapper encore plus fort, au risque de sortir de l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Outre-mer             Trafic de drogue : en outre-mer, les pièges du débat sécuritaire      Les ministres de l’intérieur, de la justice et des comptes publics ont annoncé des moyens sécuritaires supplémentaires en Guyane et en Martinique. Mais les élus locaux appellent à frapper encore plus fort, au risque de sortir de l’Etat de droit.          Par Nathalie Guibert(Cayenne, Fort-de-France, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 10h47    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre des comptes publics, Gabriel Attal, et le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, participent à une conférence sur la sécurité dans les territoires d’outre-mer, à Cayenne, en Guyane, le 30 septembre 2022.  JODY AMIET / AFP               Dans la grande salle de la préfecture de Guyane, à Cayenne, soudain, le débat sur l’insécurité chronique de la Guyane s’emballe, samedi 1er octobre au matin. Le préfet laisse échapper une fugace mimique d’étonnement. Veut-on vraiment s’inspirer des méthodes des policiers brésiliens, qui tirent sur les trafiquants de cocaïne, de l’autre côté du fleuve Oyapock ? Le président de l’assemblée territoriale, Gabriel Serville, l’a presque suggéré à ce moment-là.          « Votre intervention me rappelle [l’ex-ministre de l’intérieur] Charles Pasqua, qui avait dit : “Il faut terroriser les terroristes” », lance-t-il à l’adresse du garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti. Lui vient de jurer que « 100 % » des passeurs de cocaïne seront désormais arrêtés à l’aéroport international de Cayenne-Félix-Eboué, avant de monter dans l’avion pour Paris, le ventre plein d’ovules de poudre blanche. L’élu veut des solutions, vite. « Les forces de police sont souvent qualifiées ici de caresse guyanaise, du nom d’un jus sucré », note-t-il à regret. « Il faut légiférer pour aller plus loin », notamment, plaide-t-il, pour étendre la légitime défense armée des citoyens guyanais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gérald Darmanin et Eric Dupond-Moretti attendus en Guyane face à la montée de l’insécurité                 En visite conjointe dans le département, le ministre de la justice, celui de l’intérieur et des outre-mer, Gérald Darmanin, et celui des comptes publics, Gabriel Attal, ont promis, vendredi 30 septembre, des renforts exceptionnels – quelque 150 policiers, gendarmes, magistrats et douaniers supplémentaires d’ici à la fin de 2025. M. Attal a assuré que « la lutte contre les trafics était la mère de toutes les batailles ». Il s’agit pour le gouvernement de couper la route de la cocaïne pure, qui inonde l’Hexagone et dont 20 % provient de Guyane.          « On sera vigilants »          Mais les services régaliens affrontent ici un tsunami de drogue. Depuis le début de l’année, les saisies atteignent la valeur de 630 millions d’euros, en forte hausse. L’Office anti-stupéfiants s’attend à intercepter 1 800 passeurs transportant 2,6 tonnes d’ici à la fin de l’année, « du jamais-vu », selon sa directrice, Stéphanie Cherbonnier.          Dans la galerie supérieure de la préfecture, les douaniers ont exposé aux ministres leurs prises : Thermos aux parois recouvertes de cocaïne, perruques pleines de sachets de poudre, fausses saucisses de porc, et, bien sûr, ovules bien étanches avalés par sac de 1 kilo ou plus. Tout explose dans ce trafic contrôlé par les cartels brésiliens et surinamiens, y compris le salaire de leurs « mules » – il est passé en quelques mois de 5 000 à 10 000 euros mensuels, selon de nouveaux chiffres.        Il vous reste 61.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/03/trafic-de-cocaine-en-outre-mer-les-pieges-du-debat-securitaire_6144116_3224.html"},"headline":"Trafic de drogue\u00a0: en outre-mer, les pi\u00e8ges du d\u00e9bat s\u00e9curitaire","dateCreated":"2022-10-03T05:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-03T05:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-03T10:47:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer"],"keywords":["Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer"],"description":"Les ministres de l\u2019int\u00e9rieur, de la justice et des comptes publics ont annonc\u00e9 des moyens s\u00e9curitaires suppl\u00e9mentaires en Guyane et en Martinique. Mais les \u00e9lus locaux appellent \u00e0 frapper encore plus fort, au risque de sortir de l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert","description":"Cayenne, Fort-de-France, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/0/0/5811/2905/1342/671/60/0/7443812_1664754714336-128565.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-17">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ La déclaration d’intention du parti autonomiste Femu a Corsica, de Gilles Simeoni, président de l’exécutif corse, survient après le refus de la justice d’un aménagement de peine pour Pierre Alessandri, condamné pour l’assassinat du préfet Erignac.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Corse             Le parti majoritaire à l’Assemblée de Corse reste ouvert au dialogue avec le gouvernement sur l’avenir de l’île      La déclaration d’intention du parti autonomiste Femu a Corsica, de Gilles Simeoni, président de l’exécutif corse, survient après le refus de la justice d’un aménagement de peine pour Pierre Alessandri, condamné pour l’assassinat du préfet Erignac.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h24, mis à jour à 07h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Gilles Simeoni, président de la collectivité de Corse, à Paris, le 30 août 2022, lors de la rencontre des entrepreneurs de France à la journée d’université d’été du Medef.  BENJAMIN GIRETTE / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                 Le parti autonomiste Femu a Corsica, majoritaire à l’Assemblée de Corse, ne ferme pas la porte au dialogue avec le gouvernement malgré un contexte qui s’est largement tendu ces derniers jours. Le parti de Gilles Simeoni, président de l’exécutif corse, a réaffirmé, dimanche 2 octobre, dans un communiqué « sa détermination à voir aboutir le processus de discussions en cours avec Paris ».            Cette annonce survient après le rejet, jeudi, par la cour d’appel de Paris d’une demande de semi-liberté probatoire de Pierre Alessandri, 64 ans, condamné à la perpétuité en 2003 pour l’assassinat du préfet de Corse Claude Erignac, et qui est libérable depuis 2017. Il avait obtenu son transfèrement de la prison de Poissy (Yvelines) à la prison de Borgo (Haute-Corse) au printemps avec Alain Ferrandi, condamné dans le même dossier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le commando Erignac fragilise les discussions entre la Corse et Paris                   Dans son communiqué, Femu a Corsica a dénoncé « la logique de vengeance » qui motive la décision de justice. Celle-ci fait « peser un risque majeur sur le processus » de discussion, a ajouté le parti, selon lequel il y a « urgence à recréer les conditions du dialogue et de la confiance ».                 Une dizaine de jours après la confirmation par la cour d’appel de Paris de la libération conditionnelle de deux anciens membres de l’organisation séparatiste basque ETA, désormais dissoute, le parti autonomiste corse a appelé élus, syndicats et associations corses à « prendre position en faveur de la libération » de Pierre Alessandri, demandant au gouvernement de reconnaître que la décision concernant ETA était, selon lui, « parfaitement transposable à la situation de la Corse ».                             Lire aussi :  Commando Erignac : le régime de semi-liberté accordé à Pierre Alessandri, le parquet fait appel                   Gérald Darmanin en visite en Corse à partir de jeudi            Les élus de l’Assemblée de Corse avaient fait part, le jour même de la décision de la cour d’appel, de leur « indignation », dans une déclaration commune. Le lendemain, une association de défense des prisonniers avait appelé les élus à suspendre les discussions avec le gouvernement, ce qu’avait annoncé faire le parti indépendantiste Core in Fronte, minoritaire à l’Assemblée de Corse.            Samedi, des représentants de la droite corse, le parti Un soffiu novu, groupe d’opposition à l’assemblée et le sénateur apparenté Les Républicains (LR) de Corse-du-Sud Jean-Jacques Panunzi s’étaient, eux, prononcés en faveur de la poursuite des négociations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yvan Colonna, des rêves d’indépendance corse à l’assassinat du préfet Erignac                   La Ligue des droits de l’homme (LDH) a pour sa part déploré dans une tribune la décision prononcée, appelant l’Etat à permettre « d’aborder dans des conditions apaisées la dimension politique de la question corse ».                Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, qui a lancé en juillet un cycle de réunions avec les élus corses sur l’avenir de l’île, y compris institutionnel, est attendu en Corse jeudi 6 et vendredi 7 octobre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Autonomie de la Corse : quel avenir institutionnel pour l’île ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/03/le-parti-majoritaire-a-l-assemblee-de-corse-reste-ouvert-au-dialogue-avec-le-gouvernement-sur-l-avenir-de-l-ile_6144110_3224.html"},"headline":"Le parti majoritaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e de\u00a0Corse reste ouvert au\u00a0dialogue avec le\u00a0gouvernement sur l\u2019avenir de\u00a0l\u2019\u00eele","dateCreated":"2022-10-03T00:24:33+02:00","datePublished":"2022-10-03T00:24:33+02:00","dateModified":"2022-10-03T07:10:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"La d\u00e9claration d\u2019intention du parti autonomiste Femu a Corsica, de Gilles Simeoni, pr\u00e9sident de l\u2019ex\u00e9cutif corse, survient apr\u00e8s le refus de la justice d\u2019un am\u00e9nagement de peine pour Pierre Alessandri, condamn\u00e9 pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Erignac.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/937/0/3571/1785/1342/671/60/0/9e6f719_1663167421526-girette-hl-larefd2-166154.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-18">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ « Femmes, vie, liberté ! », le code des manifestations en Iran, a largement été scandé.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Egalité femmes-hommes             A Paris, des milliers de personnes ont manifesté pour les Iraniens      « Femmes, vie, liberté ! », le code des manifestations en Iran, a largement été scandé.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h03, mis à jour à 07h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des militants iraniens ont défilé de la Place de la République à la Place de la Nation, à Paris, le 2 octobre 2022.  STEFANO RELLANDINI / AFP                 Plusieurs milliers de personnes ont défilé à Paris dimanche 2 octobre pour condamner la répression en Iran des manifestations déclenchées par la mort de la jeune Mahsa Amini, arrêtée par la police des mœurs.            Comme leurs semblables à Los Angeles et Toronto, elles aussi haut-lieu de la diaspora iranienne, les militants ont défilé de la Place de la République à la Place de la Nation, parcours traditionnel des grands mouvements parisiens.                           Dans plusieurs villes du monde, comme ici à Paris, les manifestants se sont rassemblés pour dénoncer la mort de l’Iranienne Mahsa Amini, arrêtée le 13 septembre à Téhéran pour « accoutrement inapproprié » par la police des moeurs.  STEFANO RELLANDINI / AFP                 Les manifestants ont scandé les slogans « Rejoignez la première révolution féministe ! » et « Mahsa Amini, ton nom a fait trembler la tyrannie des ayatollahs », malgré quelques intenses averses. « Mort à la République islamique », « Mort au dictateur » et « Femme. Vie. Liberté », le code des manifestations en Iran, ont aussi été entendus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Iran : l’équipe nationale de football soutient les manifestants et s’élève contre le pouvoir                   Au moins 92 personnes ont été tuées en Iran par la répression des manifestations qui ont éclaté il y a deux semaines après la mort de Mahsa Amini, arrêtée par la police des mœurs, selon l’ONG Iran Human Rights (IHR).            Les manifestations antigouvernementales se poursuivent            Le président Ebrahim Raïssi a de nouveau accusé les « ennemis » de l’Iran de « conspirer » contre son pays, estimant que leurs tentatives avaient « échoué » alors que les manifestations antigouvernementales, les plus importantes depuis 2019, se poursuivent. Le mouvement de contestation a été déclenché par le décès le 16 septembre de la jeune Kurde iranienne de 22 ans, trois jours après son arrestation pour infraction au code vestimentaire du pays qui oblige notamment les femmes à porter le voile.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Iran, le cri de ralliement “Femme, vie, liberté” illustre la prise de conscience de toute une nation »                   Des personnalités de gauche dont le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure, la députée écologiste Sandrine Rousseau et l’eurodéputée LFI (gauche radicale) Manon Aubry ont pris la parole, couverte par des sifflets de la part d’une diaspora iranienne connue pour sa diversité politique.                 Les manifestants ont aussi protesté lorsqu’a été évoquée la rencontre récente à New York, en marge de l’Assemblée générale des Nations unies, entre le président français Emmanuel Macron et son homologue iranien Ebrahim Raïssi. « Le gouvernement français flirte avec les Mollahs pendant que les Mollahs tuent les femmes », dénonçait un slogan à côté d’une photo des deux hommes se serrant la main.                                          Écouter aussi    Iran : l’heure de la révolte populaire                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/02/a-paris-des-milliers-de-personnes-manifestent-pour-les-iraniens_6144107_3224.html"},"headline":"A Paris, des milliers de personnes ont manifest\u00e9 pour les Iraniens","dateCreated":"2022-10-02T21:03:48+02:00","datePublished":"2022-10-02T21:03:48+02:00","dateModified":"2022-10-03T07:23:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Egalit\u00e9 femmes-hommes","Soci\u00e9t\u00e9","Proche-Orient","Iran","International"],"description":"\u00ab\u00a0Femmes, vie, libert\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb, le code des manifestations en Iran, a largement \u00e9t\u00e9 scand\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/99fd446_5352708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-19">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ La députée EELV a déclaré, dimanche, sur France 3 ne pas avoir été au courant de l’existence d’un groupe informel de militantes féministes qui ont enquêté sur Julien Bayou pendant trois ans, selon le quotidien.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       EELV             Sandrine Rousseau juge « problématique » l’enquête de « Libération » après la démission de Julien Bayou      La députée EELV a déclaré, dimanche, sur France 3 ne pas avoir été au courant de l’existence d’un groupe informel de militantes féministes qui ont enquêté sur Julien Bayou pendant trois ans, selon le quotidien.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h35, mis à jour hier à 20h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La députée Europe Ecologie-Les Verts (EELV) Sandrine Rousseau, qui avait relayé il y a deux semaines des accusations de violences psychologiques visant son collègue Julien Bayou, a vivement contesté, dimanche 2 octobre, le fond d’une enquête de Libération sur cette affaire parue vendredi. Mme Rousseau a aussi affirmé sur France 3 qu’elle n’était « absolument pas au courant » de l’existence du collectif féministe qui a enquêté de manière informelle sur le numéro un des écologistes, comme le rapporte le quotidien.            Selon Libération, Julien Bayou, qui conteste les accusations de violences psychologiques envers une ex-compagne, vivait depuis trois ans sous la pression d’un collectif féministe informel qui lui reprochait sa conduite et enquêtait sur ses relations avec les femmes, allant jusqu’à interroger ses anciennes compagnes. Toujours selon Libération, l’une des femmes membres de la cellule chargée de traiter les signalements de violences sexuelles et sexistes dans le parti, et qui instruit actuellement le cas de Julien Bayou, fait également partie de ce groupe informel ayant ciblé la vie privée du député de Paris.                             Lire aussi :  Démission de Julien Bayou : la cellule contre les violences sexuelles d’EELV juge qu’il n’y a « pas lieu de suspendre de manière conservatoire » l’ancien dirigeant                   « Un groupe informel de femmes »            Sandrine Rousseau a notamment déclaré au sujet de l’enquête de Libération : « j’ai lu l’article et ça n’est pas du tout une mise sous surveillance, ça n’a rien à voir avec une mise sous surveillance, et d’ailleurs cet article me semble extrêmement problématique sur le fond », a-t-elle ajouté. D’après Mme Rousseau, « ça n’est pas une cellule, c’est un groupe informel de femmes qui se parlent. Les femmes ont le droit de se parler et elles ont le droit de se protéger et tant que la justice ne le fera pas, il n’y a rien de condamnable à cela ».                 La cellule interne d’EELV s’était autosaisie d’une enquête sur Julien Bayou, en juillet, après un courriel de son ex-compagne, dont il s’est séparé en novembre 2021. L’affaire a pris un nouveau tour le 19 septembre, lorsque la députée Sandrine Rousseau l’a accusé de « comportements de nature à briser la santé morale des femmes » sur un plateau télé, racontant avoir « reçu longuement », chez elle, l’ex-compagne de M. Bayou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après sa démission, Julien Bayou donne sa version des faits et s’en prend à Sandrine Rousseau                   Dimanche, la députée de Paris a également approuvé le fait que Julien Bayou « ne prenne pas la parole au nom du groupe écologiste » pendant le temps de l’enquête, justifiant ce silence au nom de « la protection de la parole des femmes ».            Au lendemain de la parution de l’article, samedi, la direction d’EELV s’est réunie, arguant que « les informations parues dans “Libé” confirment la nécessité de réfléchir à la meilleure façon de traiter ce cas particulier ». Elle a renouvelé à cette occasion sa confiance à la cellule.                             Lire aussi :  Julien Bayou mis en retrait de la coprésidence du groupe écologiste à l’Assemblée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/02/demission-de-julien-bayou-sandrine-rousseau-juge-problematique-l-enquete-de-liberation_6144081_823448.html"},"headline":"Sandrine Rousseau juge \u00ab\u00a0probl\u00e9matique\u00a0\u00bb l\u2019enqu\u00eate de \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9mission de Julien Bayou","dateCreated":"2022-10-02T14:35:53+02:00","datePublished":"2022-10-02T14:35:53+02:00","dateModified":"2022-10-02T20:21:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","EELV"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","EELV","Politique"],"description":"La d\u00e9put\u00e9e EELV a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, sur France\u00a03 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 au courant de l\u2019existence d\u2019un groupe informel de militantes f\u00e9ministes qui ont enqu\u00eat\u00e9 sur Julien Bayou pendant trois ans, selon le quotidien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/24e4a04_5322272-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-20">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ L’appartement ou la maison que vous avez visité vous intéresse et vous souhaitez l’acquérir ? Vous devrez faire une « offre d’achat ». Thomas Prud’Homoz, notaire associé chez KL Conseil, détaille la démarche, et ses conséquences.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Argent & Placements       Question à un expert             Immobilier : à quoi s’engage-t-on en signant une offre d’achat ?      L’appartement ou la maison que vous avez visité vous intéresse et vous souhaitez l’acquérir ? Vous devrez faire une « offre d’achat ». Thomas Prud’Homoz, notaire associé chez KL Conseil, détaille la démarche, et ses conséquences.          Par Thomas Prud’Homoz(Notaire associé, KL Conseil)         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 06h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Question à un expert            J’ai fait une offre d’achat au vendeur d’une maison, puis-je me rétracter ?            En signant une offre d’achat, l’acquéreur potentiel manifeste son intention de se porter acquéreur d’un bien immobilier en cas d’acceptation de celle-ci par le vendeur, aux prix et conditions contenus dans celle-ci.                 Cette offre d’achat est faite soit au prix initialement proposé par le vendeur, auquel cas ce dernier ne pourra pas la refuser, soit à un prix inférieur, auquel cas celle-ci doit être acceptée par le vendeur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crédit immobilier : pourquoi la remontée du taux d’usure n’est pas forcément une mauvaise nouvelle pour les emprunteurs                   Une fois l’offre acceptée par le vendeur, le contrat de vente est formé et ni l’acquéreur ni le vendeur ne peuvent revenir dessus. Cette offre d’achat est normalement suivie par la signature d’une promesse de vente ou d’un compromis (ou directement de l’acte de vente).            Pour autant, dans certains cas, l’engagement de l’acquéreur peut être suspendu. Par exemple, si vous formulez une offre d’achat sur un bien immobilier à usage d’habitation, vous bénéficiez d’un droit légal de rétractation ou de réflexion de dix jours, auquel vous ne pouvez pas renoncer. Vous ne serez donc définitivement engagé par votre offre que dix jours après la notification de la promesse de vente (ou du projet d’acte de vente si aucune promesse n’a été signée).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assurance des crédits immobiliers : un nouvel assouplissement entre en vigueur                   Ce n’est donc qu’une fois ce délai passé que vous serez lié par votre offre d’achat et que vous vous exposez à des sanctions en cas de rétractation, si celle-ci n’est pas justifiée par une condition suspensive, par exemple liée à l’obtention du prêt.                 Thomas Prud’Homoz(Notaire associé, KL Conseil)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/10/02/immobilier-a-quoi-s-engage-t-on-en-signant-une-offre-d-achat_6144038_1657007.html"},"headline":"Immobilier\u00a0: \u00e0 quoi s\u2019engage-t-on en signant une offre d\u2019achat\u00a0?","dateCreated":"2022-10-02T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-02T06:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-02T06:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Question \u00e0 un expert"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier","Question \u00e0 un expert"],"description":"L\u2019appartement ou la maison que vous avez visit\u00e9 vous int\u00e9resse et vous souhaitez l\u2019acqu\u00e9rir\u00a0? Vous devrez faire une \u00ab\u00a0offre d\u2019achat\u00a0\u00bb. Thomas Prud\u2019Homoz, notaire associ\u00e9 chez KL Conseil, d\u00e9taille la d\u00e9marche, et ses cons\u00e9quences.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Prud\u2019Homoz","description":"Notaire associ\u00e9, KL Conseil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/389/0/5142/2571/1342/671/60/0/13c04bf_1664185003432-pns-707010533.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Question \u00e0 un expert","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/question-a-un-expert/"}}
       

        
  
