<FILE-date="2022/10/03/19">

<article-nb="2022/10/03/19-1">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les premières sanctions sont tombées lundi avec le limogeage du chef de la police de la ville de Malang, Ferli Hidayat, et la suspension de neuf policiers, selon le porte-parole de la police nationale Dedi Prasetyo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Indonésie             Bousculade meurtrière en Indonésie : des policiers sanctionnés, des ONG demandent une enquête indépendante      Les premières sanctions sont tombées lundi avec le limogeage du chef de la police de la ville de Malang, Ferli Hidayat, et la suspension de neuf policiers, selon le porte-parole de la police nationale Dedi Prasetyo.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les supporteurs du club de football Arema FC prient pour les victimes de la bousculade du match de football de samedi devant le stade Kanjuruhan, à Malang, en Indonésie, le lundi 3 octobre 2022.  ACHMAD IBRAHIM / AP                 Les autorités indonésiennes ont annoncé de premières sanctions après la bousculade meurtrière survenue ce week-end dans un stade en Indonésie, un des pires drames de l’histoire du football. Le mouvement de foule a fait 125 morts, dont 32 enfants, et plus de 300 blessés, dont certains sont dans un état critique, dans les hôpitaux de la ville de Malang, dans l’est de l’île de Java.            Face à la colère du public, le porte-parole de la police nationale Dedi Prasetyo a annoncé le limogeage du chef de la police de la ville de Malang, Ferli Hidayat, et la suspension de neuf policiers. Le ministre chargé de la sécurité, Mahfud MD, avait appelé plus tôt la police indonésienne à « identifier » les personnes qui « ont perpétré les crimes », et à sévir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, le rôle des forces de sécurité en question après une tragédie lors d’un match de football                   Le drame de samedi soir au stade Kanjuruhan de Malang a eu lieu quand des fans de l’équipe locale du Arema FC ont pénétré sur le terrain après la défaite de leur équipe (3 à 2) contre celle de Persebaya Surabaya, la ville voisine. La police a réagi en tirant des volées de gaz lacrymogènes vers les gradins bondés du stade, plein avec 42 000 spectateurs présents, selon les autorités.            L’usage des grenades lacrymogènes en question            Les spectateurs se sont alors précipités en masse vers des portes étroites où nombre d’entre eux ont été piétinés et étouffés, selon des témoins. La police, dont deux agents ont été tués lors du drame, a décrit l’incident comme une « émeute ». Mais les survivants l’accusent d’avoir réagi de manière excessive et causé la mort de plusieurs dizaines de personnes. Un témoin a assuré que la police avait refusé d’intervenir au moment du mouvement de foule fatal.                 Le porte-parole de la police nationale a affirmé que les enquêteurs analysaient les images de caméras de surveillance du stade pour identifier des « suspects qui ont procédé à des destructions ». Ils ont aussi interrogé 28 policiers, notamment à propos de l’usage des grenades lacrymogènes sur le site.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, « la violence en marge des matchs de football est fréquente »                   Le président du club de football de Malang, Gilang Widya Pramana, s’est exprimé, en pleurs, lundi, à la télévision :            « En tant que président du club Arema FC, j’endosse l’entière responsabilité pour les incidents qui se sont produits. Je présente mes profondes excuses aux victimes, à leurs familles, aux Indonésiens et à la Liga 1 [la première division locale]. »            Son équipe a visité le site du drame, lundi, vêtue de tee-shirts noirs pour rendre hommage aux victimes et déposer des fleurs, avant de se rassembler sur le terrain pour des prières.            Compensations financières pour les familles de victimes            De son côté, le président indonésien, Joko Widodo, avait annoncé, dès dimanche, l’ouverture d’une enquête. Lundi, il a promis le versement de compensations aux familles de victimes de 50 millions de roupies (3 200 dollars). Mais plusieurs groupes de défense des droits de l’homme ont exigé une enquête indépendante.                « Nous appelons les autorités à conduire une enquête rapide, approfondie et indépendante sur l’utilisation de gaz lacrymogènes au sein du stade, et à veiller à ce que les personnes qui ont commis ces infractions soient jugées publiquement », a déclaré Amnesty International dans un communiqué. « Ces pertes de vies humaines ne peuvent rester sans réponse », a ajouté l’ONG.            Human Rights Watch a demandé à la Fédération internationale de football (FIFA) de procéder à sa propre enquête et de la rendre publique. Le président de la FIFA, Gianni Infantino, a qualifié le drame de « tragédie au-delà de l’imaginable ».            Le ministre Mahfud MD a déclaré que les membres de la commission d’enquête seraient notamment choisis parmi des membres du gouvernement, des analystes, des responsables du monde du football, des médias et des universitaires. Les autorités annonceront les résultats de l’enquête dès que possible, a-t-il précisé, estimant que « la mission pourrait être conclue dans les deux ou trois prochaines semaines ».                La violence des supporteurs est un problème de longue date en Indonésie, où les rivalités entre clubs ont souvent donné lieu à des affrontements mortels. Pour le match samedi, les fans de Persebaya Surabaya n’avaient pas été autorisés à acheter de billets, de crainte d’incidents.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/03/bousculade-meurtriere-en-indonesie-des-policiers-sanctionnes-des-ong-demandent-une-enquete-independante_6144235_3210.html"},"headline":"Bousculade meurtri\u00e8re en Indon\u00e9sie\u00a0: des policiers sanctionn\u00e9s, des ONG demandent une enqu\u00eate ind\u00e9pendante","dateCreated":"2022-10-03T18:39:18+02:00","datePublished":"2022-10-03T18:39:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"Les premi\u00e8res sanctions sont tomb\u00e9es lundi avec le limogeage du chef de la police de la ville de Malang, Ferli Hidayat, et la suspension de neuf policiers, selon le porte-parole de la police nationale Dedi Prasetyo.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/608/0/7296/3648/1342/671/60/0/6915473_997f276f77e64c35ae66acb0aa40b00c-997f276f77e64c35ae66acb0aa40b00c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-2">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Plus de 80 personnes sont mortes, dont la moitié dans la région de Fort Myers, selon un bilan provisoire. Si la région est habituée aux vents puissants, la brusque montée des eaux a pris les habitants par surprise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       États-Unis             Après le passage de l’ouragan Ian, « plus jamais je ne reviendrai vivre en Floride »      Plus de 80 personnes sont mortes, dont la moitié dans la région de Fort Myers, selon un bilan provisoire. Si la région est habituée aux vents puissants, la brusque montée des eaux a pris les habitants par surprise.          Par Arnaud Leparmentier(Fort Myers (Floride), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h34, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un habitant attend avec des affaires récupérées dans sa maison en ruines, après avoir évacué l’île d’Estero, à Fort Myers Beach, en Floride, le 1er octobre 2022, trois jours après le passage de l’ouragan Ian.  REBECCA BLACKWELL / AP               Originaires des plaines glacées du Michigan, Keith et sa femme Tinka Bucholtz venaient passer tous les hivers en Floride et s’y étaient installés définitivement il y a quatre ans, à Fort Myers, sur la côte Est de la péninsule. Lorsque l’ouragan Ian s’est annoncé, les deux retraités n’ont pas évacué. Ils sont allés se réfugier chez leur fille. Une maison au bord de la lagune, mais en béton, isolée avec des fenêtres anti-ouragans et surélevée. Pas de danger, pensaient-ils, alors que l’œil du cyclone touchait terre. « On n’entendait même pas le vent à l’intérieur », explique Keith Wucholtz, assis sur son perron, par 24 degrés et un soleil automnal redevenu radieux.          La maison n’a pas bougé, mais c’était compter sans la montée des eaux, en ce funeste mercredi 28 septembre. L’eau monte, de près de deux mètres, jusqu’à toucher le premier étage. Tinka Buchholtz ne sait pas si les eaux vont continuer de monter. « Bien sûr que j’ai cru que j’allais mourir. On a le temps de gamberger dans ces moments-là. Cet ouragan m’a fait prendre dix ans. Plus jamais je ne reviendrai vivre en Floride », assure la septuagénaire. La maison du couple, à la différence de celle de leur fille, est détruite. C’est décidé, ils retourneront s’installer dans leur Michigan natal, au nord de Grand Rapids.          Dans cet ouragan, ce n’est pas le vent qui a surpris. Il a semé la désolation sur son passage, mais de manière attendue : à force de renforcer ses normes anti-ouragans, les plus strictes du pays, la Floride a construit des ouvrages d’art qui résistent de mieux en mieux. Certes, les ponts qui mènent aux îles voisines de Sanibel et Pine Island ont été emportés. Mais les maisons construites aux normes floridiennes ont résisté vaille que vaille, tandis que les bicoques en bois misérables et les camping-cars se sont envolés, que les cocotiers ont été arrachés et les arbres déracinés.          La rue envahie par la mer          Non, le phénomène inattendu porte sur la montée des eaux, créée par la dépression cyclonique, amplifiée par une marée haute, les vents et la faible profondeur de la baie. Ainsi, Keith Cunnigham, 74 ans, entrepreneur retraité du Delaware, n’a pas vraiment eu peur pour sa vie : sa solide maison dispose de deux étages, et il y est aussi resté pendant la tempête. Soudain, pendant que l’ouragan atteint son apogée, il reçoit le coup de fil de ses voisins, un couple de septuagénaires : ils n’ont qu’un étage et demandent à se réfugier chez lui. Il les voit, traversant la rue envahie par la mer, battue par des vents supérieurs à 100 km/h, de l’eau jusqu’au-dessus de la ceinture. « J’ai cru qu’ils n’y arriveraient pas », raconte-t-il dans son garage, casquette défendant le droit de porter des armes sur la tête.        Il vous reste 76.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/03/apres-le-passage-de-l-ouragan-ian-plus-jamais-je-ne-reviendrai-vivre-en-floride_6144234_3244.html"},"headline":"Apr\u00e8s le passage de l\u2019ouragan Ian, \u00ab\u00a0plus jamais je ne reviendrai vivre en Floride\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T18:34:55+02:00","datePublished":"2022-10-03T18:34:55+02:00","dateModified":"2022-10-03T18:35:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te","Ouragans"],"description":"Plus de 80 personnes sont mortes, dont la moiti\u00e9 dans la r\u00e9gion de Fort Myers, selon un bilan provisoire. Si la r\u00e9gion est habitu\u00e9e aux vents puissants, la brusque mont\u00e9e des eaux a pris les habitants par surprise.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Fort Myers (Floride), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/83/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc08b3_1664812984575-673607.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-3">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Vincent Van Quickenborne a vécu une semaine en résidence sécurisée après avoir été averti d’un risque imminent d’enlèvement par la mafia de la drogue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Belgique             En Belgique, le ministre de la justice sous haute protection      Vincent Van Quickenborne a vécu une semaine en résidence sécurisée après avoir été averti d’un risque imminent d’enlèvement par la mafia de la drogue.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre belge de la justice, Vincent Van Quickenborne, à la Chambre des représentants, à Bruxelles, le 29 septembre , lors de sa première apparition publique après sa mise sous protection policière à la suite d’une tentative d’enlèvement, une semaine plus tôt.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP               Au matin, il saluait les forces spéciales de la police fédérale qui assurent sa sécurité ; dans l’après-midi, il se tenait devant les députés qui, tous partis confondus, l’applaudissaient tandis qu’Eliane Tillieux, présidente de l’Assemblée, lui manifestait son soutien et l’assurait de la solidarité de la Chambre des représentants. Jeudi 29 septembre, Vincent Van Quickenborne, le ministre belge de la justice, est apparu en public pour la première fois depuis qu’était connue la menace d’enlèvement qui planait sur lui. Après la séance, il a rejoint une résidence sécurisée où il aura vécu durant plusieurs jours avec son épouse et leurs deux enfants, âgés de 3 ans et 6 ans. Les autorités ne confirment pas l’information, mais il aurait quitté cette « safe house » avant le week-end, tout en demeurant sous très haute protection.          Pour le ministre et les autorités judiciaires du pays, cela ne fait aucun doute : la mafia néerlandaise de la drogue est bien derrière ce projet d’enlèvement. Quatre hommes sont sous les verrous aux Pays-Bas, et un tribunal d’Amsterdam devra statuer, dans un délai de soixante jours, sur la demande d’extradition formulée par la Belgique.          Méthodes du narcoterrorisme          Le 22 septembre au soir, une patrouille de police contrôle une voiture munie de plaques néerlandaises à Courtrai, la ville où habite M. Van Quickenborne et dont il est maire depuis 2013. Les policiers n’agissent pas au hasard : les services de sécurité ont été alertés quant à un possible rapt. Les trois occupants du véhicule sont connus de la justice néerlandaise – l’un d’eux a déjà été condamné pour une tentative d’enlèvement – mais pas de la police belge, qui les laisse repartir. Leur identité a toutefois été notée et ils seront appréhendés aux Pays-Bas la nuit suivante. Entretemps, les policiers belges ont, en effet, trouvé dans une deuxième voiture, abandonnée à la hâte à 100 mètres du domicile du ministre, devant une porte de garage, des armes lourdes, des liens de contention et de quoi, sans doute, incendier la voiture après l’enlèvement. Un complice du trio sera arrêté le 25 septembre, aux Pays-Bas également.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, un projet d’enlèvement du ministre de la justice a été déjoué                 C’est un coup de téléphone de Frédéric Van Leeuw, le procureur fédéral, chargé de la grande criminalité et du terrorisme, qui a alerté le ministre de la justice, rentré ce jour-là de l’Assemblée générale de l’ONU, à New York. Le haut magistrat lui annonce « une très mauvaise nouvelle ». « Les gens ne prennent pas toujours les menaces au sérieux, mais dans ce cas-ci, je n’ai pas eu de problème à convaincre mon interlocuteur », a expliqué M. Van Leeuw.        Il vous reste 60.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/03/en-belgique-le-ministre-de-la-justice-sous-haute-protection_6144228_3210.html"},"headline":"En Belgique, le ministre de la justice sous haute protection","dateCreated":"2022-10-03T18:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-03T18:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Vincent Van Quickenborne a v\u00e9cu une semaine en r\u00e9sidence s\u00e9curis\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 averti d\u2019un risque imminent d\u2019enl\u00e8vement par la mafia de la drogue.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/367/0/4409/2204/1342/671/60/0/8e7670f_5323119-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-4">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La plateforme est présentée comme une solution face au manque de praticiens. Mais l’équation est complexe dans un pays où tout le monde ne dispose pas d’une connexion Internet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             Côte d’Ivoire : avec DabaDoc, Orange lance sa version de Doctolib      La plateforme est présentée comme une solution face au manque de praticiens. Mais l’équation est complexe dans un pays où tout le monde ne dispose pas d’une connexion Internet.          Par Yassin Ciyow(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                                      Le secteur de la santé connectée fait des émules en Côte d’Ivoire. Dernière née : la plateforme Orange Santé, annoncée en juin lors d’un raout d’investisseurs à Abidjan, la capitale économique ivoirienne, et en ligne depuis mi-septembre. Ce service a été développé par la filiale ivoirienne du géant français des télécoms en association avec DabaDoc, présenté comme le « Doctolib marocain ». Cette entreprise – dont Orange et l’assureur français Axa sont les actionnaires majoritaires – existe au Maghreb depuis 2016 où elle revendique 8 millions d’utilisateurs et des milliers de professionnels de santé référencés.          Prise de rendez-vous et téléconsultation en ligne, numérisation du dossier patient et de l’ordonnance : les services proposés en Côte d’Ivoire seront les mêmes qu’en Afrique du Nord. « Nous sommes une plateforme technologique qui digitalise l’accès à la santé et qui fluidifie les échanges entre les patients et l’écosystème médical : les médecins, les hôpitaux, les cliniques et même, à terme, les pharmacies », résume au téléphone depuis le Maroc Zineb Drissi Kaitouni, la directrice générale de DabaDoc.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Côte d’Ivoire, les médecins alertent sur la pénurie de sang                 En se lançant sur le marché ivoirien, Orange Santé vient directement concurrencer AfriDoctor. Cette start-up, dont le siège social se situe à Maurice, opère depuis fin 2018 dans une dizaine de pays africains avec la même offre et un modèle économique similaire : gratuité pour le patient, payant (au mois) pour le praticien.          L’entrepreneuse marocaine présente ces services de e-santé comme une réponse à certains des principaux problèmes dans le secteur ivoirien de la santé : le manque de praticiens et son corollaire, un difficile accès aux soins. Si la Côte d’Ivoire a réalisé des progrès ces dernières années – le pays comptait un médecin pour 7 354 habitants en 2019 contre un pour 15 391 en 2011 –, les disparités régionales sont encore criantes et certaines localités demeurent de véritables déserts médicaux. Selon le ministère de la santé, près de 30 % de la population vit à plus de cinq kilomètres d’un établissement de santé.          Dans les grandes villes du pays          Le diagnostic du nouveau venu sur le marché est « bon » juge Raymond Bleu-Lainé, le directeur général de Socapharm, une société de conseil basée à Abidjan et axée sur la formation aux pharmaciens et aux entreprises de la santé, notamment connectée. Le spécialiste s’interroge toutefois sur la « cible d’un tel service » dans un pays où les données coûtent cher et où tout le monde ne dispose pas d’une connexion à Internet.        Il vous reste 57.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/03/cote-d-ivoire-avec-dabadoc-orange-lance-sa-version-de-doctolib_6144226_3212.html"},"headline":"C\u00f4te d\u2019Ivoire\u00a0: avec DabaDoc, Orange lance sa version de Doctolib","dateCreated":"2022-10-03T18:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-03T18:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-03T18:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["International","D\u00e9veloppement Afrique ","Sant\u00e9","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"La plateforme est pr\u00e9sent\u00e9e comme une solution face au manque de praticiens. Mais l\u2019\u00e9quation est complexe dans un pays o\u00f9 tout le monde ne dispose pas d\u2019une connexion Internet.","author":[{"@type":"Person","name":"Yassin Ciyow","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/29/0/1076/538/1342/671/60/0/cb172d2_1664446737982-dabadoc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-5">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre 2022, aux mains de la police des mœurs, la contestation grandit en Iran. Après un long silence, le Guide suprême, l’ayatollah Ali Khamenei, a réagi pour la première fois à ce qu’il qualifie d’« émeutes ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Iran             Manifestations en Iran : les premières réactions de l’ayatollah Khamenei après trois semaines de silence      vidéo   Depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre 2022, aux mains de la police des mœurs, la contestation grandit en Iran. Après un long silence, le Guide suprême, l’ayatollah Ali Khamenei, a réagi pour la première fois à ce qu’il qualifie d’« émeutes ».          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h09, mis à jour à 17h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Ces émeutes et l’insécurité » qui en découle sont le résultat d’un complot « fomenté par l’Amérique et le régime sioniste » israélien. Depuis Téhéran, la capitale iranienne, le Guide suprême iranien, l’ayatollah Ali Khamenei, a réagi pour la première fois, lundi 3 octobre, à la mort de Mahsa Amini, aux mains de la police des mœurs, le 16 septembre dernier.            A en croire Ali Khamenei, les nombreuses manifestations – qui ont fait 92 morts en trois semaines – qui secouent l’Iran ne sont pas « liées à la mort d’une jeune fille ou au port du hijab ». Il s’agit, selon lui, d’un complot facilité par des « traîtres iraniens à l’étranger ».            Si l’ayatollah a admis sa tristesse après la mort de Mahsa Amini, il a affirmé, devant un parterre de militaires iraniens, que la discussion qu’elle avait provoquée portait sur « l’indépendance, la position, le renforcement et l’autorité de l’Iran islamique ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression touche aussi des célébrités                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/03/manifestations-en-iran-les-premieres-reactions-de-l-ayatollah-khamenei-apres-trois-semaines-de-silence_6144223_3210.html"},"headline":"Manifestations en Iran\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9actions de l\u2019ayatollah Khamenei apr\u00e8s trois semaines de silence","dateCreated":"2022-10-03T17:09:24+02:00","datePublished":"2022-10-03T17:09:24+02:00","dateModified":"2022-10-03T17:30:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Depuis la mort de Mahsa Amini, le 16\u00a0septembre\u00a02022, aux mains de la police des m\u0153urs, la contestation grandit en Iran. Apr\u00e8s un long silence, le Guide supr\u00eame, l\u2019ayatollah Ali Khamenei, a r\u00e9agi pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce qu\u2019il qualifie d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9meutes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/350/0/6111/3055/1342/671/60/0/e3091d1_823d1834735947d89df6372fb71fb65b-823d1834735947d89df6372fb71fb65b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Manifestations en Iran\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9actions de l\u2019ayatollah Khamenei apr\u00e8s trois semaines de silence","uploadDate":"2022-10-03T17:09:24+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e60et?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/350/0/6111/3055/1342/671/60/0/e3091d1_823d1834735947d89df6372fb71fb65b-823d1834735947d89df6372fb71fb65b-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-6">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Ce sont quatre vastes fuites libérant des dizaines de milliers de tonnes de méthane qui ont touché depuis le début de la semaine dernière les deux pipelines, au large de l’île danoise de Bornholm
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Énergies             Le gaz a cessé de s’échapper de Nord Stream 1, mais pas de Nord Stream 2, selon la Suède      Ce sont quatre vastes fuites libérant des dizaines de milliers de tonnes de méthane qui ont touché depuis le début de la semaine dernière les deux pipelines, au large de l’île danoise de Bornholm       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h04, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Cette photo, prise le 29 septembre 2022 par le commandement de la défense danois, montre l’une des quatre fuites de gaz sur l’un des gazoducs Nord Stream endommagés dans la mer Baltique.  FORCE DE DÉFENSE DU DANEMARK/AFP                 Les bouillonnements provoqués par les fuites de gaz ont cessé au-dessus du gazoduc endommagé Nord Stream 1, mais pas au-dessus de Nord Stream 2, ont annoncé les gardes-côtes suédois, lundi 3 octobre, après un survol des deux conduites victimes d’un sabotage présumé en mer Baltique.            L’opérateur des gazoducs sous-marins reliant la Russie à l’Allemagne, Nord Stream AG, avait annoncé samedi 1er octobre la fin des fuites sur Nord Stream 2, sur la base d’une pression insuffisante pour que le gaz puisse s’échapper du gazoduc.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les « actes de sabotage » sur les gazoducs Nord Stream, les pays occidentaux en alerte sur leurs infrastructures énergétiques                   Ce sont quatre vastes fuites libérant des dizaines de milliers de tonnes de méthane qui ont touché depuis le début de la semaine dernière les deux pipelines, au large de l’île danoise de Bornholm. Elles sont situées dans des eaux internationales, mais deux d’entre elles sont dans la zone économique exclusive (ZEE) suédoise, et les deux autres dans la ZEE danoise.                 Selon les autorités danoises, les fuites, en net déclin, devaient s’arrêter autour de ce week-end. Côté suédois, la principale fuite affectait Nord Stream 1, tandis qu’une plus petite concernait Nord Stream 2. C’est celle-là qui est encore active lundi, ont précisé les gardes-côtes dans un communiqué.            Un diamètre de bouillonnements « d’environ 30 mètres »            Lors d’un survol effectué lundi matin vers 8 heures (heure de Paris), « la plus grande fuite n’était plus visible, mais la petite en revanche avait augmenté de nouveau », avec un diamètre de bouillonnements en mer « d’environ 30 mètres ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »                   Des explosions sous-marines équivalant « à des centaines de kilos de TNT » sont à l’origine des fuites découvertes sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 dans les eaux internationales au large de l’île danoise de Bornholm, et « toutes les informations disponibles indiquent que ces explosions sont la conséquence d’un acte délibéré », ont précisé la Suède et le Danemark dans un rapport officiel remis aux Nations unies.                Soupçonnée d’être à l’origine des fuites, la Russie avait contre-attaqué dès mercredi, pointant du doigt les Etats-Unis et obtenant une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU vendredi 30 septembre.                             Lire aussi :  Fuites de gaz sur Nord Stream 1 et 2 : ce que l’on sait des soupçons de sabotage en mer Baltique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/03/selon-la-suede-le-gaz-a-cesse-de-s-echapper-de-nord-stream-1-mais-pas-de-nord-stream-2_6144222_3244.html"},"headline":"Le gaz a cess\u00e9 de s\u2019\u00e9chapper de Nord Stream\u00a01, mais pas de Nord Stream\u00a02, selon la Su\u00e8de","dateCreated":"2022-10-03T17:04:55+02:00","datePublished":"2022-10-03T17:04:55+02:00","dateModified":"2022-10-03T18:23:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Ce sont quatre\u00a0vastes fuites lib\u00e9rant des dizaines de milliers de tonnes de m\u00e9thane qui ont touch\u00e9 depuis le d\u00e9but de la semaine derni\u00e8re les deux pipelines, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/260/0/3331/1665/1342/671/60/0/ad33f2c_1664800109670-125068.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-7">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le généticien évolutionniste suédois a révolutionné l’étude de l’ADN ancien, décrit une lignée humaine inédite, donné un nouveau souffle à la génétique des populations et ouvert des pistes de médecine évolutive.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Prix Nobel             Le prix Nobel de médecine attribué à Svante Pääbo, décrypteur du génome de Neandertal      Le généticien évolutionniste suédois a révolutionné l’étude de l’ADN ancien, décrit une lignée humaine inédite, donné un nouveau souffle à la génétique des populations et ouvert des pistes de médecine évolutive.          Par Hervé Morin et Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 16h58, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Thomas Perlmann annonce que le lauréat du prix Nobel de médecine 2022 est le généticien évolutionniste suédois Svante Pääbo, lors d’une conférence de presse à l’institut Karolinska de Stockholm (Suède), le 3 octobre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND/AFP               Svante Pääbo a finalement obtenu la récompense que beaucoup lui prédisaient depuis vingt ans. Le paléogénéticien suédois, 67 ans, s’est vu attribuer, lundi 3 octobre, le prix Nobel de physiologie ou de médecine « pour ses découvertes concernant les génomes d’homininés éteints et l’évolution humaine ». Il est le troisième au XXIe siècle à recevoir seul le Nobel de médecine, après Robert Edward (2010) pour la fécondation in vitro et Yoshinori Ohsumi (2016) pour l’autophagie cellulaire.          Même s’il s’agit d’un travail d’équipe, c’est bien à son labeur opiniâtre depuis les années 1980 que l’on doit la description fine de l’ADN de notre cousin néandertalien, en 2010, révélant au passage que nos ancêtres s’étaient métissés et qu’il subsistait du Neandertal dans la majorité de l’humanité actuelle. Il est à l’origine la même année de la description d’une autre lignée humaine, elle aussi disparue : les Dénisoviens, nommés ainsi parce qu’une phalange minuscule trouvée dans la grotte sibérienne de Denisova a alors livré un génome inédit.          Ces coups d’éclat ont ouvert une révolution moins visible dans l’étude de l’évolution humaine : la multiplication des génomes anciens irrigue la génétique des populations, et la comparaison des génomes aide à mieux définir la spécificité d’Homo sapiens, y compris sur le plan médical et physiologique.           

<article-nb="2022/10/03/19-8">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le nouvel homme fort du pays était jusqu’à présent le chef de l’unité des forces spéciales antidjihadistes « Cobra » dans la région de Kaya (nord).
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Politique             Burkina Faso : qui est Ibrahim Traoré, le chef d’Etat autoproclamé ?      vidéo   Le nouvel homme fort du pays était jusqu’à présent le chef de l’unité des forces spéciales antidjihadistes « Cobra » dans la région de Kaya (nord).          Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 17h07        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le Burkina Faso a connu, vendredi 30 septembre, un second coup d’Etat en huit mois : le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, arrivé au pouvoir par un putsch fin janvier, a à son tour été démis de ses fonctions par des militaires. Ibrahim Traoré, 34 ans, est le nouveau chef d’Etat autoproclamé du pays. Qui est cet homme jusque-là inconnu du grand public ? Portrait en vidéo.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/10/03/burkina-faso-qui-est-ibrahim-traore-le-chef-d-etat-autoproclame_6144216_3212.html"},"headline":"Burkina Faso\u00a0: qui est Ibrahim Traor\u00e9, le chef d\u2019Etat autoproclam\u00e9\u00a0?","dateCreated":"2022-10-03T16:41:35+02:00","datePublished":"2022-10-03T16:41:35+02:00","dateModified":"2022-10-03T17:07:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Le nouvel homme fort du pays \u00e9tait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent le chef de l\u2019unit\u00e9 des forces sp\u00e9ciales antidjihadistes \u00ab\u00a0Cobra\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kaya (nord).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/109/0/3500/1750/1342/671/60/0/73d7283_1664802745590-000-32kk3vm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Burkina Faso\u00a0: qui est Ibrahim Traor\u00e9, le chef d\u2019Etat autoproclam\u00e9\u00a0?","uploadDate":"2022-10-03T16:41:35+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e5zdy?pubtool=oembed","duration":"03:20"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/109/0/3500/1750/1342/671/60/0/73d7283_1664802745590-000-32kk3vm.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-9">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le gouvernement belge veut récupérer 4,7 milliards d’euros, pour 2022 et 2023, afin d’aider les ménages et les entreprises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Belgique             Superprofits du secteur énergétique : la Belgique veut frapper plus fort que l’Europe      Le gouvernement belge veut récupérer 4,7 milliards d’euros, pour 2022 et 2023, afin d’aider les ménages et les entreprises.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors d’une manifestation contre la hausse du coût de la vie, à Bruxelles, le 21 septembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 Elle voulait aller plus loin que les mesures adoptées, vendredi 30 septembre, par ses collègues européens et, sans doute aussi, manifester son mécontentement à l’égard des hésitations de la Commission. La ministre de l’énergie belge, Tinne Van der Straeten, une écologiste flamande, a déposé sur la table du gouvernement d’Alexander De Croo un projet de taxation des surprofits réalisés par les secteurs du gaz, de l’électricité, du pétrole et des énergies alternatives. Objectif du texte dévoilé lundi 3 octobre : récupérer 4,7 milliards d’euros, pour 2022 et 2023, afin d’aider les ménages et les entreprises.            Alors que la tension sociale monte dans le pays et que les appels au secours des citoyens et d’entreprises se multiplient, le gouvernement de M. De Croo, prisonnier des contraintes budgétaires, a adopté quelques mesures jugées insuffisantes face à l’explosion des tarifs du gaz et de l’électricité. Incapable d’instaurer un véritable bouclier tarifaire, il a annoncé une baisse de la TVA à 6 %, la création d’un tarif social qui bénéficiera à 1 million de ménages et promis des chèques énergie – en partie taxables pour les plus aisés – pour novembre et décembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, une forte mobilisation pour le pouvoir d’achat                   Pour le reste, les responsables fédéraux et régionaux belges renvoyaient la balle vers l’Europe, en demandant – avec 14 autres pays membres – que la Commission propose rapidement un plafonnement des prix de gros du gaz et que les Etats se mettent d’accord sur une taxation des superprofits des entreprises énergétiques. Mme Van der Straeten a quitté à demi satisfaite la réunion ministérielle des Vingt-Sept, qui s’est tenue vendredi, à Bruxelles.            Coût des mesures : quelque 440 millions d’euros            Les Etats membres se sont mis d’accord sur une autorisation de captation des profits exceptionnels des secteurs du nucléaire, du renouvelable et du lignite dès que le prix du mégawattheure (MWh) dépassera 180 euros. La ministre belge entend, elle, imposer un prélèvement dès 130 euros, et pas uniquement du 1er décembre au 30 juin 2023, comme le prévoit l’accord conclu vendredi, mais pour la totalité des années 2022 et 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, la colère sociale gronde face à l’explosion des factures énergétiques                   Comment, par ailleurs, permettre à la Belgique de bénéficier de la « contribution solidaire » sur les superprofits du secteur de l’énergie fossile (gaz, pétrole, charbon), que l’Union européenne a fixée à 33 %, alors que la quasi-totalité des acteurs de son marché sont étrangers ? La responsable écologiste suggère de prélever 1,5 centime par litre importé dans le royaume. De quoi, selon les estimations, rapporter quelque 600 millions d’euros à affecter, comme l’ensemble des revenus générés, à l’allègement des factures de la population.                 Les mesures adoptées jusqu’ici par le pouvoir fédéral sont estimées à quelque 440 millions d’euros. Les montants dégagés permettraient à la fois de les financer et de les prolonger dans le temps. Il reste à déterminer si les sept partis de la coalition fédérale les approuveront et à voir comment réagiront les grandes entreprises visées. Dont Engie Electrabel, qui négocie actuellement, contre son gré, une prolongation de deux réacteurs nucléaires au-delà de la date de 2025, qui devait, en principe, marquer la fin du nucléaire en Belgique.                 Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/03/superprofits-du-secteur-energetique-la-belgique-veut-frapper-plus-fort-que-l-europe_6144213_3234.html"},"headline":"Superprofits du secteur \u00e9nerg\u00e9tique : la Belgique veut frapper plus fort que l\u2019Europe","dateCreated":"2022-10-03T16:38:27+02:00","datePublished":"2022-10-03T16:38:27+02:00","dateModified":"2022-10-03T17:39:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Belgique"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Nucl\u00e9aire","\u00c9nergies renouvelables","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Belgique","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Le gouvernement belge veut r\u00e9cup\u00e9rer 4,7 milliards d\u2019euros, pour 2022 et 2023, afin d\u2019aider les m\u00e9nages et les entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/632/0/7567/3783/1342/671/60/0/eb4de6d_1664807744233-belgique.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-10">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Si le leader de la gauche est arrivé en tête du premier tour dimanche, seuls cinq points le séparent du président d’extrême droite. Notre correspondant au Brésil, Bruno Meyerfeld, a répondu à vos questions sur l’issue de ce scrutin et sur les enjeux du second tour.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤     CG         Bom dia CG,          Vous évoquez ici une question cruciale : celle des scores des candidats dits de la « troisième voie », Simone Tebet (centre) et Ciro Gomes (travailliste), qui ont respectivement obtenu des scores de 4,16 % et 3,04 %. La « chasse » est ouverte pour la conquête de ces deux électorats.          Ciro Gomes a mené une campagne frontale contre Lula, rompant avec sa position traditionnelle de centre gauche pour mettre extrême droite et Parti des travailleurs (PT) sur le même plan : on le voit mal appeler à voter pour Lula sans condition. Hier soir, il a semblé inquiet : « Je n’ai jamais rien vu d’aussi menaçant », a-t-il déclaré. Simone Tebet, elle, entretient des relations cordiales et respectueuses avec le chef du PT, et a demandé 48 heures pour déterminer sa position.        Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            17:11   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quels sont les chiffres que donnent les sondages pour le second tour ?    NeymarLeVrai         Bonjour NeymarLeVrai,          Le dernier sondage Datafolha (le plus fiable du Brésil) donnait en fin de semaine dernière Lula à 54 % contre 38 % à Bolsonaro. Mais les résultats du premier tour ont jeté le discrédit sur les instituts et rendent difficile toute prédiction.                  Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            17:09   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Combien y'a t'il d'électeurs ai Brésil ?    Este1406         Merci Este1406,          Ils sont 156 millions, dont 123 millions se sont rendus aux urnes hier, ce qui nous donne un taux d’abstention de plus de 20 %. Dans un pays où le vote est obligatoire pour les électeurs de 18 à 70 ans, c’est beaucoup et cela en dit long sur la désaffection qui frappe la démocratie brésilienne.        Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            17:07   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avec des législatives remportées par le bloc de droite, Lula pourra-t-il vraiment peser sur les décisions politiques du pays en remportant l'élection présidentielle ?    Laurent B.         Merci Laurent B.          Effectivement : même si Lula l’emporte, il devra composer avec des institutions  plus que jamais marquées à l’extrême droite. Le Parti Libéral (PL) de Jair Bolsonaro sort grand vainqueur des élections législatives, et devient la première formation politique tant à la Chambre des députés (99 élus) qu’au Sénat (14 élus). Les alliés de Bolsonaro remportant dès le premier tour l’exécutif de plusieurs Etats importants  : Rio de Janeiro, le District Federal de Brasilia, le Minas Gerais ou l’Acre (Amazonie)... ils sont également bien placés dans l’Etat de Sao Paulo, le plus riche de la fédération, où le protégé de Bolsonaro, Tarcisio de Freitas, est en tête face au candidat du Parti des Travailleurs (PT), Fernando Haddad. Même victorieux, Lula aura donc une marge de manoeuvre très étroite.        Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            17:02   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           A-t-on une idée de ce qui a motivé les électeurs cachés de Bolsonaro    Electeurangoissé         Merci Electeurangoissé,          C’est effectivement l’une des grandes interrogations ce matin au Brésil. Avec 43,2 % des suffrages, Jair Bolsonaro a réalisé un score bien plus élevé que celui prédit par les instituts de sondage, qui lui donnaient autour de 35 % d’intention de vote.          A chaud, plusieurs raisons peuvent expliquer cette grosse progression : le poids des églises évangéliques, très favorables à l’extrême droite ; l’importance prise par les réseaux sociaux, où de vastes campagnes de désinformation ont été menées par les bolsonaristes ; la peur d’un retour de la gauche au pouvoir, associée à la corruption, au « communisme » et à la gabegie d’Etat ; mais aussi une campagne un peu terne de Lula lui-même, au discours trop consensuel, qui a surtout misé sur des meetings à l’ancienne et le souvenir de ses deux mandats au pouvoir (2003-2011)...        Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            17:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En cartes : le recul de la forêt amazonienne sous le mandat de Jair Bolsonaro         L’ampleur des zones déboisées pendant le mandat de Jair Bolsonaro, au pouvoir depuis le 1er janvier 2019, avec le soutien du lobby agroalimentaire, est spectaculaire. D’ici à la fin de l’année, près de 40 000 kilomètres carrés de forêt tropicale auront été rasés au Brésil, soit une surface plus vaste que l’étendue de la Belgique.             Lire aussi :     Au Brésil de Jair Bolsonaro, le recul de la forêt amazonienne en cartes                        16:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait de Jair Bolsonaro, un président adepte des outrances et menaces        Dans un documentaire, diffusé sur France 5 dimanche et disponible en replay, Laetitia Rossi et Ingrid Piponiot dressent le portrait d’un chef de l’Etat brésilien à la posture populiste assumée, adepte des outrances et menaces lancées devant les caméras ou face à une foule déchaînée. Elles reviennent sur les débuts en politique de M. Bolsonaro et décortiquent les soutiens qu’il engrange dans un pays fracturé politiquement.          Retour sur ce documentaire éclairant, par Alain Constant :             Lire aussi :   « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                        16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelles leçons tirer du premier tour de la présidentielle ? Posez vos questions à notre correspondant Bruno Meyerfeld         Quelles leçons tirer du premier tour de l’élection présidentielle brésilienne ? Que traduit l’écart de six millions de voix enregistré entre Lula et Jair Bolsonaro, moindre que celui prédit par les sondages ? A quel climat politique faut-il s’attendre pour la campagne d’entre-deux-tours ?          Bruno Meyerfeld, correspondant du Monde au Brésil, répond à vos interrogations sur le sujet à partir de 17 heures.                                         Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Jair Bolsonaro, le 2 octobre 2022.   EVARISTO SA / AFP          A l’issue du premier tour de l’élection présidentielle, qui s’est tenue dimanche 2 octobre, le leader de la gauche brésilienne, Luiz Inacio Lula da Silva, dit Lula, a terminé en tête devant le président d’extrême droite sortant, Jair Bolsonaro, avec 48,43 % des voix, contre 43,20 %.Malgré 6 millions de bulletins d’écart entre les deux prétendants, le résultat a été plus serré qu’annoncé par les sondages. L’ancien syndicaliste et chef d’Etat (2003-2011) Lula était donné comme grand favori du scrutin et possible vainqueur dès le premier tour. Mais les Brésiliens ont finalement moins sanctionné que prévu le bilan de M. Bolsonaro, pourtant terni par son déni de l’épidémie de Covid-19 (685 000 morts), des scandales de corruption et la crise économique qui touche de plein fouet le pays.Puisque aucun des deux candidats n’a atteint la majorité absolue, ils seront départagés lors d’un second tour, dimanche 30 octobre. « La lutte continue jusqu’à la victoire finale », « c’est juste une prolongation », a déclaré, dimanche soir, Lula, le chef de file du Parti des travailleurs. Jair Bolsonaro, en course pour un second mandat d’affilée et candidat du Parti libéral, s’est, de son côté, félicité d’avoir « vaincu les mensonges » des sondages.Les deux rivaux s’affronteront donc dans une campagne d’entre-deux-tours de plus de trois semaines qui s’annonce explosive, sur fond de climat de désinformation et de fracture politique dans le pays. Pour rappel, Lula, qui a passé cinq cent quatre-vingts jours en prison pour corruption en 2018 et 2019, a fait un retour en force après l’annulation de ses condamnations en 2021. A 76 ans, il fait une campagne sur la « reconstruction » d’un pays très divisé, contre le bilan de M. Bolsonaro, promettant notamment l’éradication de la faim, ainsi qu’une lutte active en faveur de la préservation de l’environnement.Dimanche, de nombreux candidats bolsonaristes, dont des anciens ministres du gouvernement, ont par ailleurs été élus au Congrès. Ce résultat montre que le prochain président brésilien, quel qu’il soit, devra composer avec un Parlement marqué à droite.         Pour approfondir         Analyse. Au Brésil, Lula déçoit, Bolsonaro résiste à l’issue du premier tour de la présidentielleDécryptage. Elections au Brésil : vague ultraconservatrice au Congrès et dans les Etats de la fédérationCritique. « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratieEn cartes. Au Brésil de Jair Bolsonaro, le recul de la forêt amazonienne en cartesTribune. « Les menaces qu’agite Jair Bolsonaro contre la démocratie au Brésil font partie d’un projet politique »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-03T16:13:01+00:00","coverageEndTime":"2022-10-03T16:13:01+00:00","headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","description":"Si le leader de la gauche est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour dimanche, seuls cinq points le s\u00e9parent du pr\u00e9sident d\u2019extr\u00eame droite. Notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019issue de ce scrutin et sur les enjeux du second tour.","articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Duel Lula-Bolsonaro au Brésil : « La dynamique est aujourd’hui du côté de l’extrême droite »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Si le leader de la gauche est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour dimanche, seuls cinq points le s\u00e9parent du pr\u00e9sident d\u2019extr\u00eame droite. Notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019issue de ce scrutin et sur les enjeux du second tour.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7195/4797/1342/894/3/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-10-03T16:13:01+00:00"
,"endDate":"2022-10-03T16:13:01+00:00"
  Ce live se termine. Merci pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T16:00:19+00:00","articleBody":"              Quelles seraient les relations France-Br\u00e9sil en cas de r\u00e9\u00e9lection de Jair Bolsonaro?    Jane         Bonjour Jane,Les relations entre la France et le Br\u00e9sil sont aujourd\u2019hui au point mort, et ce depuis la crise qui a oppos\u00e9 Jair Bolsonaro \u00e0 Emmanuel Macron en ao\u00fbt\u00a02019 sur fond d\u2019incendies gigantesques en Amazonie. Le gouvernement fran\u00e7ais esp\u00e8re fortement un retour de Lula au pouvoir. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en novembre\u00a02021 en grande pompe \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, avec garde r\u00e9publicaine et honneurs de chef d\u2019Etat. Une visite d\u2019Emmanuel Macron au Br\u00e9sil pourrait \u00eatre rapidement organis\u00e9e en cas de retour du chef du Parti des travailleurs \u00e0 Brasilia\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:54:21+00:00","articleBody":"    La polarisation de l'\u00e9lection et son r\u00e9sum\u00e9 en un duel Lula-Bolsonaro n'est-elle pas en train d'occulter une r\u00e9elle lame de fond ultraconservatrice qui risque d'influencer de fa\u00e7on p\u00e9renne l'agenda politique br\u00e9silien ?    curupira         Tout \u00e0 fait, curupira. Aux \u00e9lections l\u00e9gislatives et r\u00e9gionales, l\u2019extr\u00eame droite progresse et s\u2019implante. Beaucoup ici estiment que sans Lula, Jair Bolsonaro l\u2019aurait emport\u00e9 d\u00e8s le premier tour\u2026 m\u00eame s\u2019il faut rester prudent sur ce genre de raisonnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:50:13+00:00","articleBody":"              Bolsonaro n'a-t-il pas les faveurs des Am\u00e9ricains, qui ont surement peu envie d'avoir un \"gauchiste\" au pouvoir, m\u00eame si Bolsonaro est plus proche de Trump que de Biden ?    moussila         Hello Moussila,          Non, aujourd\u2019hui, on ne peut pas dire cela. La Maison Blanche est gouvern\u00e9e par les d\u00e9mocrates, dont plusieurs sont proches et m\u00eame amis de Lula (c\u2019est le cas de Bernie Sanders). L\u2019administration Biden a mis la pression maximale sur Bolsonaro afin que celui-ci respecte les r\u00e9sultats du scrutin. Cela fait longtemps que Lula n\u2019est plus per\u00e7u comme un \u00ab\u00a0gauchiste\u00a0\u00bb, mais comme un homme de centre-gauche, conciliant et capable de gouverner avec la droite.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:42:39+00:00","articleBody":"    Bom dia Bruno, merci pour ce live !\r\nCe qui fait peur, c'est la possibilit\u00e9 d'un \u00e9pisode du genre \"coup de couteau\" comme en 2018, car dans quatre semaines il peut se passer beaucoup de choses... Comment vous voyez cette possibilit\u00e9 ?    Br\u00e9silienne          Les inqui\u00e9tudes sont nombreuses concernant la s\u00e9curit\u00e9 des deux candidats, et en particulier de Lula. La tentative r\u00e9cente d\u2019assassinat \u00e0 l\u2019encontre de Cristina Kirchner a fait monter la pression, et le Parti des travailleurs (PT) a renforc\u00e9 la protection de son candidat. Des incidents graves, dont plusieurs meurtres, ont \u00e9maill\u00e9 la campagne. En juillet, un militant de gauche de 50\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle par un partisan bolsonariste \u00e0 Foz do Igua\u00e7u (Sud) au beau milieu de sa f\u00eate d\u2019anniversaire. D\u00e9but septembre, c\u2019est un travailleur rural \u00ab\u00a0luliste\u00a0\u00bb du Mato Grosso (Centre-Ouest) qui meurt apr\u00e8s avoir re\u00e7u 70 coups de hache et de couteau de la part d\u2019un coll\u00e8gue d\u2019extr\u00eame droite. Quelques jours plus tard, un appartement de Recife (Nordeste) est vis\u00e9 par des tirs pour avoir os\u00e9 mettre un drapeau du PT \u00e0 sa fen\u00eatre. Les meetings de gauche ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des jets d\u2019urine et d\u2019excr\u00e9ments\u2026                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:39:59+00:00","articleBody":"              Que sera-t-il de Ciro, est-ce qu'il va abandoner la politique?     Petista13         C\u2019est le grand perdant de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Ciro Gomes incarnait depuis deux d\u00e9cennies l\u2019un des courants les plus importants de la politique br\u00e9silienne, celui du travaillisme. Ex-maire, d\u00e9put\u00e9 et gouverneur de l\u2019Etat du Ceara (Nordeste) il a \u00e9t\u00e9 ministre \u00e0 plusieurs reprises et candidat par trois fois \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. En\u00a02018, il \u00e9tait le troisi\u00e8me homme du scrutin, avec 12,43\u00a0% des suffrages. Mais, depuis, le chef du Parti d\u00e9mocratique travailliste (PDT) a d\u00e9\u00e7u. Chantre du \u00ab\u00a0bolsoptisme\u00a0\u00bb, mettant sur le m\u00eame plan la gauche de Lula et l\u2019extr\u00eame droite, il a refus\u00e9 en\u00a02018 d\u2019appeler \u00e0 voter contre Jair Bolsonaro (et est parti en vacances \u00e0 Paris dans l\u2019entre-deux-tours\u2026). Cela ne lui a jamais \u00e9t\u00e9 pardonn\u00e9 par le Parti des travailleurs (PT). Cette ann\u00e9e, \u00ab\u00a0Ciro\u00a0\u00bb a fait une campagne populiste avec des accents outranciers, allant jusqu\u2019\u00e0 traiter Lula de \u00ab\u00a0fascisto\u00efde\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019attaquer sur son \u00e2ge. Il s\u2019est montr\u00e9 bien plus \u00ab\u00a0caressant\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Bolsonaro. Cela lui a co\u00fbt\u00e9 cher, beaucoup de ses soutiens, et jusqu\u2019au sein de son propre parti, l\u2019ont l\u00e2ch\u00e9. Avec 3,04\u00a0%, il termine derri\u00e8re la centriste Simone Tebet. Et on peut imaginer, \u00e0 64\u00a0ans, qu\u2019il prenne pour quelque temps ses distances avec la politique nationale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:32:51+00:00","articleBody":"              De quel r\u00e9servoir de voix dispose le pr\u00e9sident sortant pour combler les 7% qui le s\u00e9pare d\u2019une majorit\u00e9 de bulletins face \u00e0 Lula ? Quelle peut \u00eatre sa strat\u00e9gie en 4 semaines pour les obtenir ?    geosyl         Bom dia \u00ab\u00a0geosyl\u00a0\u00bb,          Bolsonaro est \u00e0 un plafond tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et ses r\u00e9serves de voix sont plut\u00f4t maigres. Il devra tenter de s\u00e9duire les \u00e9lecteurs de Ciro Gomes et Simone Tebet, qui repr\u00e9sentent autour de 7\u00a0% des votants. Ces \u00e9lecteurs sont cependant plut\u00f4t de tendance centriste. Une strat\u00e9gie envisag\u00e9e par le pr\u00e9sident sortant pourrait \u00eatre de continuer son op\u00e9ration \u00ab\u00a0respectabilit\u00e9\u00a0\u00bb, en \u00e9vitant les sorties trop virulentes et en pronon\u00e7ant des mea culpa, par exemple sur sa gestion catastrophique du Covid-19. Il devrait \u00e9galement continuer \u00e0 \u00ab\u00a0taper\u00a0\u00bb sur le Parti des travailleurs, en l\u2019associant \u00e0 la corruption\u00a0: une strat\u00e9gie efficace qui touche encore une grande partie des Br\u00e9siliens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:44:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:29:38+00:00","articleBody":"    Quelle sont les chances de Bolsonaro au deuxi\u00e8me tour?    Hello         Hello \u00ab\u00a0Hello\u00a0\u00bb,          vous \u00eates nombreux \u00e0 me poser la question. Elles sont tout sauf nulles, m\u00eame si la gauche demeure favorite. La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite. Lula va devoir sortir de sa zone de confort et changer sa strat\u00e9gie pour assurer sa victoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:27:56+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nen regardant la carte des r\u00e9sultats et la fracture Nord\/Sud entre les candidats, peut-on imaginer que la campagne du second tour sera intense et focalis\u00e9e dans les \u00e9tats qui peuvent \"changer\" tel que Minas Gerais, \u00e9tat important dans les \u00e9lections d\u00fb au fort nombre de votants. Quand on regarde l'effort porter par Lula pour faire campagne dans les \u00e9tats de Rio et S\u00e3o Paulo mais avec un r\u00e9sultat d\u00e9cevant on peut imaginer un changement dans la campagne.  \r\nMerci.    Cherizinho         Merci Cherizinho,          La campagne du second tour devrait effectivement se focaliser autour du Sud-Est et des Etats de Rio, du Minas Gerais et, surtout, de Sao Paulo, le plus peupl\u00e9 et le plus riche de la f\u00e9d\u00e9ration. Dans la r\u00e9gion, les r\u00e9sultats de Lula ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9cevants\u00a0: le Parti des travailleurs a jet\u00e9 toutes ses forces pour \u00eatre en t\u00eate, mais termine derri\u00e8re \u00e0 Rio (51\u00a0% pour Bolsonaro, contre 40\u00a0% pour Lula) et \u00e0 Sao Paulo (47\u00a0% Bolsonaro, 40\u00a0% Lula).                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:25:44+00:00","articleBody":"              Bolsonaro a-t-il, comme Trump, b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien des services russes dans sa campagne ?    Un eurof\u00e9d\u00e9raliste          Malgr\u00e9 des inqui\u00e9tudes, on ne dispose, pour l\u2019instant, d\u2019aucune preuve permettant de d\u00e9montrer l\u2019implication de la Russie dans le scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:23:28+00:00","articleBody":"    Si Bolsonaro perd les \u00e9lections et tente un coup d\u2019\u00e9tat \u00e0 la Trump, dans quelle mesure l\u2019arm\u00e9e br\u00e9silienne le soutiendrait (ou non) dans cette tentative ?    Un eurof\u00e9d\u00e9raliste         Merci \u00ab\u00a0Un eurof\u00e9d\u00e9raliste\u00a0\u00bb.          C\u2019est l\u2019une des grandes questions qui agite le Br\u00e9sil. L\u2019arm\u00e9e aujourd\u2019hui est pleinement int\u00e9gr\u00e9e au gouvernement Bolsonaro et aurait forc\u00e9ment beaucoup \u00e0 perdre \u00e0 un retour de la gauche. Cependant, elle n\u2019aurait rien \u00e0 gagner non plus \u00e0 devenir la cible de sanctions internationales en cas de soutien \u00e0 un coup d\u2019Etat d\u2019extr\u00eame droite\u2026 Les g\u00e9n\u00e9raux sont divis\u00e9s. A suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:21:19+00:00","articleBody":"              Obrigada pour le live ! \r\n\r\nHistoriquement, quelles sont les chances de gagner le second tour pour le candidat arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour ?    Nyala          Il n\u2019a manqu\u00e9 \u00e0 Lula que 1,57 point pour l\u2019emporter d\u00e8s le premier tour. Le chef du Parti des travailleurs a r\u00e9alis\u00e9 un score tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, conforme aux pr\u00e9visions des sondages. Ce qui a le plus surpris, ce n\u2019est pas tant cette donn\u00e9e, que la r\u00e9sistance inattendue de Jair Bolsonaro, qui r\u00e9alise \u00e0 trois points pr\u00e8s le m\u00eame score qu\u2019en\u00a02018. Traditionnellement, au Br\u00e9sil, le candidat arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour du scrutin pr\u00e9sidentiel l\u2019emporte au second. Mais la situation est tr\u00e8s volatile, et les prochaines semaines s\u2019annoncent des plus agit\u00e9es\u2026                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:17:47+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\n\r\nDans l'absolu comment peuvent s'effectuer les reports de voix Ciro Gomes et Simone Tebet ? Quel discours les Lula et Bolsonaro vont devoir adopter pour capter des electeurs ? \r\n\r\nMerci \r\n    CG         Bom dia CG,          Vous \u00e9voquez ici une question cruciale\u00a0: celle des scores des candidats dits de la \u00ab\u00a0troisi\u00e8me voie\u00a0\u00bb, Simone Tebet (centre) et Ciro Gomes (travailliste), qui ont respectivement obtenu des scores de 4,16\u00a0% et 3,04\u00a0%. La \u00ab\u00a0chasse\u00a0\u00bb est ouverte pour la conqu\u00eate de ces deux \u00e9lectorats.          Ciro Gomes a men\u00e9 une campagne frontale contre Lula, rompant avec sa position traditionnelle de centre gauche pour mettre extr\u00eame droite et Parti des travailleurs (PT) sur le m\u00eame plan\u00a0: on le voit mal appeler \u00e0 voter pour Lula sans condition. Hier soir, il a sembl\u00e9 inquiet\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais rien vu d\u2019aussi mena\u00e7ant\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Simone Tebet, elle, entretient des relations cordiales et respectueuses avec le chef du PT, et a demand\u00e9 48\u00a0heures pour d\u00e9terminer sa position.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:23:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:11:53+00:00","articleBody":"    Quels sont les chiffres que donnent les sondages pour le second tour ?    NeymarLeVrai         Bonjour NeymarLeVrai,          Le dernier sondage Datafolha (le plus fiable du Br\u00e9sil) donnait en fin de semaine derni\u00e8re Lula \u00e0 54 % contre 38 % \u00e0 Bolsonaro. Mais les r\u00e9sultats du premier tour ont jet\u00e9 le discr\u00e9dit sur les instituts et rendent difficile toute pr\u00e9diction.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:09:25+00:00","articleBody":"              Combien y'a t'il d'\u00e9lecteurs ai Br\u00e9sil ?    Este1406         Merci Este1406,          Ils sont 156 millions, dont 123 millions se sont rendus aux urnes hier, ce qui nous donne un taux d\u2019abstention de plus de 20 %. Dans un pays o\u00f9 le vote est obligatoire pour les \u00e9lecteurs de 18 \u00e0 70 ans, c\u2019est beaucoup et cela en dit long sur la d\u00e9saffection qui frappe la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:07:11+00:00","articleBody":"    Avec des l\u00e9gislatives remport\u00e9es par le bloc de droite, Lula pourra-t-il vraiment peser sur les d\u00e9cisions politiques du pays en remportant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?    Laurent B.         Merci Laurent B.          Effectivement\u00a0: m\u00eame si Lula l\u2019emporte, il devra composer avec des institutions  plus que jamais marqu\u00e9es \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite. Le Parti Lib\u00e9ral (PL) de Jair Bolsonaro sort grand vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives, et devient la premi\u00e8re formation politique tant \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s (99 \u00e9lus) qu\u2019au S\u00e9nat (14 \u00e9lus). Les alli\u00e9s de Bolsonaro remportant d\u00e8s le premier tour l\u2019ex\u00e9cutif de plusieurs Etats importants \u00a0: Rio de Janeiro, le District Federal de Brasilia, le Minas Gerais ou l\u2019Acre (Amazonie)... ils sont \u00e9galement bien plac\u00e9s dans l\u2019Etat de Sao Paulo, le plus riche de la f\u00e9d\u00e9ration, o\u00f9 le prot\u00e9g\u00e9 de Bolsonaro, Tarcisio de Freitas, est en t\u00eate face au candidat du Parti des Travailleurs (PT), Fernando Haddad. M\u00eame victorieux, Lula aura donc une marge de manoeuvre tr\u00e8s \u00e9troite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:02:23+00:00","articleBody":"              A-t-on une id\u00e9e de ce qui a motiv\u00e9 les \u00e9lecteurs cach\u00e9s de Bolsonaro    Electeurangoiss\u00e9         Merci Electeurangoiss\u00e9,          C\u2019est effectivement l\u2019une des grandes interrogations ce matin au Br\u00e9sil. Avec 43,2 % des suffrages, Jair Bolsonaro a r\u00e9alis\u00e9 un score bien plus \u00e9lev\u00e9 que celui pr\u00e9dit par les instituts de sondage, qui lui donnaient autour de 35 % d\u2019intention de vote.          A chaud, plusieurs raisons peuvent expliquer cette grosse progression\u00a0: le poids des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques, tr\u00e8s favorables \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0; l\u2019importance prise par les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 de vastes campagnes de d\u00e9sinformation ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par les bolsonaristes\u00a0; la peur d\u2019un retour de la gauche au pouvoir, associ\u00e9e \u00e0 la corruption, au \u00ab\u00a0communisme\u00a0\u00bb et \u00e0 la gabegie d\u2019Etat\u00a0; mais aussi une campagne un peu terne de Lula lui-m\u00eame, au discours trop consensuel, qui a surtout mis\u00e9 sur des meetings \u00e0 l\u2019ancienne et le souvenir de ses deux mandats au pouvoir (2003-2011)...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:00:28+00:00","articleBody":"     L\u2019ampleur des zones d\u00e9bois\u00e9es pendant le mandat\u00a0de Jair Bolsonaro, au pouvoir depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02019, avec le soutien du lobby agroalimentaire, est spectaculaire. D\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, pr\u00e8s de 40\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de for\u00eat tropicale auront \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s au Br\u00e9sil, soit une surface plus vaste que l\u2019\u00e9tendue de la Belgique.             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil de Jair Bolsonaro, le recul de la for\u00eat amazonienne en cartes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes\u00a0: le recul de la for\u00eat amazonienne sous le mandat de Jair Bolsonaro ","dateModified":"2022-10-03T15:00:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:49:49+00:00","articleBody":"     Dans un documentaire, diffus\u00e9 sur France 5 dimanche et disponible en replay, Laetitia Rossi et Ingrid Piponiot dressent le portrait d\u2019un chef de l\u2019Etat br\u00e9silien \u00e0 la posture populiste assum\u00e9e, adepte des outrances et menaces lanc\u00e9es devant les cam\u00e9ras ou face \u00e0 une foule d\u00e9cha\u00een\u00e9e. Elles reviennent sur les d\u00e9buts en politique de M. Bolsonaro et d\u00e9cortiquent les soutiens qu\u2019il engrange dans un pays fractur\u00e9 politiquement.          Retour sur ce documentaire \u00e9clairant, par Alain Constant\u00a0:             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Jair Bolsonaro, un autre Br\u00e9sil\u00a0\u00bb, sur France\u00a05\u00a0: retour sur la d\u00e9forestation de la d\u00e9mocratie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de Jair Bolsonaro, un pr\u00e9sident adepte des outrances et menaces","dateModified":"2022-10-03T14:49:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:41:06+00:00","articleBody":"     Quelles le\u00e7ons tirer du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne\u00a0? Que traduit l\u2019\u00e9cart de six millions de voix enregistr\u00e9 entre Lula et Jair Bolsonaro, moindre que celui pr\u00e9dit par les sondages\u00a0? A quel climat politique faut-il s\u2019attendre pour la campagne d\u2019entre-deux-tours\u00a0?          Bruno Meyerfeld, correspondant du Monde au Br\u00e9sil, r\u00e9pond \u00e0 vos interrogations sur le sujet \u00e0 partir de 17\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles le\u00e7ons tirer du premier tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a0? Posez vos questions \u00e0 notre correspondant Br...","dateModified":"2022-10-03T14:42:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:33:03+00:00","articleBody":"     Seuls cinq points s\u00e9parent les deux candidats qualifi\u00e9s pour le second tour, qui se tiendra le 30\u00a0octobre. La d\u00e9ception est forte \u00e0 gauche, alors que les \u00e9lecteurs de Lula esp\u00e9raient une victoire de leur chef de file d\u00e8s le premier tour. Si le score et la campagne de Jair Bolsonaro t\u00e9moignent d\u2019un moindre engouement qu\u2019en\u00a02018, et que le leader du Parti des travailleurs reste favori pour le second tour, le pr\u00e9sident d\u2019extr\u00eame droite affirme que sa \u00ab\u00a0confiance est totale\u00a0\u00bb et estime avoir fait \u00ab\u00a0mentir\u00a0\u00bb les sondages. Reportage de Bruno Meyerfeld et Anne Vigna\u00a0:             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil, Lula d\u00e9\u00e7oit, Bolsonaro r\u00e9siste \u00e0 l\u2019issue du premier tour de la pr\u00e9sidentielle          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un duel Lula-Bolsonaro plus serr\u00e9 que pr\u00e9vu ","dateModified":"2022-10-03T14:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:30:02+00:00","articleBody":"     Quel qu\u2019il soit, le prochain pr\u00e9sident du Br\u00e9sil devra gouverner avec un Congr\u00e8s tr\u00e8s conservateur. Les 156\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs appel\u00e9s aux urnes devaient en effet \u00e9galement renouveler, dimanche 2\u00a0octobre, la totalit\u00e9 des membres de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, un tiers des si\u00e8ges de s\u00e9nateurs et l\u2019ensemble des gouverneurs et assembl\u00e9es r\u00e9gionales du pays. Pour ces \u00e9lections, aussi capitales que la pr\u00e9sidentielle dans un pays f\u00e9d\u00e9ral, l\u2019extr\u00eame droite s\u2019est implant\u00e9e et progresse.          Analyse par notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld\u00a0:             Lire aussi :     Elections au Br\u00e9sil\u00a0: vague ultraconservatrice au Congr\u00e8s et dans les Etats de la f\u00e9d\u00e9ration          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9lections dans les Etats de la f\u00e9d\u00e9ration et au Congr\u00e8s consacrent des candidats ultraconservateur...","dateModified":"2022-10-03T14:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#673986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:30:02+00:00","articleBody":"      Au terme du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil, dimanche 2\u00a0octobre, l\u2019ancien pr\u00e9sident de gauche Luiz Inacio Lula da Silva termine en t\u00eate avec 48,43\u00a0% des voix, contre 43,20\u00a0% au chef de l\u2019Etat d\u2019extr\u00eame droite sortant, qui r\u00e9alise un score bien plus \u00e9lev\u00e9 que celui pr\u00e9vu par les instituts de sondages. A peine 5 points, soit 6\u00a0millions de voix seulement (sur un total de 123\u00a0millions de suffrages) s\u00e9parent les deux hommes.          L\u2019ancien syndicaliste et chef d\u2019Etat (2003-2011) Lula \u00e9tait donn\u00e9 comme grand favori du scrutin et possible vainqueur d\u00e8s le premier tour. Mais les Br\u00e9siliens ont finalement moins sanctionn\u00e9 que pr\u00e9vu le bilan de M. Bolsonaro, pourtant terni par son d\u00e9ni de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 (685\u00a0000 morts), des scandales de corruption et la crise \u00e9conomique qui touche de plein fouet le pays.          Puisque aucun des deux candidats n\u2019a atteint la majorit\u00e9 absolue, ils seront d\u00e9partag\u00e9s lors d\u2019un second tour, dimanche 30\u00a0octobre. \u00ab\u00a0La lutte continue jusqu\u2019\u00e0 la victoire finale\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0c\u2019est juste une prolongation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche soir, Lula, le chef de file du Parti des travailleurs. Jair Bolsonaro, en course pour un second mandat d\u2019affil\u00e9e et candidat du Parti lib\u00e9ral, s\u2019est, de son c\u00f4t\u00e9, f\u00e9licit\u00e9 d\u2019avoir \u00ab\u00a0vaincu les mensonges\u00a0\u00bb des sondages.          Les deux rivaux s\u2019affronteront donc dans une campagne d\u2019entre-deux-tours de plus de trois semaines qui s\u2019annonce explosive, sur fond de climat de d\u00e9sinformation et de fracture politique dans le pays. Pour rappel, Lula, qui a pass\u00e9 cinq cent quatre-vingts\u00a0jours en prison\u00a0pour corruption\u00a0en\u00a02018 et en 2019, a fait un retour en force\u00a0apr\u00e8s l\u2019annulation de ses condamnations\u00a0en\u00a02021. A 76\u00a0ans, il fait une campagne sur la \u00ab\u00a0reconstruction\u00a0\u00bb d\u2019un pays tr\u00e8s divis\u00e9, contre le bilan de M. Bolsonaro, promettant notamment l\u2019\u00e9radication de la faim, ainsi qu\u2019une lutte active en faveur de la pr\u00e9servation de l\u2019environnement.          Dimanche, de nombreux candidats bolsonaristes, dont des anciens ministres du gouvernement, ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Congr\u00e8s. Ce r\u00e9sultat montre que le prochain pr\u00e9sident br\u00e9silien, quel qu\u2019il soit, devra composer avec un Parlement marqu\u00e9 \u00e0 droite.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 aux r\u00e9sultats du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9s...","dateModified":"2022-10-03T15:57:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7195/4797/1342/894/3/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/03/19-11">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Charles Michel, le président du Conseil européen, a assuré, depuis Bruxelles, vendredi 30 septembre, que l’Union européenne « rejetait et condamnait sans équivoque » l’annexion par Moscou de quatre régions ukrainiennes occupées par les forces russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Vladimir Poutine annexe quatre régions ukrainiennes, l’UE le condamne « sans équivoque »      vidéo   Charles Michel, le président du Conseil européen, a assuré, depuis Bruxelles, vendredi 30 septembre, que l’Union européenne « rejetait et condamnait sans équivoque » l’annexion par Moscou de quatre régions ukrainiennes occupées par les forces russes.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h19, mis à jour à 16h19        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La journée du vendredi 30 septembre a marqué l’agrandissement du territoire russe, selon son président, Vladimir Poutine. L’homme fort du Kremlin a officialisé, devant les députés de la Douma, l’annexion de quatre régions ukrainiennes : la « république populaire de Donetsk », la « république populaire de Louhansk », la région de Kherson et celle de Zaporijia. « C’est cela, la grande mission libératrice de notre peuple », a résumé Vladimir Poutine, après avoir promis de respecter « le choix clair » du peuple exprimé lors des référendums.            La réaction de l’Union européenne n’a pas tardé. Depuis Bruxelles, le président du Conseil européen, Charles Michel, a « rejeté et condamné sans équivoque ces annexions illégales ». L’Union européenne, a-t-il ajouté, « ne les reconnaîtra jamais, tout comme elle n’a jamais reconnu l’annexion de la Crimée en 2014 ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne propose d’étendre les sanctions contre la Russie                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/03/vladimir-poutine-annexe-quatre-regions-ukrainiennes-l-ue-le-condamne-sans-equivoque_6144209_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine annexe quatre r\u00e9gions ukrainiennes, l\u2019UE le condamne \u00ab\u00a0sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T16:19:35+02:00","datePublished":"2022-10-03T16:19:35+02:00","dateModified":"2022-10-03T16:19:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, a assur\u00e9, depuis Bruxelles, vendredi 30\u00a0septembre, que l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0rejetait et condamnait sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb l\u2019annexion par Moscou de quatre r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es par les forces russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/489/0/5868/2934/1342/671/60/0/2b87ed9_88de7ee996884f84a0b15795cd01b94c-88de7ee996884f84a0b15795cd01b94c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Vladimir Poutine annexe quatre r\u00e9gions ukrainiennes, l\u2019UE le condamne \u00ab\u00a0sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-10-03T16:19:35+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e3p4z?pubtool=oembed","duration":"01:59"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/489/0/5868/2934/1342/671/60/0/2b87ed9_88de7ee996884f84a0b15795cd01b94c-88de7ee996884f84a0b15795cd01b94c-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-12">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Inculpée en août pour « diffusion de fausses informations » sur l’armée russe, elle avait été assignée à résidence par un tribunal de Moscou, lieu qu’elle a quitté pour une destination inconnue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ J'ai probablement raté un épisode car je ne comprends pas que le gazoduc "Nord Stream 2" puisse rejeter du gaz alors qu'il n'a jamais été en service.    Olivier         Bonjour, Olivier,          Selon les gardes-côtes suédois, les bouillonnements provoqués par les fuites de gaz ont bien cessé au-dessus du gazoduc endommagé Nord Stream 1, mais pas au-dessus de Nord Stream 2.          Les deux gazoducs 1 et 2 sont chacun équipés de deux conduites dites A et B. Sur Nord Stream 2, seule la conduite A apparaît comme endommagée avec deux fuites. Elle est la seule à fonctionner, c’est la ligne B qui n’a, elle, jamais été mise en service à cause de la guerre en Ukraine.          Toutefois, les gazoducs étaient bien tous les deux emplis de gaz, même à l’arrêt, pour maintenir la pression et éviter que l’air ne vienne corroder l’intérieur des tuyaux.                    16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne convoque les ambassadeurs russes après les annexions en Ukraine        L’Union européenne (UE) a convoqué, lundi, le plus haut diplomate russe en poste à Bruxelles dans le cadre d’une action coordonnée avec les Etats membres pour condamner et rejeter « l’annexion illégale » d’une partie du territoire ukrainien. « Il s’agit d’une démarche à l’échelle de l’UE et coordonnée par l’UE », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) le porte-parole des affaires étrangères du bloc, Peter Stano.          Les pays de l’UE ont commencé vendredi à convoquer les diplomates russes après la signature par le président russe Vladimir Poutine de l’annexion de quatre régions d’Ukraine en partie occupées par ses troupes depuis l’invasion de février. La Belgique avait convoqué l’ambassadeur russe vendredi. L’Italie et l’Autriche ont fait de même lundi.          Les dirigeants de l’UE ont martelé qu’ils ne reconnaîtraient « jamais » cette « annexion illégale » menée par Moscou, et les 27 finalisent de nouvelles sanctions. Les diplomates de l’UE tentent de surmonter les objections de plusieurs Etats membres, dont la Hongrie et la Grèce, à un plafonnement du prix du pétrole russe vendu dans le monde entier. L’UE a déjà imposé sept vagues de sanctions sans précédent à la Russie. Elle fournit une aide militaire de plusieurs milliards d’euros à l’Ukraine.                    15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur le terrain, Kiev conserve l’initiative militaire        Les forces ukrainiennes poursuivaient leur avancée dans l’est de l’Ukraine après s’être emparées dimanche de la ville stratégique de Lyman, tout en maintenant la pression sur l’armée russe dans la région de Kherson (sud).           Les forces ukrainiennes à l’offensive à l’Est           Dans le bassin du Donbass, la perte de Lyman, ville de la région de Donetsk annexée par Moscou, est un revers de taille pour l’armée russe, incapable à ce stade de contrôler la totalité des territoires qu’elle occupe. Face à l’avancée ukrainienne, l’armée russe a dû se replier à la hâte en direction de Svatove, vers les grandes villes importantes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, qu’elle avait eu tant de mal à prendre aux Ukrainiens avant l’été.          Désormais, « les principales routes d’accès vers la conurbation Roubijne-Lyssytchansk-Sievierodonetsk sont à portée de l’artillerie ukrainienne, de ses plus récents systèmes mais aussi du 152 mm – dont elle a récupéré d’importants stocks de munitions dans la poche de Koupiansk ou à Lyman », note Joseph Henrotin, chercheur à l’Institut de stratégie comparée (ISC) et rédacteur en chef de la revue spécialisée DSI.           La bataille pour le Sud continue           Dans la région de Kherson, contrôlée à près de 90 % par les Russes, l’armée ukrainienne continue son offensive pour tenter d’encercler par le nord et l’est les Russes déployés sur la rive ouest du fleuve Dniepr. Mais « la situation demeure compliquée, des hostilités se poursuivent », a commenté lundi 3 octobre la présidence ukrainienne.          Selon Kiev, « l’ennemi cherche des moyens pour améliorer l’approvisionnement logistique de ses troupes, continue de mettre en place des traversées [de plans d’eau] alternatives et des réparations près des ponts Antonivsky et de Kakhovka » au-dessus du fleuve.  « Les Russes ont continué de bombarder avec des drones iraniens les régions de Kryvy Rih et de Mykolaïv », au nord et à l’est de la région de Kherson, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW).          Dans la région de Zaporijia, contrôlée à environ 70 % par Moscou, des frappes russes se sont abattues lundi à l’aube sur la ville du même nom et sur deux villages alentour, affirme Kiev, qui rapporte le lancement d’« une dizaine de missiles S300 » sur ces localités.                    15:28   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, l'annexion des régions ukrainiennes par la Russie a-t-elle été reconnue par d'autres pays, en particulier la Chine?    B.         Bonjour,          L’Union européenne (UE), les Etats-Unis et d’autres pays, tels que la Turquie, ont rejeté l’annexion de ces territoires. Le président américain, Joe Biden, a juré d’« appuyer les efforts de l’Ukraine pour regagner le contrôle de son territoire » et affirmé que les Etats-Unis et leurs alliés ne se laisseraient pas « intimider » par le président Poutine. Les dirigeants des pays de l’UE ont publié vendredi 30 septembre une déclaration « rejetant » et « condamnant » cette « annexion illégale ».          La Turquie « rejette » également cette annexion, comme elle a refusé de reconnaître l’annexion de la Crimée, a pour sa part dit samedi 1er octobre le ministère des affaires étrangères. L’OTAN a dénoncé une annexion « illégitime », tandis qu’à New York, le Conseil de sécurité de l’ONU a examiné une résolution condamnant les « pseudo-annexions » en Ukraine, qui a immédiatement été bloquée par un veto de la Russie. En dehors du veto russe, la résolution a recueilli dix voix en sa faveur et quatre pays se sont abstenus (la Chine, l’Inde, le Brésil et le Gabon). Par la voix de son ambassadeur à l’ONU, la Chine a toutefois appelé au respect de « l’intégrité territoriale de tous les pays ».          Seuls quelques rares pays continuent d’afficher leur soutien au Kremlin, dont la Syrie, à qui Moscou a apporté un soutien militaire considérable depuis 2015. À l’Assemblée générale de l’ONU, le ministre des affaires étrangères syrien a défendu lundi « les droits de la Russie à se défendre et à sécuriser son propre territoire ». Par ailleurs, le colonel Abdoulaye Maïga, premier ministre par intérim du Mali, a salué samedi, toujours à la tribune de l’ONU, « les relations de coopération exemplaires et fructueuses entre le Mali et la Russie ».                    15:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Parlement russe ratifie la loi sur l’annexion des quatre régions ukrainiennes        Les députés russes ont approuvé, lundi, à l’unanimité la loi sur l’annexion de quatre régions ukrainiennes, une décision qui avait déjà été approuvée par le président Vladimir Poutine. Ni abstention ni vote contre n’ont été enregistrés.          Le président russe a signé, vendredi, l’annexion de quatre territoires ukrainiens lors d’une cérémonie au Kremlin, aux côtés des dirigeants prorusses de ces quatre régions, occupées en partie ou en quasi-totalité par Moscou. L’Ukraine a répliqué en demandant une « adhésion accélérée » à l’OTAN et en déclarant qu’elle ne négocierait pas avec Moscou tant que Vladimir Poutine était président.          A quelques minutes du vote au Parlement, le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, s’est adressé aux députés, en leur demandant de soutenir la loi censée, selon lui, protéger la culture, la langue et les frontières russes. « Nous ne répondons pas à des menaces imaginaires, nous défendons nos frontières, notre patrie et notre peuple », a-t-il lancé devant les députés.                    14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin veut « consulter » pour fixer les frontières des régions annexées dans le sud de l’Ukraine        La Russie va « consulter » la population pour établir les frontières des régions annexées de Kherson et de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, a fait savoir lundi 3 octobre le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, à la presse. Le président russe, Vladimir Poutine, a formalisé l’annexion de Kherson et de Zaporijia, ainsi que celle de deux autres régions ukrainiennes – Donetsk et Louhansk –, lors d’une cérémonie vendredi au Kremlin.          Les régions de Donetsk et Louhansk ont été annexées dans leur totalité, Moscou ayant reconnu la souveraineté de régimes séparatistes prorusses à la fin de février, juste avant l’assaut russe contre l’Ukraine. Mais le Kremlin a admis la semaine dernière que les frontières des régions de Kherson et de Zaporijia avaient, elles, besoin d’être « clarifiées ».          Selon l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW, Institute for the Study of War), Moscou contrôle 72 % de la superficie de la région de Zaporijia. Et 88 % de celle de Kherson et sa capitale du même nom sont sous occupation russe, selon la même source. La Russie avait organisé à la hâte dans les quatre régions ukrainiennes de prétendus référendums, largement dénoncés par Kiev et ses alliés occidentaux, à la suite d’une contre-offensive ukrainienne qui a forcé l’armée russe à céder des milliers de kilomètres carrés de terrain.                    14:11   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des membres des forces de sécurité ukrainiennes démontent un canon d’un véhicule blindé russe, près de la ville d’Izioum, le 2 octobre 2022. STRINGER / REUTERS                 Des militaires ukrainiens distribuent l’aide humanitaire aux habitants de la ville d’Izioum, le 2 octobre 2022. EVGENIY MALOLETKA/AP                 Une femme cuisine à l’extérieur près d’une coupole tombée d’une église après un bombardement russe. A Izioum, le 2 octobre 2022. EVGENIY MALOLTEKA/AP                 Olha Zaparojtchenko se tient près de la tombe de son frère Ivan Chabelnyk, dans le village récemment libéré de Kapytolivka près d’Izioum, le 25 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                     13:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gaz a cessé de s’échapper de Nord Stream 1, mais pas de Nord Stream 2, selon la Suède        Les bouillonnements provoqués par les fuites de gaz ont cessé au-dessus du gazoduc endommagé Nord Stream 1, mais pas au-dessus de Nord Stream 2, ont annoncé les gardes-côtes suédois, lundi 3 octobre, après un survol des deux conduits.          Dimanche, l’Agence de l’énergie du Danemark avait déclaré avoir été informée par Nord Stream AG d’une pression stable dans Nord Stream 1, ce qui suggère que le gaz ne fuit plus. Samedi 1er octobre, Nord Stream AG avait annoncé la fin des fuites sur Nord Stream 2 sur la base d’une pression insuffisante pour s’échapper du gazoduc.                    13:22   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour quelle pourraient être les réactions occidentales suite à l’emploi d’armes nucléaires tactiques de faible puissance par les russes ou ses alliés ?    Optimiste          Bonjour Optimiste,          il y a eu un message d’avertissement de Joe Biden :  « L’Amérique et ses alliés ne se laisseront pas intimider. » M. Poutine « ne nous effraiera pas », a-t-il déclaré, qualifiant la cérémonie de vendredi de « numéro bidon » censé montrer la force du chef du Kremlin, mais qui illustrait au contraire selon lui « qu’il était en difficulté ».          Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale a rappelé que les responsables américains ont averti Moscou des « conséquences catastrophiques » si le Kremlin déployait des armes nucléaires. Les radiations d’une attaque nucléaire en Ukraine atteindraient probablement les pays de l’OTAN voisins, ce qui en ferait une attaque contre l’alliance.                    12:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ramzan Kadyrov envoie trois de ses fils à la guerre        Ramzan Kadyrov, dirigeant de la région russe de Tchétchénie, a posté un message sur Telegram dans lequel il annonce que trois de ses fils – Akhmat, Eli et Adam, respectivement âgés de 16, 15 et 14 ans –, se rendront bientôt dans la zone des combats.          Sur Twitter, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l’intérieur ukrainien, a commenté : « Chaque jour, je pense qu’on a vu à quel point la Russie pouvait tomber bas. Mais en fait, il n’y a aucune limite. »                                             11:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des erreurs dans la mobilisation décrétée par Poutine        Dans son point sur la situation sur le front, lundi 3 octobre, le ministère de la défense britannique rappelle que Vladimir Poutine a demandé que soient « corrigées les erreurs » dans la mobilisation en cours en Russie. Les médias et les Russes sur les réseaux sociaux ont rapporté des cas de mobilisation de personnes âgées, d’étudiants, de malades ou d’appelés sans expérience militaire. Londres constate que « ces réservistes sont rassemblés dans des camps de transit, dorment sous des tentes, les responsables de la mobilisation ont du mal à les former et à trouver des officiers pour les encadrer ».          Mikhaїl Degtiarev, le gouverneur du kraï de Khabarovsk, a expliqué, lundi, dans une vidéo sur Telegram avoir suspendu le responsable du recrutement dans cette région russe d’Extrême-Orient. « En dix jours, plusieurs milliers de nos compatriotes ont reçu des convocations et se sont rendus dans les commissariats militaires. Nous avons renvoyé à la maison environ la moitié d’entre eux, car ils ne remplissaient pas les critères de sélection pour entrer dans l’armée », a dit le gouverneur. « La mobilisation partielle ne concerne que les catégories désignées par le ministère de la défense et le président. Tout abus doit être réprimé », a-t-il ajouté.                                        10:41   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, une petite carte pour pouvoir suivre à chaque fois que vous parlez de localité précise ça serait sympa parce qu'on est pas encore tous expert des villes Ukrainiennes ! Merci :)    Gaspard         Bonjour Gaspard,          Nous sommes comme vous. Nous voyons les noms de localités, en russe, en ukrainien, en anglais et essayons de suivre sur les différentes cartes que nous utilisons. Le service infographie du journal produit régulièrement des cartes qui résument la situation.           Ukraine War Mapper : https://twitter.com/War_MapperVous trouverez ici la situation sur le front de Kerson.        Jomini of the West : https://twitter.com/JominiW        Institute for the Study of War : https://twitter.com/TheStudyofWar        MilitaryLand : https://militaryland.net/qui présente la situation sur le terrain au 220e jour de guerre.        Et, bien sûr : https://liveuamap.com/ (comme le suggère yaka)                     10:24   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, qu'en est-il des manoeuvres russes et de leur sous-marin nucléaire équipé de torpille de "l'apocalypse" ?    MD         Bonjour MD,          L’analyste naval indépendant H. I. Sutton a publié, en mars, un article sur ce sujet : ces fameuses « torpilles de l’Apocalypse », baptisée Kanyon par l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), armeraient le SNLE – sous-marin nucléaire lanceur d’engins – Belgorod. Elles mesureraient 24 mètres de long, pour un diamètre de 2,50 mètres et un poids d’environ 100 tonnes. Dotées d’une propulsion nucléaire, elles pourraient être armées d’une tête nucléaire de 2 à 100 mégatonnes, elles auraient une portée de près de 10 000 kilomètres. Mais, selon HI Sutton, elles ne sont pas encore en service.                              09:56   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il semblerait que les forces Ukrainiennes et réalisé une percée au nord de la zone de Kherson, jusque Dudchany. Avez vous des informations ou des confirmations?    opti        On entend beaucoup parler sur les réseaux sociaux et les pages spécialisées, d'une situation  de plus en plus dangereuse pour l'armée russe du côté de Kherson. Qu'elle est la situation sur le front Sud ?    Lecteur         Bonjour opti et Lecteur,          En effet, plusieurs comptes évoquent un effondrement du front russe, ou un retrait – c’est une question de point de vue –, le long du Dniepr. Dans son discours, dimanche soir, Volodymyr Zelensky y a fait allusion, lorsqu’il a évoqué les localités d’Arkhanhelske et de Myrolioubivka, dans l’oblast de Kherson.          Selon l’Institute for the Study of War, les forces ukrainiennes ont repris leurs contre-offensives dans le nord de l’oblast de Kherson et ont sécurisé des positions à Zolota Balka et Khrechtchenivka. Des sources russes ont affirmé que les forces ukrainiennes ont également libéré Chevtchenkivka et Lioubymivka, poussant les forces russes vers de nouvelles positions défensives autour de Mykhaïlivka.                                                                                                 Le directeur de la centrale de Zaporijia est « rentré chez lui sain et sauf »         Le Parlement russe ratifie la loi sur l’annexion des quatre régions ukrainiennes         Ce qu’il faut savoir ce lundi 3 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  Sur cette photo d’archive prise le 11 août 2022, à Moscou, Marina Ovsiannikova se tient à l’intérieur du box des accusés lors d’une session du tribunal étudiant les accusations de « discrédit » de l’armée russe portées à son encontre.   NATALIA KOLESNIKOVA / AFP          L’Ukraine a annoncé, dimanche, avoir repris la ville de Lyman, un nœud ferroviaire crucial dans la région de Donetsk annexée récemment par la Russie. « Lyman est totalement débarrassée [de l’armée russe]. Merci à nos militaires », s’est félicité le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Le processus légal de formalisation de l’annexion des quatre régions ukrainiennes par la Russie suit son cours à Moscou. Après la signature des traités vendredi en grande pompe au Kremlin par M. Poutine et les dirigeants des régions séparatistes et occupées, la Cour constitutionnelle russe les a jugés, dimanche, « conformes à la Constitution ». Les députés russes ont également approuvé lundi 3 octobre, à l’unanimité, la loi sur l’annexion des quatre régions ukrainiennes. Ces annexions ne sont toutefois pas reconnues par la communauté internationale.Le pape François a « supplié » Vladimir Poutine d’« arrêter » la « spirale de violence et de mort » en Ukraine, tout en déplorant les annexions « contraires au droit international ». Pour le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, l’annexion par la Russie de territoires ukrainiens rend « beaucoup plus difficile, impossible, presque, la fin de la guerre ».Le président français, Emmanuel Macron, qui a échangé dimanche avec M. Zelensky, a promis de travailler à de « nouvelles sanctions » européennes contre Moscou.Pour la rentrée parlementaire, les députés français débattent de la situation en Ukraine. Ce débat ne donnera pas lieu à un vote. La présidente de l’Assemblée, Yaël Braun-Pivet, revient d’un déplacement en Ukraine avec plusieurs parlementaires de la majorité et la vice-présidente socialiste Valérie Rabault, pour manifester la « solidarité de la France ». Dans son discours d’introduction, la première ministre, Elisabeth Borne, a affirmé que la France allait « rendre le coût de la guerre insupportable pour la Russie ». « Abandonner les sanctions, ce serait abandonner l’Ukraine. Ce serait renoncer à nos valeurs », a-t-elle ajouté.Le directeur général de la centrale nucléaire de Zaporijia, Ihor Mourachov, a été libéré lundi, a annoncé l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). « J’ai reçu la confirmation qu’il est rentré chez lui sain et sauf », a tweeté son directeur général, Rafael Grossi. Kiev avait dénoncé samedi une « détention illégale » après l’arrestation de M. Mourachov, vendredi 30 septembre, pour une raison inconnue.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. D’Izioum à Lyman, comment la contre-offensive de Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Décryptages. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment anti-occidental                          Le directeur de la centrale de Zaporijia est « rentré chez lui sain et sauf »         Le Parlement russe ratifie la loi sur l’annexion des quatre régions ukrainiennes         Ce qu’il faut savoir ce lundi 3 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-03T16:55:30+00:00","coverageEndTime":"2022-10-04T04:55:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","description":"Inculp\u00e9e en ao\u00fbt pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, elle avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence par un tribunal de Moscou, lieu qu\u2019elle a quitt\u00e9 pour une destination inconnue.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste à la télévision, est recherchée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Inculp\u00e9e en ao\u00fbt pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, elle avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence par un tribunal de Moscou, lieu qu\u2019elle a quitt\u00e9 pour une destination inconnue.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/3813/2542/1342/894/3/0/5345314_5359797-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-10-03T16:55:30+00:00"
,"endDate":"2022-10-04T04:55:30+00:00"
  Elisabeth Borne a assur\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale que la France \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 ce que les crimes \u00ab\u00a0commis par la Russie soient document\u00e9s, jug\u00e9s et punis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une condition essentielle au retour d\u2019une paix durable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise.           Chaque jour, avec le plus grand cynisme, la Russie repousse les fronti\u00e8res de la barbarie. Elle fait usage des armes sans discernement, en ciblant les civils, en visant des \u00e9coles, des h\u00f4pitaux, des centres commerciaux, des convois humanitaires. Dans les territoires occup\u00e9s, on assiste \u00e0 des transferts forc\u00e9s de population, y compris d\u2019enfants. Leur lib\u00e9ration s\u2019accompagne de la d\u00e9couverte de nouvelles atrocit\u00e9s, comme \u00e0 Boutcha, en avril, ou \u00e0 Izium plus r\u00e9cemment. (\u2026) Ce sont autant de violations des lois de la guerre. Autant d\u2019actes qui justifient d\u2019agir. Autant de monstruosit\u00e9s dont la Russie devra r\u00e9pondre.           La cheffe du gouvernement a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 la pr\u00e9sence \u00ab\u00a0sur le front\u00a0\u00bb de Groupe Wagner, \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9 de mercenaires, qui prend ses ordres directement du Kremlin\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0emploie aujourd\u2019hui des criminels russes pour venir combattre sur le front\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0dont les m\u00e9thodes sont bien connues, comme en t\u00e9moignent ses exactions document\u00e9es en R\u00e9publique centrafricaine et au Mali\u00a0\u00bb.          Elle a redit que la France restait \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9[e] par la situation\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud de l\u2019Ukraine) contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, affirmant que Paris soutenait la proposition du directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eat des tirs et de retrait du mat\u00e9riel militaire de la zone\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les crimes de la Russie seront \u00ab\u00a0document\u00e9s, jug\u00e9s et punis\u00a0\u00bb, promet Elisabeth Borne","dateModified":"2022-10-03T16:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:32:34+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir brandi une pancarte pacifiste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sur la liste des personnes recherch\u00e9es en Russie, selon une notice consult\u00e9e lundi par l\u2019Agence France-Presse (AFP). Le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe note que Mme Ovsiannikova, 44\u00a0ans, est recherch\u00e9e dans le cadre d\u2019une affaire p\u00e9nale, sans plus de pr\u00e9cisions.          Inculp\u00e9e en ao\u00fbt pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, elle avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence par un tribunal de Moscou et avait l\u2019interdiction d\u2019utiliser tout moyen de communication. Son assignation \u00e0 r\u00e9sidence courait jusqu\u2019au 9\u00a0octobre avant une probable prolongation, dans l\u2019attente de son proc\u00e8s. Contact\u00e9 par l\u2019AFP, son avocat, Dmitri Zakhvatov, a confirm\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait recherch\u00e9e car \u00ab\u00a0elle ne se trouve pas \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 elle devait \u00eatre jusqu\u2019au 9\u00a0octobre\u00a0\u00bb. Il n\u2019a toutefois pas donn\u00e9 plus d\u2019informations sur sa localisation actuelle, en Russie ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Le 21\u00a0septembre, date de l\u2019annonce d\u2019une mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie, les soutiens de Marina Ovsiannikova avaient diffus\u00e9 un message sur ses r\u00e9seaux sociaux. Elle disait \u00eatre all\u00e9e \u00e0 une audience, dans le cadre des poursuites la visant, avec une pancarte disant \u00ab\u00a0NON A LA MOBILISATION\u00a0\u00bb. Mi-mars, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive en Ukraine, Marina Ovsiannikova avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir de la grande cha\u00eene russe Pervy Kanal, o\u00f9 elle travaillait comme journaliste depuis pr\u00e8s de 20\u00a0ans.             Voir aussi :   \u00ab\u00a0Ne croyez pas la propagande\u00a0\u00bb\u00a0: la protestation antiguerre d\u2019une journaliste russe              Elle avait agit\u00e9 en plein direct une pancarte appelant \u00e0 la fin des combats et les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas croire la propagande\u00a0\u00bb. Pour ce geste, elle avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e et avait \u00e9cop\u00e9 d\u2019une amende. Elle avait ensuite quitt\u00e9 le pays avant de rentrer en Russie, en juillet, pour essayer de conserver la garde de ses deux enfants. Elle avait continu\u00e9 \u00e0 critiquer depuis Moscou le pouvoir et l\u2019offensive, avant d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau arr\u00eat\u00e9e et inculp\u00e9e pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ne se trouvant \u00ab\u00a0pas \u00e0 l\u2019endroit\u00a0\u00bb de son assignation, la journaliste Marina Ovsiannikova est reche...","dateModified":"2022-10-03T15:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:12:38+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, arr\u00eat\u00e9 vendredi par la Russie qui contr\u00f4le le site, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, a annonc\u00e9 lundi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui dispose d\u2019experts sur place.          \u00ab\u00a0Je salue la lib\u00e9ration d\u2019Ihor Mourachov\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance onusienne, Rafael Grossi. \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u la confirmation qu\u2019il est rentr\u00e9 chez lui sain et sauf.\u00a0\u00bb                    Il avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par une \u00ab\u00a0patrouille russe\u00a0\u00bb alors qu\u2019il se rendait depuis la centrale vers la ville d\u2019Ernogodar, contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoadom. Le v\u00e9hicule transportant le directeur de la centrale avait \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 et ce dernier extrait de la voiture puis \u00ab\u00a0conduit, les yeux band\u00e9s, vers une destination inconnue\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s la m\u00eame source.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien Dmytro Kouleba avait condamn\u00e9 samedi cette \u00ab\u00a0d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb au motif inconnu. \u00ab\u00a0Ce crime est un nouvel acte de terrorisme d\u2019\u00c9tat de la part de la Russie et repr\u00e9sente une grave violation du droit international\u00a0\u00bb, avait-il fustig\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur de la centrale de Zaporijia est \u00ab\u00a0rentr\u00e9 chez lui sain et sauf\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:08:29+00:00","articleBody":"     Une femme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e lundi dans le bombardement d\u2019un village situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, Viatcheslav Gladkov.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont bombard\u00e9 notre village de Golovtchino dans le district municipal de Graivoron. Les obus ont touch\u00e9 le centre du village, il y a des destructions\u00a0\u00bb, a publi\u00e9 M.\u00a0Gladkov sur sa cha\u00eene Telegram. Selon lui, une femme \u00e2g\u00e9e de 48\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.          La r\u00e9gion de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par des tirs depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Le 12\u00a0septembre, une frappe contre un poste-fronti\u00e8re russe a fait un mort et quatre bless\u00e9s et a endommag\u00e9 des maisons r\u00e9sidentielles et des lignes \u00e9lectriques.          En juillet, l\u2019arm\u00e9e russe avait accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir tir\u00e9 trois missiles sur la ville de Belgorod, la capitale r\u00e9gionale. En avril, c\u2019\u00e9tait un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole qui \u00e9tait attaqu\u00e9 par des h\u00e9licopt\u00e8res, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, selon M.\u00a0Gladkov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort dans le bombardement d\u2019un village russe frontalier","dateModified":"2022-10-03T16:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:00:21+00:00","articleBody":"     Dans son discours d\u2019introduction devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la premi\u00e8re ministre, \u00c9lisabeth Borne, a \u00e9galement annonc\u00e9 la mise en place d\u2019une aide financi\u00e8re \u00ab\u00a0\u00e0 partir de fin novembre\u00a0\u00bb pour les m\u00e9nages fran\u00e7ais qui \u00ab\u00a0accueillent des d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens chez eux\u00a0\u00bb.           Je veux rendre hommage (\u2026) et remercier toutes les collectivit\u00e9s qui se mobilisent, organisent la solidarit\u00e9 et permettent l\u2019accueil et la scolarisation des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Leur engagement est pr\u00e9cieux et d\u00e9terminant. (\u2026) Je pense enfin \u00e0 tous nos concitoyens qui se sont engag\u00e9s. Nous devons les soutenir et je vous confirme la mise en place, \u00e0 partir de fin novembre, d\u2019une aide pour nos compatriotes qui accueillent des d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens chez eux.           Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur n\u2019a pas chiffr\u00e9 cette aide. D\u00e9but juillet, le pr\u00e9fet Joseph Zimet, qui pilote place Beauvau la cellule interminist\u00e9rielle de crise sur l\u2019accueil des Ukrainiens, avait dit dans un entretien au Monde que cette aide \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9tude et devait s\u2019\u00e9lever \u00ab\u00a0de 150 \u00e0 200\u00a0euros pendant quelques mois\u00a0\u00bb, afin d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9viter que cet accueil ne s\u2019effondre\u00a0\u00bb.          Lundi, \u00c9lisabeth Borne a salu\u00e9 l\u2019accueil de plus de 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens \u2013 dont 19\u00a0000\u00a0enfants scolaris\u00e9s \u2013 qui s\u2019est organis\u00e9 \u00ab\u00a0rapidement, efficacement, dignement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une aide financi\u00e8re d\u00e8s novembre pour les Fran\u00e7ais qui accueillent des d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-10-03T16:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:43:08+00:00","articleBody":"     La France entend \u00ab\u00a0rendre le co\u00fbt de la guerre [en Ukraine] insupportable pour la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi 3\u00a0octobre la premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise Elisabeth Borne en ouvrant un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Notre objectif est le m\u00eame depuis le d\u00e9but\u00a0: rendre le co\u00fbt de la guerre insupportable pour la Russie, frapper durement son \u00e9conomie, pour l\u2019emp\u00eacher de financer son offensive\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la cheffe du gouvernement. \u00ab\u00a0C\u2019est la Russie qui a lanc\u00e9 cette guerre. C\u2019est elle qui nous pousse \u00e0 agir.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les sanctions continueront tant que Poutine s\u2019\u00e9vertuera dans la spirale du conflit et de la confrontation. Abandonner les sanctions, ce serait abandonner l\u2019Ukraine. Ce serait renoncer \u00e0 nos valeurs\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Borne. S\u2019adressant indirectement aux d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, accus\u00e9s de proximit\u00e9 avec Moscou et oppos\u00e9s aux sanctions contre la Russie, la premi\u00e8re ministre a assur\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Et ces sanctions, n\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 ceux qui masquent leur fascination pour l\u2019imp\u00e9rialisme russe par un pr\u00e9tendu patriotisme, elles fonctionnent.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9conomie russe s\u2019est consid\u00e9rablement r\u00e9tract\u00e9e, avec une chute de 6\u00a0% de son PIB pour cette ann\u00e9e. L\u2019inflation russe a explos\u00e9. Et la Russie a perdu l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des mat\u00e9riels de haute technologie\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9num\u00e9r\u00e9. \u00ab\u00a0Avec les prix \u00e9lev\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie, Moscou tente pour l\u2019instant de maintenir l\u2019illusion, mais les faits sont l\u00e0. La propagande russe ne doit pas nous berner. L\u2019\u00e9conomie russe est \u00e0 l\u2019asphyxie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Borne.                Elisabeth Borne lors de son discours en ouverture d\u2019un d\u00e9bat sur la situation en Ukraine, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le\u00a03\u00a0octobre\u00a02022. JULIEN MUGUET                 Les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais applaudissent l\u2019ambassadeur ukrainien en France, Vadym Omelchenko, le 3 octobre 2022. JULIEN MUGUET       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/e154c53_1664807905557-img-9800.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France veut \u00ab\u00a0rendre le co\u00fbt de la guerre insupportable pour la Russie\u00a0\u00bb, affirme Elisabeth Borne","dateModified":"2022-10-03T16:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:21:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'ai probablement rat\u00e9 un \u00e9pisode car je ne comprends pas que le gazoduc \"Nord Stream 2\" puisse rejeter du gaz alors qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 en service.    Olivier         Bonjour, Olivier,          Selon les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois, les bouillonnements provoqu\u00e9s par les fuites de gaz ont bien cess\u00e9 au-dessus du gazoduc endommag\u00e9 Nord Stream\u00a01, mais pas au-dessus de Nord Stream\u00a02.          Les deux gazoducs\u00a01 et\u00a02 sont chacun \u00e9quip\u00e9s de deux conduites dites A et B. Sur Nord Stream\u00a02, seule la conduite A appara\u00eet comme endommag\u00e9e avec deux fuites. Elle est la seule \u00e0 fonctionner, c\u2019est la ligne B qui n\u2019a, elle, jamais \u00e9t\u00e9 mise en service \u00e0 cause de la guerre en Ukraine.          Toutefois, les gazoducs \u00e9taient bien tous les deux emplis de gaz, m\u00eame \u00e0 l\u2019arr\u00eat, pour maintenir la pression et \u00e9viter que l\u2019air ne vienne corroder\u00a0l\u2019int\u00e9rieur des tuyaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T16:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:08:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a convoqu\u00e9, lundi, le plus haut diplomate russe en poste \u00e0 Bruxelles dans le cadre d\u2019une action coordonn\u00e9e avec les Etats membres pour condamner et rejeter \u00ab\u00a0l\u2019annexion ill\u00e9gale\u00a0\u00bb d\u2019une partie du territoire ukrainien. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9marche \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019UE et coordonn\u00e9e par l\u2019UE\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) le porte-parole des affaires \u00e9trang\u00e8res du bloc, Peter Stano.          Les pays de l\u2019UE ont commenc\u00e9 vendredi \u00e0 convoquer les diplomates russes apr\u00e8s la signature par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine de l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine en partie occup\u00e9es par ses troupes depuis l\u2019invasion de f\u00e9vrier. La Belgique avait convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe vendredi. L\u2019Italie et l\u2019Autriche ont fait de m\u00eame lundi.          Les dirigeants de l\u2019UE ont martel\u00e9 qu\u2019ils ne reconna\u00eetraient \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb cette \u00ab\u00a0annexion ill\u00e9gale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou, et les 27 finalisent de nouvelles sanctions. Les diplomates de l\u2019UE tentent de surmonter les objections de plusieurs Etats membres, dont la Hongrie et la Gr\u00e8ce, \u00e0 un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe vendu dans le monde entier. L\u2019UE a d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 sept vagues de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 la Russie. Elle fournit une aide militaire de plusieurs milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne convoque les ambassadeurs russes apr\u00e8s les annexions en Ukraine","dateModified":"2022-10-03T14:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T13:53:01+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes poursuivaient leur avanc\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine apr\u00e8s s\u2019\u00eatre empar\u00e9es dimanche de la ville strat\u00e9gique de Lyman, tout en maintenant la pression sur l\u2019arm\u00e9e russe dans la r\u00e9gion de Kherson (sud).         Les forces ukrainiennes \u00e0 l\u2019offensive \u00e0 l\u2019Est           Dans le bassin du Donbass, la perte de Lyman, ville de la r\u00e9gion de Donetsk annex\u00e9e par Moscou, est un revers de taille pour l\u2019arm\u00e9e russe, incapable \u00e0 ce stade de contr\u00f4ler la totalit\u00e9 des territoires qu\u2019elle occupe. Face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00fb se replier \u00e0 la h\u00e2te en direction de Svatove, vers les grandes villes importantes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, qu\u2019elle avait eu tant de mal \u00e0 prendre aux Ukrainiens avant l\u2019\u00e9t\u00e9.          D\u00e9sormais, \u00ab\u00a0les principales routes d\u2019acc\u00e8s vers la conurbation Roubijne-Lyssytchansk-Sievierodonetsk sont \u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie ukrainienne, de ses plus r\u00e9cents syst\u00e8mes mais aussi du 152\u00a0mm \u2013 dont elle a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 d\u2019importants stocks de munitions dans la poche de Koupiansk ou \u00e0 Lyman\u00a0\u00bb, note Joseph Henrotin, chercheur \u00e0 l\u2019Institut de strat\u00e9gie compar\u00e9e (ISC) et r\u00e9dacteur en chef de la revue sp\u00e9cialis\u00e9e DSI.         La bataille pour le Sud continue           Dans la r\u00e9gion de Kherson, contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 90\u00a0% par les Russes, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne continue son offensive pour tenter d\u2019encercler par le nord et l\u2019est les Russes d\u00e9ploy\u00e9s sur la rive ouest du fleuve Dniepr. Mais \u00ab\u00a0la situation demeure compliqu\u00e9e, des hostilit\u00e9s se poursuivent\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 lundi 3\u00a0octobre la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Selon Kiev, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi cherche des moyens pour am\u00e9liorer l\u2019approvisionnement logistique de ses troupes, continue de mettre en place des travers\u00e9es [de plans d\u2019eau] alternatives et des r\u00e9parations pr\u00e8s des ponts Antonivsky et de Kakhovka\u00a0\u00bb au-dessus du fleuve.  \u00ab\u00a0Les Russes ont continu\u00e9 de bombarder avec des drones iraniens les r\u00e9gions de Kryvy Rih et de Mykola\u00efv\u00a0\u00bb, au nord et \u00e0 l\u2019est de la r\u00e9gion de Kherson, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Dans la r\u00e9gion de Zaporijia, contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 environ 70\u00a0% par Moscou, des frappes russes se sont abattues lundi \u00e0 l\u2019aube sur la ville du m\u00eame nom et sur deux villages alentour, affirme Kiev, qui rapporte le lancement d\u2019\u00ab\u00a0une dizaine de missiles S300\u00a0\u00bb sur ces localit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le terrain, Kiev conserve l\u2019initiative militaire","dateModified":"2022-10-03T14:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T13:28:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'annexion des r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie a-t-elle \u00e9t\u00e9 reconnue par d'autres pays, en particulier la Chine?    B.         Bonjour,          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE), les Etats-Unis et d\u2019autres pays, tels que la Turquie, ont rejet\u00e9 l\u2019annexion de ces territoires. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a jur\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0appuyer les efforts de l\u2019Ukraine pour regagner le contr\u00f4le de son territoire\u00a0\u00bb et affirm\u00e9 que les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s ne se laisseraient pas \u00ab\u00a0intimider\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident Poutine. Les dirigeants des pays de l\u2019UE ont publi\u00e9 vendredi 30\u00a0septembre une d\u00e9claration \u00ab\u00a0rejetant\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0condamnant\u00a0\u00bb cette \u00ab\u00a0annexion ill\u00e9gale\u00a0\u00bb.          La Turquie \u00ab\u00a0rejette\u00a0\u00bb \u00e9galement cette annexion, comme elle a refus\u00e9 de reconna\u00eetre l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, a pour sa part dit samedi 1er\u00a0octobre le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. L\u2019OTAN a d\u00e9nonc\u00e9 une annexion \u00ab\u00a0ill\u00e9gitime\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019\u00e0 New York, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a examin\u00e9 une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0pseudo-annexions\u00a0\u00bb en Ukraine, qui a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e par un veto de la Russie. En dehors du veto russe, la r\u00e9solution a recueilli dix voix en sa faveur et quatre pays se sont abstenus (la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil et le Gabon). Par la voix de son ambassadeur \u00e0 l\u2019ONU, la Chine a toutefois appel\u00e9 au respect de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          Seuls quelques rares pays continuent d\u2019afficher leur soutien au Kremlin, dont la Syrie, \u00e0 qui Moscou a apport\u00e9 un soutien militaire consid\u00e9rable depuis 2015. \u00c0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res syrien a d\u00e9fendu lundi \u00ab\u00a0les droits de la Russie \u00e0 se d\u00e9fendre et \u00e0 s\u00e9curiser son propre territoire\u00a0\u00bb. Par ailleurs, le colonel Abdoulaye Ma\u00efga, premier ministre par int\u00e9rim du Mali, a salu\u00e9 samedi, toujours \u00e0 la tribune de l\u2019ONU, \u00ab\u00a0les relations de coop\u00e9ration exemplaires et fructueuses entre le Mali et la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T13:11:40+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont approuv\u00e9, lundi, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la loi sur l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, une d\u00e9cision qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine. Ni abstention ni vote contre n\u2019ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s.          Le pr\u00e9sident russe a sign\u00e9, vendredi, l\u2019annexion de quatre territoires ukrainiens lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie au Kremlin, aux c\u00f4t\u00e9s des dirigeants prorusses de ces quatre r\u00e9gions, occup\u00e9es en partie ou en quasi-totalit\u00e9 par Moscou. L\u2019Ukraine a r\u00e9pliqu\u00e9 en demandant une \u00ab\u00a0adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN et en d\u00e9clarant qu\u2019elle ne n\u00e9gocierait pas avec Moscou tant que Vladimir Poutine \u00e9tait pr\u00e9sident.          A quelques minutes du vote au Parlement, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019est adress\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s, en leur demandant de soutenir la loi cens\u00e9e, selon lui, prot\u00e9ger la culture, la langue et les fronti\u00e8res russes. \u00ab\u00a0Nous ne r\u00e9pondons pas \u00e0 des menaces imaginaires, nous d\u00e9fendons nos fronti\u00e8res, notre patrie et notre peuple\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement russe ratifie la loi sur l\u2019annexion des quatre r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-10-03T13:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T12:47:11+00:00","articleBody":"     La Russie va \u00ab\u00a0consulter\u00a0\u00bb la population pour \u00e9tablir les fronti\u00e8res des r\u00e9gions annex\u00e9es de Kherson et de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait savoir lundi 3\u00a0octobre le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la presse. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a formalis\u00e9 l\u2019annexion de Kherson et de Zaporijia, ainsi que celle de deux autres r\u00e9gions ukrainiennes \u2013 Donetsk et Louhansk \u2013, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie vendredi au Kremlin.          Les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk ont \u00e9t\u00e9 annex\u00e9es dans leur totalit\u00e9, Moscou ayant reconnu la souverainet\u00e9 de r\u00e9gimes s\u00e9paratistes prorusses \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, juste avant l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. Mais le Kremlin a admis la semaine derni\u00e8re que les fronti\u00e8res des r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia avaient, elles, besoin d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0clarifi\u00e9es\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW, Institute for the Study of War), Moscou contr\u00f4le 72\u00a0% de la superficie de la r\u00e9gion de Zaporijia. Et 88\u00a0% de celle de Kherson et sa capitale du m\u00eame nom sont sous occupation russe, selon la m\u00eame source. La Russie avait organis\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te dans les quatre r\u00e9gions ukrainiennes de pr\u00e9tendus r\u00e9f\u00e9rendums, largement d\u00e9nonc\u00e9s par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, \u00e0 la suite d\u2019une contre-offensive ukrainienne qui a forc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 c\u00e9der des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin veut \u00ab\u00a0consulter\u00a0\u00bb pour fixer les fronti\u00e8res des r\u00e9gions annex\u00e9es dans le sud de l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-10-03T12:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T12:11:06+00:00","articleBody":"           Des membres des forces de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiennes d\u00e9montent un canon d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 russe, pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, le\u00a02\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Des militaires ukrainiens distribuent l\u2019aide humanitaire aux habitants de la ville d\u2019Izioum, le 2\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA\/AP                 Une femme cuisine \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur pr\u00e8s d\u2019une coupole tomb\u00e9e d\u2019une \u00e9glise apr\u00e8s un bombardement russe. A Izioum, le 2\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLTEKA\/AP                 Olha Zaparojtchenko se tient pr\u00e8s de la tombe de son fr\u00e8re Ivan Chabelnyk, dans le village r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 de Kapytolivka pr\u00e8s d\u2019Izioum, le\u00a025\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0649ebf_1664798890013-2022-10-02t183542z-945619499-rc22tw9gm5o3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:01:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T11:40:13+00:00","articleBody":"     Les bouillonnements provoqu\u00e9s par les fuites de gaz ont cess\u00e9 au-dessus du gazoduc endommag\u00e9 Nord Stream\u00a01, mais pas au-dessus de Nord Stream\u00a02, ont annonc\u00e9 les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois, lundi 3 octobre, apr\u00e8s un survol des deux conduits.          Dimanche, l\u2019Agence de l\u2019\u00e9nergie du Danemark avait d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par Nord Stream AG d\u2019une pression stable dans Nord Stream\u00a01, ce qui sugg\u00e8re que le gaz ne fuit plus. Samedi 1er octobre, Nord Stream AG avait annonc\u00e9 la fin des fuites sur Nord Stream\u00a02 sur la base d\u2019une pression insuffisante pour s\u2019\u00e9chapper du gazoduc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gaz a cess\u00e9 de s\u2019\u00e9chapper de Nord Stream\u00a01, mais pas de Nord Stream\u00a02, selon la Su\u00e8de","dateModified":"2022-10-03T11:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T11:22:35+00:00","articleBody":"    Bonjour quelle pourraient \u00eatre les r\u00e9actions occidentales suite \u00e0 l\u2019emploi d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques de faible puissance par les russes ou ses alli\u00e9s ?    Optimiste          Bonjour Optimiste,          il y a eu un message d\u2019avertissement de Joe Biden\u00a0:  \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s ne se laisseront pas intimider.\u00a0\u00bb M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0ne nous effraiera pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, qualifiant\u00a0la c\u00e9r\u00e9monie de vendredi de \u00ab\u00a0num\u00e9ro bidon\u00a0\u00bb cens\u00e9 montrer la force du chef du Kremlin, mais qui illustrait au contraire selon lui \u00ab\u00a0qu\u2019il \u00e9tait en difficult\u00e9\u00a0\u00bb.          Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale a rappel\u00e9 que les responsables am\u00e9ricains ont averti Moscou des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb si le Kremlin d\u00e9ployait des armes nucl\u00e9aires. Les radiations d\u2019une attaque nucl\u00e9aire en Ukraine atteindraient probablement les pays de l\u2019OTAN voisins, ce qui en ferait une attaque contre l\u2019alliance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T10:07:34+00:00","articleBody":"     Ramzan Kadyrov, dirigeant de la r\u00e9gion russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, a post\u00e9 un message sur Telegram dans lequel il annonce que trois de ses fils \u2013 Akhmat, Eli et Adam, respectivement \u00e2g\u00e9s de 16, 15 et 14\u00a0ans \u2013, se rendront bient\u00f4t dans la zone des combats.          Sur Twitter, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a comment\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque jour, je pense qu\u2019on a vu \u00e0 quel point la Russie pouvait tomber bas. Mais en fait, il n\u2019y a aucune limite.\u00a0\u00bb                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov envoie trois de ses fils \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-10-03T10:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T09:46:46+00:00","articleBody":"     Dans son point sur la situation sur le front, lundi 3\u00a0octobre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rappelle que Vladimir Poutine a demand\u00e9 que soient \u00ab\u00a0corrig\u00e9es les erreurs\u00a0\u00bb dans la mobilisation en cours en Russie. Les m\u00e9dias et les Russes sur les r\u00e9seaux sociaux ont rapport\u00e9 des cas de mobilisation de personnes \u00e2g\u00e9es, d\u2019\u00e9tudiants, de malades ou d\u2019appel\u00e9s sans exp\u00e9rience militaire. Londres constate que \u00ab\u00a0ces r\u00e9servistes sont rassembl\u00e9s dans des camps de transit, dorment sous des tentes, les responsables de la mobilisation ont du mal \u00e0 les former et \u00e0 trouver des officiers pour les encadrer\u00a0\u00bb.          Mikha\u0457l Degtiarev, le gouverneur du kra\u00ef de Khabarovsk, a expliqu\u00e9, lundi, dans une vid\u00e9o sur Telegram avoir suspendu le responsable du recrutement dans cette r\u00e9gion russe d\u2019Extr\u00eame-Orient. \u00ab\u00a0En dix jours, plusieurs milliers de nos compatriotes ont re\u00e7u des convocations et se sont rendus dans les commissariats militaires. Nous avons renvoy\u00e9 \u00e0 la maison environ la moiti\u00e9 d\u2019entre eux, car ils ne remplissaient pas les crit\u00e8res de s\u00e9lection pour entrer dans l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a dit le gouverneur. \u00ab\u00a0La mobilisation partielle ne concerne que les cat\u00e9gories d\u00e9sign\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense et le pr\u00e9sident. Tout abus doit \u00eatre r\u00e9prim\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des erreurs dans la mobilisation d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Poutine","dateModified":"2022-10-03T10:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T08:41:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, une petite carte pour pouvoir suivre \u00e0 chaque fois que vous parlez de localit\u00e9 pr\u00e9cise \u00e7a serait sympa parce qu'on est pas encore tous expert des villes Ukrainiennes ! Merci :)    Gaspard         Bonjour Gaspard,          Nous sommes comme vous. Nous voyons les noms de localit\u00e9s, en russe, en ukrainien, en anglais et essayons de suivre sur les diff\u00e9rentes cartes\u00a0que nous utilisons. Le service infographie du journal produit r\u00e9guli\u00e8rement des cartes qui r\u00e9sument la situation.         Ukraine War Mapper\u00a0: https:\/\/twitter.com\/War_MapperVous trouverez ici la situation sur le front de Kerson.          Jomini of the West\u00a0: https:\/\/twitter.com\/JominiW          Institute for the Study of War\u00a0: https:\/\/twitter.com\/TheStudyofWar          MilitaryLand\u00a0: https:\/\/militaryland.net\/qui pr\u00e9sente la situation sur le terrain au 220e jour de guerre.          Et, bien s\u00fbr\u00a0: https:\/\/liveuamap.com\/ (comme le sugg\u00e8re yaka)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T08:24:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il des manoeuvres russes et de leur sous-marin nucl\u00e9aire \u00e9quip\u00e9 de torpille de \"l'apocalypse\" ?    MD         Bonjour MD,          L\u2019analyste naval ind\u00e9pendant H.\u00a0I. Sutton a publi\u00e9, en mars, un article sur ce sujet\u00a0: ces fameuses \u00ab\u00a0torpilles de l\u2019Apocalypse\u00a0\u00bb, baptis\u00e9e Kanyon par l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), armeraient le SNLE \u2013 sous-marin nucl\u00e9aire lanceur d\u2019engins \u2013 Belgorod. Elles mesureraient 24\u00a0m\u00e8tres de long, pour un diam\u00e8tre de 2,50\u00a0m\u00e8tres et un poids d\u2019environ 100\u00a0tonnes. Dot\u00e9es d\u2019une propulsion nucl\u00e9aire, elles pourraient \u00eatre arm\u00e9es d\u2019une t\u00eate nucl\u00e9aire de 2 \u00e0 100\u00a0m\u00e9gatonnes, elles auraient une port\u00e9e de pr\u00e8s de 10\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres. Mais, selon HI Sutton, elles ne sont pas encore en service.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:09:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T07:56:07+00:00","articleBody":"    Il semblerait que les forces Ukrainiennes et r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e au nord de la zone de Kherson, jusque Dudchany. Avez vous des informations ou des confirmations?    opti        On entend beaucoup parler sur les r\u00e9seaux sociaux et les pages sp\u00e9cialis\u00e9es, d'une situation  de plus en plus dangereuse pour l'arm\u00e9e russe du c\u00f4t\u00e9 de Kherson. Qu'elle est la situation sur le front Sud ?    Lecteur         Bonjour opti et Lecteur,          En effet, plusieurs comptes \u00e9voquent un effondrement du front russe, ou un retrait \u2013 c\u2019est une question de point de vue \u2013, le long du Dniepr. Dans son discours, dimanche soir, Volodymyr Zelensky y a fait allusion, lorsqu\u2019il a \u00e9voqu\u00e9 les localit\u00e9s d\u2019Arkhanhelske et de Myrolioubivka, dans l\u2019oblast de Kherson.          Selon l\u2019Institute for the Study of War, les forces ukrainiennes ont repris leurs contre-offensives dans le nord de l\u2019oblast de Kherson et ont s\u00e9curis\u00e9 des positions \u00e0 Zolota Balka et Khrechtchenivka. Des sources russes ont affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes ont \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9 Chevtchenkivka et Lioubymivka, poussant les forces russes vers de nouvelles positions d\u00e9fensives autour de Mykha\u00eflivka.                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T07:51:29+00:00","articleBody":"    Pouvez vous donner la liste d'entreprises fran\u00e7aises, toujours actives en Russie?\r\nMerci pour votre travail.     Boy Cot         Bonjour Boy Cot,          Selon la liste \u00e9tablie par la Yale School of Management, il reste une vingtaine d\u2019entreprises fran\u00e7aises en Russie.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T06:39:44+00:00","articleBody":"               Le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain \u00e0 la retraite David Petraeus \u2013 poursuivi et condamn\u00e9 pour avoir divulgu\u00e9 des documents secrets \u00e0 sa biographe et ma\u00eetresse \u2013 refait parler de lui. Dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0This Week\u00a0\u00bb sur ABC, l\u2019ancien patron de la CIA a estim\u00e9 que Vladimir Poutine \u00e9tait dans une impasse\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9 du champ de bataille \u00e0 laquelle il est confront\u00e9 est irr\u00e9versible. Aucune mobilisation d\u00e9sordonn\u00e9e \u2013 c\u2019est la seule fa\u00e7on de la d\u00e9crire \u2013, aucune annexion, aucune menace nucl\u00e9aire, m\u00eame voil\u00e9e, ne peut le sortir de cette situation.\u00a0\u00bb          L\u2019ancien g\u00e9n\u00e9ral a pr\u00e9dit que les Etats-Unis, ainsi que les alli\u00e9s de l\u2019OTAN, \u00ab\u00a0\u00e9liminer[aient] les forces conventionnelles russes [qu\u2019ils pourront] voir et identifier sur le champ de bataille en Ukraine et aussi en Crim\u00e9e, ainsi que tous les navires dans la mer Noire\u00a0\u00bb si le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine d\u00e9cidait d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires dans sa guerre contre l\u2019Ukraine voisine.          M.\u00a0Petraeus a rappel\u00e9 les r\u00e9centes remarques du conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, selon lesquelles les responsables am\u00e9ricains ont averti Moscou de \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb si le Kremlin d\u00e9ployait des armes nucl\u00e9aires. Les radiations d\u2019une attaque nucl\u00e9aire en Ukraine atteindraient probablement les pays de l\u2019OTAN voisins, ce qui en ferait une attaque contre l\u2019alliance.             Lire aussi :     Face \u00e0 la menace nucl\u00e9aire russe, les Etats-Unis se refusent \u00e0 l\u2019escalade                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien g\u00e9n\u00e9ral David Petraeus \u00e9value la menace nucl\u00e9aire agit\u00e9e par Vladimir Poutine","dateModified":"2022-10-03T06:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T04:10:06+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais font leur rentr\u00e9e dans l\u2019H\u00e9micycle, aujourd\u2019hui, avec un d\u00e9bat sur la situation en Ukraine, plus tendue que jamais apr\u00e8s la revendication par Moscou de l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes. Ce d\u00e9bat, organis\u00e9 au titre de l\u2019article\u00a050-1 de la Constitution, ne donnera pas lieu \u00e0 un vote.          La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet, revient d\u2019un d\u00e9placement en Ukraine avec plusieurs parlementaires de la majorit\u00e9 et la vice-pr\u00e9sidente socialiste Val\u00e9rie Rabault, pour manifester la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 de la France\u00a0\u00bb.          A 16\u00a0heures, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, devrait ouvrir la discussion.          Chez Les R\u00e9publicains, premier groupe \u00e0 prendre la parole, Mich\u00e8le Tabarot exprimera le \u00ab\u00a0refus de reconna\u00eetre les annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb, et devrait \u00e9voquer les \u00ab\u00a0changements de position du pr\u00e9sident qui ont nui \u00e0 la clart\u00e9 de l\u2019action\u00a0\u00bb fran\u00e7aise.          Dans la majorit\u00e9, le MoDem Fr\u00e9d\u00e9ric Petit souhaite insister sur la \u00ab\u00a0n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9parer les opinions fran\u00e7aises aux difficult\u00e9s \u00e0 venir\u00a0\u00bb, et le devoir d\u2019aider \u00e0 reconstruire l\u2019Ukraine.          Suivra le pr\u00e9sident du groupe Parti socialiste, Boris Vallaud, qui devrait d\u00e9fendre \u00ab\u00a0la pleine souverainet\u00e9 des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine reconnues en\u00a01991\u00a0\u00bb.          Chez Europe Ecologie-Les Verts, Aur\u00e9lien Tach\u00e9 pr\u00e9voit une intervention sur les entreprises fran\u00e7aises qui refusent de quitter la Russie.          Du c\u00f4t\u00e9 du Parti communiste, Jean-Paul Lecoq veut questionner \u00ab\u00a0l\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 faire la paix\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0le d\u00e9ficit de cr\u00e9dibilit\u00e9 de membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb des Nations unies.          Sept orateurs, dont la pr\u00e9sidente de groupe, Aurore Berg\u00e9, s\u2019exprimeront pour Renaissance, qui dispose de cinquante minutes au maximum, contre dix ou quinze pour les autres groupes.          Le Rassemblement national veut \u00e9voquer les retomb\u00e9es des sanctions contre la Russie. La cheffe de file La France insoumise, Mathilde Panot, devrait conclure les interventions parlementaires en \u00ab\u00a0condamnant l\u2019agression russe\u00a0\u00bb et en rappelant que la situation \u00e9conomique en France ne peut \u00eatre \u00ab\u00a0enti\u00e8rement imput\u00e9e \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.          Elisabeth Borne avait promis en juillet ce d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine. Il aura aussi lieu au S\u00e9nat, le 26\u00a0octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit ukrainien s\u2019invite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-10-03T04:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T04:02:24+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, dimanche, avoir repris la ville de Lyman, un n\u0153ud ferroviaire crucial dans la r\u00e9gion de Donetsk annex\u00e9e r\u00e9cemment par la Russie. \u00ab\u00a0Lyman est totalement d\u00e9barrass\u00e9e [de l\u2019arm\u00e9e russe]. Merci \u00e0 nos militaires\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le processus l\u00e9gal de formalisation de l\u2019annexion des quatre r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie suit son cours \u00e0 Moscou. Apr\u00e8s la signature des trait\u00e9s vendredi en grande pompe au Kremlin par M.\u00a0Poutine et les dirigeants des r\u00e9gions s\u00e9paratistes et occup\u00e9es, la Cour constitutionnelle russe les a jug\u00e9s, dimanche, \u00ab\u00a0conformes \u00e0 la Constitution\u00a0\u00bb. Ces annexions ne sont toutefois pas reconnues par la communaut\u00e9 internationale.          Le pape Fran\u00e7ois a \u00ab\u00a0suppli\u00e9\u00a0\u00bb Vladimir\u00a0Poutine d\u2019\u00ab\u00a0arr\u00eater\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0spirale de violence et de mort\u00a0\u00bb en Ukraine, tout en d\u00e9plorant les annexions \u00ab\u00a0contraires au droit international\u00a0\u00bb. Pour le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens rend \u00ab\u00a0beaucoup plus difficile, impossible, presque, la fin de la guerre\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui a \u00e9chang\u00e9 dimanche avec M.\u00a0Zelensky, a promis de travailler \u00e0 de \u00ab\u00a0nouvelles sanctions\u00a0\u00bb europ\u00e9ennes contre Moscou.          Pour la rentr\u00e9e parlementaire, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais vont, lundi, d\u00e9battre de la situation en Ukraine. Ce d\u00e9bat ne donnera pas lieu \u00e0 un vote. La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet, revient d\u2019un d\u00e9placement en Ukraine avec plusieurs parlementaires de la majorit\u00e9 et la vice-pr\u00e9sidente socialiste Val\u00e9rie Rabault, pour manifester la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 de la France\u00a0\u00bb.          Kiev a condamn\u00e9, samedi, la \u00ab\u00a0d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, Igor Mourachov, arr\u00eat\u00e9 pour une raison encore inconnue vendredi par la Russie, qui contr\u00f4le le site. Dans un communiqu\u00e9, le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0grave pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi 3\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-03T13:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T04:00:33+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et toutes","dateModified":"2022-10-03T04:53:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/3813/2542/1342/894/3/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/03/19-13">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les leçons n’ont pas été tirées après les révélations sur la façon dont les plus riches échappent à l’impôt, regrettent, dans une tribune au « Monde », les députés européens Damien Carême et Claude Gruffat. Ils demandent au gouvernement de soutenir des mesures en faveur d’une véritable justice économique et fiscale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Pandora Papers         « Un an après le scandale des “Pandora Papers”, les plus riches continuent de s’enrichir quand le reste de la société peine »   Tribune        Damien Carême  Député européen EELV          Claude Gruffat  Député européen EELV        Les leçons n’ont pas été tirées après les révélations sur la façon dont les plus riches échappent à l’impôt, regrettent, dans une tribune au « Monde », les députés européens Damien Carême et Claude Gruffat. Ils demandent au gouvernement de soutenir des mesures en faveur d’une véritable justice économique et fiscale.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 3 octobre 2021, un gigantesque effort du Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) a mis au jour le plus grand scandale fiscal de tous les temps : les « Pandora Papers ». Ils ont confirmé une fois de plus – une fois de trop – que les 1 % les plus riches – leaders mondiaux, politiques, dirigeants d’entreprises, oligarques – considèrent que les règles ne s’appliquent pas à eux et que leurs richesses passent avant la vie des 99 % autres.          Parmi les « vedettes » de cette fuite historique de documents, ceux et celles qui cachent et accroissent leurs richesses au détriment de la société, on trouve des dirigeants européens. Les « Pandora Papers » ont ainsi révélé les biens immobiliers qu’Andrej Babis, alors premier ministre tchèque, possède sur la Côte d’Azur. Rien de répréhensible. Sauf qu’il les détient par le biais de sociétés domiciliées dans les paradis fiscaux et qu’au moins une transaction a été réalisée… en espèces.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pandora Papers » : plongée mondiale dans les secrets de la finance offshore                 En France aussi, les « Pandora Papers » ont mis en lumière que nombre de nos compatriotes, dirigeants et élus politiques notamment, sont soucieux d’échapper à l’impôt. L’ancien maire de Blois (Loir-et-Cher), Nicolas Perruchot, qui fut aussi député et président du département du Loir-et-Cher, a créé une société offshore aux Seychelles. Dominique Strauss-Kahn, ancien ministre et ancien directeur général du Fonds monétaire international (FMI) ou Sylvain Maillard, député LRM, sont aussi cités, comme six cents autres riches français.          Le Covid et ses dividendes          En 2021, Bruno Le Maire, déjà ministre de l’économie et des finances, avait alors affirmé qu’il serait « intraitable avec ceux qui ont triché ». Et pourtant, les mesures n’ont pas suivi. Les sociétés-écrans sont toujours d’actualité. La liste noire des paradis fiscaux attend toujours d’être revue, à la lumière des révélations.          Faut-il s’en étonner quand, par ailleurs, les politiques de notre gouvernement continuent de privilégier, en toute légalité cette fois, les intérêts des plus riches au détriment du reste de la population ? La suppression de l’impôt sur la fortune (ISF) par Emmanuel Macron a permis au 0,1 % des plus riches d’accroître leur fortune.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Thomas Piketty : « Après les révélations des “Pandora Papers”, il est plus que temps de passer à l’action »                 Puis, il y a eu la suppression de certains impôts de production, dont la suppression totale de la contribution sur la valeur ajoutée des entreprises (CVAE), qui a rendu plus riches encore les grosses entreprises. A laquelle se sont ajoutés le Covid et ses dividendes à n’en plus pouvoir. Les plus riches ont continué de s’enrichir, avec la bénédiction d’un gouvernement qui choisit par ailleurs de faire la chasse à une hypothétique fraude sociale.        Il vous reste 56.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/03/un-an-apres-le-scandale-des-pandora-papers-les-plus-riches-continuent-de-s-enrichir-quand-le-reste-de-la-societe-peine_6144202_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un an apr\u00e8s le scandale des \u201cPandora Papers\u201d, les plus riches continuent de s\u2019enrichir\u00a0quand le reste de la soci\u00e9t\u00e9 peine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T15:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-03T15:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-03T15:00:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pandora Papers"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","Europe","Union europ\u00e9enne","International","\u00c9conomie","Evasion fiscale","Pandora Papers","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les le\u00e7ons n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur la fa\u00e7on dont les plus riches \u00e9chappent \u00e0 l\u2019imp\u00f4t, regrettent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens Damien Car\u00eame et Claude Gruffat. Ils demandent au gouvernement de soutenir des mesures en faveur d\u2019une v\u00e9ritable justice \u00e9conomique et fiscale.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien\u00a0Car\u00eame","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en EELV"}
,{"@type":"Person","name":"Claude Gruffat","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en EELV"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/879/0/5296/2648/1342/671/60/0/b6249f4_1664790188752-pns-1008299.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pandora Papers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pandora-papers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-14">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Confronté à la violente hausse de sa facture énergique, Nordic Greens, seul acteur sur le marché des fruits sous serres, stoppe son activité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Suède             La Suède contrainte de cesser la production de tomates d’hiver      Confronté à la violente hausse de sa facture énergique, Nordic Greens, seul acteur sur le marché des fruits sous serres, stoppe son activité.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tomates sous serres à Nybyn (Suède), en 2012.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               En salade, sur leur tartine le matin, ou dans un plat : les Suédois mangent des tomates été comme hiver. Dès le retour des beaux jours, la production locale, en serres, couvre 30 % des besoins. L’hiver, 97 % des tomates sont importées, principalement des Pays-Bas, mais aussi d’Espagne ou du Maroc. Les 3 % restants – environ 30 tonnes par semaine – sortent des serres de la société Nordic Greens, à Trelleborg, dans le sud du pays.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Andalousie, plongée dans l’enfer des serres de tomates bio                 Mais cet hiver, pour la première fois depuis 2014, les consommateurs vont devoir s’en passer. Une fois les dernières tomates d’été ramassées, fin octobre, les serres seront vidées et nettoyées à fond, avant la reprise de la production au printemps. En cause : le coût de l’électricité, trop élevé pour assurer la rentabilité d’une culture d’hiver.          A côté des serres, deux grosses chaudières à bois produisent l’énergie nécessaire pour chauffer les bâtiments d’une superficie équivalente à vingt-huit terrains de football. Mais quand le soleil ne se lève plus qu’à 8 h 30 et se couche dès 15 h 45, au mois de décembre, la lumière du jour ne suffit plus pour faire pousser les tomates. Il faut alors allumer les centaines de lampes LED accrochées aux plafonds de verre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les fermes verticales, un modèle controversé pour l’agriculture de demain                 Or ce n’est pas seulement le prix de l’électricité qui a augmenté : l’inflation concerne aussi les graines, les plants et les fertilisants. Le coût des emballages a bondi de 50 % ces derniers mois. Celui de l’urée, utilisée pour le traitement de l’oxyde d’azote dans les cheminées des chaudières, est passé « de 2 à 11 couronnes [de 0,18 à 1,01 euros] le kilo ». Mindaugas Krasauskas, chef du site, âgé de 43 ans, dessine un graphique, sur un tableau blanc. Né en Lituanie, il a commencé ici comme saisonnier, il y a une vingtaine d’années.           L’inflation concerne aussi les graines, les plants et les fertilisateurs          Entre avril et octobre, explique-t-il, les serres consomment 300 MWh d’électricité par mois. L’hiver, les besoins sont multipliés par quatre, pour atteindre 1 200 MWh. Jusqu’en 2021, Nordic Greens payait autour de 60 centimes de couronnes le kWh, soit 1 million de couronnes par an. « Puis les prix se sont mis à fluctuer, grimpant jusqu’à 2,50 couronnes. Depuis août, on est passé à 3,60 couronnes en moyenne, avec des pics à 5-6 couronnes, certains jours, soit dix fois plus que ce qu’on payait avant 2021. »          A ce niveau, cultiver des tomates en hiver n’a plus aucun intérêt, assure M. Krasauskas. Car si les clients sont prêts à débourser un peu plus pour des produits locaux, il y a des limites : « Les tomates ne sont pas comme le lait ou la viande, que les consommateurs continueront d’acheter, même si les prix augmentent. Si nous reportons les coûts sur les clients, ils achèteront autre chose. »        Il vous reste 28.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/03/la-suede-contrainte-de-cesser-la-production-de-tomates-d-hiver_6144197_3234.html"},"headline":"La Su\u00e8de contrainte de cesser la production de tomates d\u2019hiver","dateCreated":"2022-10-03T14:00:04+02:00","datePublished":"2022-10-03T14:00:04+02:00","dateModified":"2022-10-03T14:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Confront\u00e9 \u00e0 la violente hausse de sa facture \u00e9nergique, Nordic Greens, seul acteur sur le march\u00e9 des fruits sous serres, stoppe son activit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/390/0/4602/2301/1342/671/60/0/0815ea3_1664732164955-000-dv1351901.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-15">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Pour l’historienne Chloé Maurel, le continent, qui est au centre des actions des Nations unies, mériterait d’être davantage représenté au Conseil de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Le Monde Afrique        Débats         « Il est urgent de donner plus de place à l’Afrique au sein de l’ONU »   Tribune        Chloé Maurel        Pour l’historienne Chloé Maurel, le continent, qui est au centre des actions des Nations unies, mériterait d’être davantage représenté au Conseil de sécurité.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                      Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».            L’assemblée générale des Nations unies, fin septembre, a été l’occasion pour les délégations des Etats africains de réclamer davantage de place pour le continent au sein des instances de l’organisation internationale. L’Afrique, qui comprend aujourd’hui 1,4 milliard d’habitants, en comptera en 2050 plus de 2 milliards. Or elle ne dispose pas de siège permanent au Conseil de sécurité.          Une réforme de cette instance est en discussion depuis plus de quarante ans, mais elle tarde à prendre forme. La configuration actuelle du Conseil de sécurité date de 1945 : les cinq Etats considérés comme les vainqueurs de la seconde guerre mondiale (Chine, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Russie) y disposent d’un siège permanent et du droit de veto. Un privilège qui apparaît de plus en plus anachronique et injustifié. D’autant plus que le veto ou la menace de veto ont, en bien des cas, paralysé l’ONU. Brandis par la Russie ou la Chine, ils ont récemment empêché l’ONU d’intervenir dans un but pacificateur en Syrie ou en Ukraine.                           Lire aussi :  Climat : à Kinshasa, une « pré-COP » pour appeler les pays riches et pollueurs à mettre la main à la poche                 Il est donc urgent de donner plus de place à l’Afrique au sein de l’organisation. Cela pourrait passer par l’attribution d’un siège de membre permanent au Conseil de sécurité à un Etat africain, par exemple le Nigeria, pays le plus peuplé du continent avec 190 millions d’habitants, ou encore l’Afrique du Sud, sa principale économie. On peut également envisager un élargissement du nombre de membres du Conseil de sécurité. Actuellement, il compte quinze Etats membres : cinq permanents et dix non-permanents, qui tournent par roulement. Trois sièges sont réservés à l’Afrique parmi les non-permanents. Un chiffre qui pourrait être porté à cinq ou six sièges, ce qui augmenterait le nombre de membres total du Conseil à 17 ou 18 membres.          Neuf opérations de maintien de la paix          Une telle réforme est d’autant plus indispensable que l’Afrique est au centre des actions des Nations unies : en effet, parmi les seize opérations de maintien de la paix de l’ONU en cours dans le monde, neuf ont lieu sur le sol africain, avec plus de 80 000 casques bleus déployés au total. De plus, 50 % des questions à l’ordre du jour du Conseil de sécurité, et même 70 % des questions inscrites au titre du chapitre VII de la Charte de l’ONU (qui concerne les actions à mener en cas de menace contre la paix, rupture de la paix ou acte d’agression), concernent l’Afrique.        Il vous reste 51.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/03/il-est-urgent-de-donner-plus-de-place-a-l-afrique-au-sein-de-l-onu_6144192_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est urgent de donner plus de place \u00e0 l\u2019Afrique au sein de l\u2019ONU\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T13:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-03T13:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"keywords":["Union africaine","Kenya","S\u00e9n\u00e9gal","Afrique du Sud","Nigeria","International","D\u00e9bats","Tribunes","Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"description":"Pour l\u2019historienne Chlo\u00e9 Maurel, le continent, qui est au centre des actions des Nations unies, m\u00e9riterait d\u2019\u00eatre davantage repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Chlo\u00e9 Maurel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/33e955b_1664785872859-063-1426267838.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-16">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les téléphones de deux journalistes et d’un activiste ont été piratés par le logiciel espion de NSO. Le gouvernement mexicain est à nouveau suspecté, malgré les promesses présidentielles de ne plus recourir à ce logiciel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Cyberespionnage             Pegasus : au Mexique, de nouvelles victimes du logiciel espion malgré les promesses du pouvoir      Les téléphones de deux journalistes et d’un activiste ont été piratés par le logiciel espion de NSO. Le gouvernement mexicain est à nouveau suspecté, malgré les promesses présidentielles de ne plus recourir à ce logiciel.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h59, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le logiciel espion Pegasus continue, malgré les promesses des autorités, à être utilisé au Mexique contre des journalistes et des défenseurs des droits humains. C’est ce qu’a déterminé l’ONG mexicaine R3D, spécialisée dans la défense des libertés numériques.            Ce n’est pas la première fois que les autorités mexicaines sont accusées d’avoir abusé de Pegasus. Dès 2017, des messages piégés destinés à provoquer une infection par ce logiciel capable d’aspirer tous les contenus d’un téléphone avaient été retrouvés dans les téléphones de journalistes, d’avocats ou de personnalités politiques, sans qu’une infection ait pu être prouvée. Cette fois, des preuves matérielles ont été récupérées directement dans les téléphones des victimes par R3D, avec l’aide du Citizen Lab de l’université de Toronto, qui fait référence dans la détection et l’analyse des logiciels espions.                             Lire aussi l’archive (2017) :  Au Mexique, le pouvoir accusé d’espionner des journalistes                   Deux journalistes et un activiste concernés            Trois nouvelles victimes ont été identifiées. Parmi elles figure Raymundo Ramos Vazquez, dont le téléphone a été piraté à au moins trois reprises en août et en septembre 2020. Ce défenseur des droits humains travaille depuis des années sur les exactions de l’armée mexicaine et ces faits sont survenues peu de temps après qu’il a évoqué publiquement l’implication de l’armée dans le meurtre de trois civils. Le Citizen Lab note qu’à la période où son téléphone a été infecté, M. Vasquez était en contact régulier avec de nombreuses associations et organisations internationales spécialisées dans la défense des droits humains.                 La deuxième victime nouvellement identifiée s’appelle Ricardo Raphael. Ce journaliste a lui aussi été piraté trois fois : en 2019 alors qu’il faisait la promotion de son livre sur le cartel Los Zetas ; et en 2020 après avoir dénoncé publiquement les dérives et les manquements des autorités dans leur lutte contre les cartels. A R3D, il a expliqué avoir constaté, en 2022, que des extraits de ses conversations privées avaient été envoyées à certains de ses interlocuteurs, sans doute pour le décrédibiliser.            Une troisième victime, un journaliste du média Animal Politico, a été retrouvée mais son identité est gardée secrète « pour des raisons de sécurité ». Son téléphone a été infecté le jour de la publication d’un article sur les violations des droits humains par l’armée mexicaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les logiciels espions sont des outils très dangereux, dévastateurs » : Guilhem Giraud, un ancien du renseignement se confie                   Le gouvernement mexicain suspecté            Compte tenu de l’identité des victimes, de la nature de leur activité mais aussi du fait que ce logiciel espion n’est vendu qu’à des gouvernements par son concepteur, l’entreprise israélienne NSO Group, les autorités mexicaines font figure de suspect principal dans ces attaques. Le Citizen Lab note cependant que « dans certains cas », elles sont aussi d’intérêt « pour les cartels », suggérant un double détournement de l’outil.                Sollicité par Reuters, NSO Group a déclaré ne pas pouvoir se prononcer sur l’affaire, faute de données en sa possession. L’entreprise a expliqué qu’elle pouvait mettre un terme aux contrats de ses clients en cas de mésusage de son outil.            Le Mexique est le premier pays dont l’usage dévoyé de Pegasus a été documenté, dès 2017 : les téléphones de journalistes, d’avocats, hommes et femmes politiques, activistes et de défenseurs des droits humains avaient été ciblés. En 2021, les rédactions du « Projet Pegasus », dont faisait partie Le Monde, révélaient qu’une part importante de l’entourage de l’actuel président mexicain, Andres Manuel Lopez Obrador, alors à la tête de l’opposition, avait été sélectionnée en vue d’une possible mise sous surveillance par le logiciel espion. Au-delà de ce ciblage purement politique, des pans entiers de la société civile mexicaine avaient été dans le viseur de Pegasus.            Ces nouveaux cas d’infection par l’outil de surveillance de NSO ne manqueront pas de relancer la polémique. D’autant plus que, à plusieurs reprises après son élection, en 2018, Andres Manuel Lopez Obrador s’est démarqué de son prédécesseur en affirmant renoncer à Pegasus et à la surveillance illégale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Affaire Pegasus » : un an après, le crépuscule de NSO Group                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/03/pegasus-au-mexique-de-nouvelles-victimes-du-logiciel-espion-malgre-les-promesses-du-pouvoir_6144191_4408996.html"},"headline":"Pegasus\u00a0: au Mexique, de nouvelles victimes du\u00a0logiciel espion malgr\u00e9 les promesses du\u00a0pouvoir","dateCreated":"2022-10-03T12:59:51+02:00","datePublished":"2022-10-03T12:59:51+02:00","dateModified":"2022-10-03T14:31:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cyberespionnage"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Cyberespionnage","Pixels"],"description":"Les t\u00e9l\u00e9phones de deux journalistes et d\u2019un activiste ont \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s par le logiciel espion de NSO. Le gouvernement mexicain est \u00e0 nouveau suspect\u00e9, malgr\u00e9 les promesses pr\u00e9sidentielles de ne plus recourir \u00e0 ce logiciel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/525/0/6297/3148/1342/671/60/0/fc3423f_bab75270e1a84160b06338bb2e7e6f90-bab75270e1a84160b06338bb2e7e6f90-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyberespionnage","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyberespionnage/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-17">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ De la guerre des Malouines au Brexit, l’idée impériale continue, plus de cinquante ans après la décolonisation, d’influencer la politique extérieure de la Grande-Bretagne, estime l’historien indo-américain Sanjay Subrahmanyam dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                         Débats       Reine Elizabeth II (1926-2022)         « Les derniers soubresauts de l’empire britannique sont encore susceptibles de produire des effets politiques »   Tribune        Sanjay Subrahmanyam  Historien        De la guerre des Malouines au Brexit, l’idée impériale continue, plus de cinquante ans après la décolonisation, d’influencer la politique extérieure de la Grande-Bretagne, estime l’historien indo-américain Sanjay Subrahmanyam dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La mort de la reine Elizabeth II et le long deuil national qui a suivi (et frisé parfois l’hystérie collective) sont l’occasion de s’interroger sur ce qu’il reste aujourd’hui de l’idée impériale britannique. Le projet d’empire britannique a pris forme au XVIe siècle, sous les Tudor, pour concurrencer l’Espagne et le Portugal et, dans une moindre mesure, la France, et il emprunta beaucoup aux institutions et aux pratiques du monde ibérique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tariq Ali : « Ces dernières décennies ont révélé l’état de déliquescence dans lequel se trouve la monarchie britannique »                 Durant le XVIIe siècle, l’empire britannique se déclina en deux versions : l’une, atlantique, reposait en grande partie sur la colonisation et la conquête de territoires ; et l’autre, asiatique, fut au départ plus orientée vers le commerce, que ce soit par l’intermédiaire de la Compagnie des Indes orientales ou d’entreprises privées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Timothy Garton Ash : « Malgré les difficultés, la double transition que vient de connaître le Royaume-Uni donne à voir une démocratie en bonne santé »                 L’empire asiatique se transforma au XVIIIe siècle : la conquête de vastes territoires et l’accumulation de richesses en Inde l’incitèrent à s’étendre vers l’est en usant de la diplomatie de la canonnière. Les guerres de l’opium avec la Chine en sont un résultat, mais les Britanniques resserrèrent aussi leur emprise sur l’Asie du Sud-Est.          La guerre d’indépendance menée par les colonies américaines à partir des années 1770 allait réduire l’empreinte britannique sur l’Atlantique. Le XIXe siècle fut néanmoins dominé par l’empire, qui s’enrichit de nombreux territoires en Afrique et ailleurs. Il en résulta un régime politique éminemment ambivalent, avec une forme singulière de démocratie en métropole et différentes formes de despotisme dans les colonies.          Règne semé d’embûches          C’est dans ce contexte que se produisit la décolonisation au XXe siècle. Le processus n’allait pas concerner les trois grandes « colonies de peuplement blanches » que sont le Canada, l’Australie et la Nouvelle-Zélande mais il commença dans une quatrième de ces colonies, l’Irlande. Les principales étapes furent franchies au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, avec l’indépendance des pays du sous-continent indien puis de la plupart des colonies d’Afrique, jusqu’à celle du Zimbabwe à la fin des années 1970.          Certains dirigeants politiques durent admettre que les arguments habituels sur les avantages de la pax britannica et le « despotisme éclairé », et l’idée que les peuples colonisés étaient de grands enfants, ne tenaient plus la route. Une bonne partie de la classe politique britannique continua toutefois à penser que l’empire avait apporté des bienfaits, non seulement à la Grande-Bretagne, mais aussi aux colonies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le jour où j’ai pu mesurer la fascination des Britanniques pour le prince Charles                 Cette vision des choses se manifesta lors de la guerre des Malouines contre l’Argentine, en 1982. Il s’agissait de « défendre la cause de la liberté », affirma Elizabeth II devant le président américain Ronald Reagan. « Le conflit aux îles Malouines nous a été imposé par une agression caractérisée, et il va de soi que nous sommes fiers de la façon dont nos soldats servent leur pays. » Dans cette langue de bois habituelle, l’empire devenait synonyme de liberté. La majorité des sujets de Sa Majesté étaient favorables à l’intervention aux Malouines, ignorant visiblement que l’« agression caractérisée » faisait partie intégrante de l’histoire de leur empire.        Il vous reste 44.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/03/les-derniers-soubresauts-de-l-empire-britannique-sont-encore-susceptibles-de-produire-des-effets-politiques_6144184_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les derniers soubresauts de l\u2019empire britannique sont encore susceptibles de produire des effets politiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-03T12:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-03T12:00:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926-2022)","International","Europe","Royaume-Uni","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"De la guerre des Malouines au Brexit, l\u2019id\u00e9e imp\u00e9riale continue, plus de cinquante ans apr\u00e8s la d\u00e9colonisation, d\u2019influencer la politique ext\u00e9rieure de la Grande-Bretagne, estime l\u2019historien indo-am\u00e9ricain Sanjay Subrahmanyam dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sanjay Subrahmanyam","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/735/0/8256/4128/1342/671/60/0/b9e10b0_5315120-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-18">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le chercheur a été récompensé pour ses travaux sur l’évolution humaine, qui ont permis l’émergence d’une nouvelle discipline, la paléogénomique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Prix Nobel             Le prix Nobel de médecine 2022 attribué au Suédois Svante Pääbo, qui a séquencé le génome de l’homme de Néandertal      Le chercheur a été récompensé pour ses travaux sur l’évolution humaine, qui ont permis l’émergence d’une nouvelle discipline, la paléogénomique.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h49, mis à jour à 15h24    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le secrétaire du comité Nobel de physiologie et de médecine, Thomas Perlmann, annonce le prix Nobel de médecine 2022, le 3 octobre à Stockholm.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP                 Le prix Nobel de médecine et de physiologie a été attribué, lundi 3 octobre, au Suédois Svante Pääbo, 67 ans, pour le séquençage du génome de l’homme de Néandertal et son rôle dans l’émergence de la paléogénomique.            « En révélant les différences génétiques qui distinguent tous les humains vivants des hominidés disparus, ses découvertes ont donné la base à l’exploration de ce qui fait de nous, humains, des êtres aussi uniques », a salué le jury.                             Lire la rencontre, réalisée en 2016 :  Article réservé à nos abonnés  Svante Paabo, chasseur de génomes perdus                   Grâce au séquençage d’un os retrouvé en Sibérie en 2008, le scientifique a également permis de révéler l’existence d’un autre homininé distinct et inconnu jusqu’alors, l’homme de Denisova, qui vivait dans l’actuelle Russie et en Asie.                 Agé de 67 ans et installé en Allemagne depuis des décennies – il travaille au prestigieux Institut Max-Planck –, Svante Pääbo a découvert en 2009 qu’un transfert de gènes de l’ordre de 2 % avait eu lieu entre ces hominidés disparus, comme Néandertal, et l’Homo sapiens.             

<article-nb="2022/10/03/19-19">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Bakou occupe désormais 50 kilomètres carrés du territoire arménien dans une indifférence quasi générale. Erevan ne peut plus compter sur son allié russe, affaibli par la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           KAREN MIRZOYAN POUR « LE MONDE »                        International       Arménie         En Arménie, des habitants isolés face à l’avancée de l’Azerbaïdjan   Par Faustine Vincent (Erevan et Vardenis, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 17h36     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageBakou occupe désormais 50 kilomètres carrés du territoire arménien dans une indifférence quasi générale. Erevan ne peut plus compter sur son allié russe, affaibli par la guerre en Ukraine.                De nouvelles banderoles funéraires noir et blanc ont fait leur apparition à l’entrée des villages arméniens situés près de la frontière avec l’Azerbaïdjan. A Lichk, dans la région de Martouni, l’une d’elles a été dressée pour honorer la mémoire d’Arthur Markarian, 20 ans. Le jeune homme fait partie des 204 soldats arméniens tués lors des attaques de Bakou, les 13 et 14 septembre, sur le territoire arménien.          Arthur faisait son service militaire depuis un an quand un déluge d’artillerie, de lance-roquettes et de drones s’est abattu en pleine nuit sur son poste avancé, près de la frontière avec l’Azerbaïdjan – et non au Haut-Karabakh, l’enclave séparatiste au cœur de la dernière guerre entre les deux pays à l’automne 2020. Pendant deux jours, plus de trente villes et villages arméniens, dont Djermouk, Goris, Kapan, Sotk et Vardenis, ont été attaqués. Du jamais-vu à cette échelle depuis la fin de la guerre. Trois civils ont également été tués, 7 600 personnes déplacées, et 20 soldats capturés. Erevan a dénoncé une « agression » de Bakou, lequel affirme avoir riposté à des « provocations » et dénombre plus de 70 morts dans ses rangs. Les chefs de la diplomatie des deux pays se sont rencontrés, dimanche 2 octobre à Genève, pour discuter de pourparlers de paix, sans avancée.                           
<article-nb="2022/10/03/19-20">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Cent vingt-cinq personnes, parmi lesquelles trente-deux enfants, ont trouvé la mort dans des mouvements de panique dans un stade à Malang, possiblement provoqués par l’usage excessif de gaz lacrymogènes en direction des tribunes de spectateurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Indonésie             En Indonésie, le rôle des forces de sécurité en question après une tragédie lors d’un match de football      Cent vingt-cinq personnes, parmi lesquelles trente-deux enfants, ont trouvé la mort dans des mouvements de panique dans un stade à Malang, possiblement provoqués par l’usage excessif de gaz lacrymogènes en direction des tribunes de spectateurs.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 14h32    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers montent la garde devant le stade Kanjuruhan à Malang, dans l’est de Java, le 2 octobre 2022 où près de cent vingt-cinq personnes ont trouvé la mort dans des mouvements de panique.  JUNI KRISWANTO / AFP               La violence des supporteurs, le chaos et des tirs de gaz lacrymogènes ont constitué un cocktail mortel, dans la soirée de samedi 1er octobre, dans un stade de la ville de Malang, dans la province de Java est, en Indonésie, à l’issue d’un match du championnat national de football. Cent vingt-cinq personnes, parmi lesquelles trente-deux enfants, ont trouvé la mort et 188 autres ont été blessées, selon les autorités, par suffocation, compression ou traumatisme, dans le stade Kanjuruhan. Le recours disproportionné par la police antiémeute à des tirs de gaz lacrymogènes est pointé du doigt.          Le stade était plein : 42 000 tickets avaient été vendus, alors que, selon le ministre chargé de la coordination des questions de sécurité, Mohammad Mahfud Mahmodin, la capacité d’accueil avait été limitée à 38 000 personnes. Le ministre a appelé lundi 3 octobre, dans une déclaration télédiffusée, la police indonésienne à « identifier » ceux qui dans ses rangs « ont perpétré les crimes » : « Nous demandons à la police nationale de trouver les auteurs des crimes dans les prochains jours », a-t-il déclaré.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, « la violence en marge des matchs de football est fréquente »                 C’est la défaite du club local Arema FC, à (2-3), face au club Persebaya Surabaya, qui a d’abord déclenché la colère de ses supporteurs. Les deux clubs ont une longue tradition de rivalité. Les « Lions enragés », comme sont surnommés les joueurs de l’Arema FC, n’avaient jamais perdu dans leur propre stade en vingt-trois ans. L’équipe, qui avait remporté le championnat d’Indonésie en 2010, a terminé la saison 2021-2022 à la quatrième place.          Dès la fin du match, des supporteurs de l’équipe de Malang ont envahi le stade et ont manifestement tenté de s’en prendre à leurs joueurs et aux officiels, qui se sont réfugiés dans les vestiaires. Des vidéos montrent ensuite des policiers antiémeute dotés de boucliers et de bâtons, ainsi que des hommes en treillis militaire, repousser et matraquer violemment les supporteurs qui couraient sur la pelouse. Au moins deux véhicules de police ont également été retournés en bordure du terrain.          Comportements violents          Des salves de tirs de gaz lacrymogènes se sont ensuite fait entendre, d’abord en direction des assaillants, puis des tribunes. Aucun affrontement n’a eu lieu entre les supporteurs des deux camps – ceux de l’équipe de Surabaya n’avaient en principe pas eu le droit d’acheter des billets pour ce match, une règle adoptée pour éviter les bagarres entre supporteurs rivaux, aux cris, la plupart du temps, de « Sampai mati ! » (« jusqu’à la mort ! »).        Il vous reste 52.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/03/indonesie-le-role-des-forces-de-securite-en-question-apres-une-tragedie-lors-d-un-match-de-football_6144170_3210.html"},"headline":"En Indon\u00e9sie, le r\u00f4le des forces de s\u00e9curit\u00e9 en question apr\u00e8s une trag\u00e9die lors d\u2019un match de football","dateCreated":"2022-10-03T10:59:45+02:00","datePublished":"2022-10-03T10:59:45+02:00","dateModified":"2022-10-03T14:32:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["Sport","International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"Cent vingt-cinq personnes, parmi lesquelles trente-deux enfants, ont trouv\u00e9 la mort dans des mouvements de panique dans un stade \u00e0 Malang, possiblement provoqu\u00e9s par l\u2019usage excessif de gaz lacrymog\u00e8nes en direction des tribunes de spectateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/202/0/5994/2997/1342/671/60/0/be824d7_5351586-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       


        
  
