<FILE-date="2022/10/03/19">

<article-nb="2022/10/03/19-1">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Inculpée en août pour « diffusion de fausses informations » sur l’armée russe, elle avait été assignée à résidence par un tribunal de Moscou, lieu qu’elle a quitté pour une destination inconnue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ J'ai probablement raté un épisode car je ne comprends pas que le gazoduc "Nord Stream 2" puisse rejeter du gaz alors qu'il n'a jamais été en service.    Olivier         Bonjour, Olivier,          Selon les gardes-côtes suédois, les bouillonnements provoqués par les fuites de gaz ont bien cessé au-dessus du gazoduc endommagé Nord Stream 1, mais pas au-dessus de Nord Stream 2.          Les deux gazoducs 1 et 2 sont chacun équipés de deux conduites dites A et B. Sur Nord Stream 2, seule la conduite A apparaît comme endommagée avec deux fuites. Elle est la seule à fonctionner, c’est la ligne B qui n’a, elle, jamais été mise en service à cause de la guerre en Ukraine.          Toutefois, les gazoducs étaient bien tous les deux emplis de gaz, même à l’arrêt, pour maintenir la pression et éviter que l’air ne vienne corroder l’intérieur des tuyaux.                    16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne convoque les ambassadeurs russes après les annexions en Ukraine        L’Union européenne (UE) a convoqué, lundi, le plus haut diplomate russe en poste à Bruxelles dans le cadre d’une action coordonnée avec les Etats membres pour condamner et rejeter « l’annexion illégale » d’une partie du territoire ukrainien. « Il s’agit d’une démarche à l’échelle de l’UE et coordonnée par l’UE », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) le porte-parole des affaires étrangères du bloc, Peter Stano.          Les pays de l’UE ont commencé vendredi à convoquer les diplomates russes après la signature par le président russe Vladimir Poutine de l’annexion de quatre régions d’Ukraine en partie occupées par ses troupes depuis l’invasion de février. La Belgique avait convoqué l’ambassadeur russe vendredi. L’Italie et l’Autriche ont fait de même lundi.          Les dirigeants de l’UE ont martelé qu’ils ne reconnaîtraient « jamais » cette « annexion illégale » menée par Moscou, et les 27 finalisent de nouvelles sanctions. Les diplomates de l’UE tentent de surmonter les objections de plusieurs Etats membres, dont la Hongrie et la Grèce, à un plafonnement du prix du pétrole russe vendu dans le monde entier. L’UE a déjà imposé sept vagues de sanctions sans précédent à la Russie. Elle fournit une aide militaire de plusieurs milliards d’euros à l’Ukraine.                    15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur le terrain, Kiev conserve l’initiative militaire        Les forces ukrainiennes poursuivaient leur avancée dans l’est de l’Ukraine après s’être emparées dimanche de la ville stratégique de Lyman, tout en maintenant la pression sur l’armée russe dans la région de Kherson (sud).           Les forces ukrainiennes à l’offensive à l’Est           Dans le bassin du Donbass, la perte de Lyman, ville de la région de Donetsk annexée par Moscou, est un revers de taille pour l’armée russe, incapable à ce stade de contrôler la totalité des territoires qu’elle occupe. Face à l’avancée ukrainienne, l’armée russe a dû se replier à la hâte en direction de Svatove, vers les grandes villes importantes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, qu’elle avait eu tant de mal à prendre aux Ukrainiens avant l’été.          Désormais, « les principales routes d’accès vers la conurbation Roubijne-Lyssytchansk-Sievierodonetsk sont à portée de l’artillerie ukrainienne, de ses plus récents systèmes mais aussi du 152 mm – dont elle a récupéré d’importants stocks de munitions dans la poche de Koupiansk ou à Lyman », note Joseph Henrotin, chercheur à l’Institut de stratégie comparée (ISC) et rédacteur en chef de la revue spécialisée DSI.           La bataille pour le Sud continue           Dans la région de Kherson, contrôlée à près de 90 % par les Russes, l’armée ukrainienne continue son offensive pour tenter d’encercler par le nord et l’est les Russes déployés sur la rive ouest du fleuve Dniepr. Mais « la situation demeure compliquée, des hostilités se poursuivent », a commenté lundi 3 octobre la présidence ukrainienne.          Selon Kiev, « l’ennemi cherche des moyens pour améliorer l’approvisionnement logistique de ses troupes, continue de mettre en place des traversées [de plans d’eau] alternatives et des réparations près des ponts Antonivsky et de Kakhovka » au-dessus du fleuve.  « Les Russes ont continué de bombarder avec des drones iraniens les régions de Kryvy Rih et de Mykolaïv », au nord et à l’est de la région de Kherson, affirme l’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW).          Dans la région de Zaporijia, contrôlée à environ 70 % par Moscou, des frappes russes se sont abattues lundi à l’aube sur la ville du même nom et sur deux villages alentour, affirme Kiev, qui rapporte le lancement d’« une dizaine de missiles S300 » sur ces localités.                    15:28   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, l'annexion des régions ukrainiennes par la Russie a-t-elle été reconnue par d'autres pays, en particulier la Chine?    B.         Bonjour,          L’Union européenne (UE), les Etats-Unis et d’autres pays, tels que la Turquie, ont rejeté l’annexion de ces territoires. Le président américain, Joe Biden, a juré d’« appuyer les efforts de l’Ukraine pour regagner le contrôle de son territoire » et affirmé que les Etats-Unis et leurs alliés ne se laisseraient pas « intimider » par le président Poutine. Les dirigeants des pays de l’UE ont publié vendredi 30 septembre une déclaration « rejetant » et « condamnant » cette « annexion illégale ».          La Turquie « rejette » également cette annexion, comme elle a refusé de reconnaître l’annexion de la Crimée, a pour sa part dit samedi 1er octobre le ministère des affaires étrangères. L’OTAN a dénoncé une annexion « illégitime », tandis qu’à New York, le Conseil de sécurité de l’ONU a examiné une résolution condamnant les « pseudo-annexions » en Ukraine, qui a immédiatement été bloquée par un veto de la Russie. En dehors du veto russe, la résolution a recueilli dix voix en sa faveur et quatre pays se sont abstenus (la Chine, l’Inde, le Brésil et le Gabon). Par la voix de son ambassadeur à l’ONU, la Chine a toutefois appelé au respect de « l’intégrité territoriale de tous les pays ».          Seuls quelques rares pays continuent d’afficher leur soutien au Kremlin, dont la Syrie, à qui Moscou a apporté un soutien militaire considérable depuis 2015. À l’Assemblée générale de l’ONU, le ministre des affaires étrangères syrien a défendu lundi « les droits de la Russie à se défendre et à sécuriser son propre territoire ». Par ailleurs, le colonel Abdoulaye Maïga, premier ministre par intérim du Mali, a salué samedi, toujours à la tribune de l’ONU, « les relations de coopération exemplaires et fructueuses entre le Mali et la Russie ».                    15:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Parlement russe ratifie la loi sur l’annexion des quatre régions ukrainiennes        Les députés russes ont approuvé, lundi, à l’unanimité la loi sur l’annexion de quatre régions ukrainiennes, une décision qui avait déjà été approuvée par le président Vladimir Poutine. Ni abstention ni vote contre n’ont été enregistrés.          Le président russe a signé, vendredi, l’annexion de quatre territoires ukrainiens lors d’une cérémonie au Kremlin, aux côtés des dirigeants prorusses de ces quatre régions, occupées en partie ou en quasi-totalité par Moscou. L’Ukraine a répliqué en demandant une « adhésion accélérée » à l’OTAN et en déclarant qu’elle ne négocierait pas avec Moscou tant que Vladimir Poutine était président.          A quelques minutes du vote au Parlement, le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, s’est adressé aux députés, en leur demandant de soutenir la loi censée, selon lui, protéger la culture, la langue et les frontières russes. « Nous ne répondons pas à des menaces imaginaires, nous défendons nos frontières, notre patrie et notre peuple », a-t-il lancé devant les députés.                    14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin veut « consulter » pour fixer les frontières des régions annexées dans le sud de l’Ukraine        La Russie va « consulter » la population pour établir les frontières des régions annexées de Kherson et de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, a fait savoir lundi 3 octobre le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, à la presse. Le président russe, Vladimir Poutine, a formalisé l’annexion de Kherson et de Zaporijia, ainsi que celle de deux autres régions ukrainiennes – Donetsk et Louhansk –, lors d’une cérémonie vendredi au Kremlin.          Les régions de Donetsk et Louhansk ont été annexées dans leur totalité, Moscou ayant reconnu la souveraineté de régimes séparatistes prorusses à la fin de février, juste avant l’assaut russe contre l’Ukraine. Mais le Kremlin a admis la semaine dernière que les frontières des régions de Kherson et de Zaporijia avaient, elles, besoin d’être « clarifiées ».          Selon l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW, Institute for the Study of War), Moscou contrôle 72 % de la superficie de la région de Zaporijia. Et 88 % de celle de Kherson et sa capitale du même nom sont sous occupation russe, selon la même source. La Russie avait organisé à la hâte dans les quatre régions ukrainiennes de prétendus référendums, largement dénoncés par Kiev et ses alliés occidentaux, à la suite d’une contre-offensive ukrainienne qui a forcé l’armée russe à céder des milliers de kilomètres carrés de terrain.                    14:11   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des membres des forces de sécurité ukrainiennes démontent un canon d’un véhicule blindé russe, près de la ville d’Izioum, le 2 octobre 2022. STRINGER / REUTERS                 Des militaires ukrainiens distribuent l’aide humanitaire aux habitants de la ville d’Izioum, le 2 octobre 2022. EVGENIY MALOLETKA/AP                 Une femme cuisine à l’extérieur près d’une coupole tombée d’une église après un bombardement russe. A Izioum, le 2 octobre 2022. EVGENIY MALOLTEKA/AP                 Olha Zaparojtchenko se tient près de la tombe de son frère Ivan Chabelnyk, dans le village récemment libéré de Kapytolivka près d’Izioum, le 25 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                     13:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gaz a cessé de s’échapper de Nord Stream 1, mais pas de Nord Stream 2, selon la Suède        Les bouillonnements provoqués par les fuites de gaz ont cessé au-dessus du gazoduc endommagé Nord Stream 1, mais pas au-dessus de Nord Stream 2, ont annoncé les gardes-côtes suédois, lundi 3 octobre, après un survol des deux conduits.          Dimanche, l’Agence de l’énergie du Danemark avait déclaré avoir été informée par Nord Stream AG d’une pression stable dans Nord Stream 1, ce qui suggère que le gaz ne fuit plus. Samedi 1er octobre, Nord Stream AG avait annoncé la fin des fuites sur Nord Stream 2 sur la base d’une pression insuffisante pour s’échapper du gazoduc.                    13:22   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour quelle pourraient être les réactions occidentales suite à l’emploi d’armes nucléaires tactiques de faible puissance par les russes ou ses alliés ?    Optimiste          Bonjour Optimiste,          il y a eu un message d’avertissement de Joe Biden :  « L’Amérique et ses alliés ne se laisseront pas intimider. » M. Poutine « ne nous effraiera pas », a-t-il déclaré, qualifiant la cérémonie de vendredi de « numéro bidon » censé montrer la force du chef du Kremlin, mais qui illustrait au contraire selon lui « qu’il était en difficulté ».          Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale a rappelé que les responsables américains ont averti Moscou des « conséquences catastrophiques » si le Kremlin déployait des armes nucléaires. Les radiations d’une attaque nucléaire en Ukraine atteindraient probablement les pays de l’OTAN voisins, ce qui en ferait une attaque contre l’alliance.                    12:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ramzan Kadyrov envoie trois de ses fils à la guerre        Ramzan Kadyrov, dirigeant de la région russe de Tchétchénie, a posté un message sur Telegram dans lequel il annonce que trois de ses fils – Akhmat, Eli et Adam, respectivement âgés de 16, 15 et 14 ans –, se rendront bientôt dans la zone des combats.          Sur Twitter, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l’intérieur ukrainien, a commenté : « Chaque jour, je pense qu’on a vu à quel point la Russie pouvait tomber bas. Mais en fait, il n’y a aucune limite. »                                             11:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des erreurs dans la mobilisation décrétée par Poutine        Dans son point sur la situation sur le front, lundi 3 octobre, le ministère de la défense britannique rappelle que Vladimir Poutine a demandé que soient « corrigées les erreurs » dans la mobilisation en cours en Russie. Les médias et les Russes sur les réseaux sociaux ont rapporté des cas de mobilisation de personnes âgées, d’étudiants, de malades ou d’appelés sans expérience militaire. Londres constate que « ces réservistes sont rassemblés dans des camps de transit, dorment sous des tentes, les responsables de la mobilisation ont du mal à les former et à trouver des officiers pour les encadrer ».          Mikhaїl Degtiarev, le gouverneur du kraï de Khabarovsk, a expliqué, lundi, dans une vidéo sur Telegram avoir suspendu le responsable du recrutement dans cette région russe d’Extrême-Orient. « En dix jours, plusieurs milliers de nos compatriotes ont reçu des convocations et se sont rendus dans les commissariats militaires. Nous avons renvoyé à la maison environ la moitié d’entre eux, car ils ne remplissaient pas les critères de sélection pour entrer dans l’armée », a dit le gouverneur. « La mobilisation partielle ne concerne que les catégories désignées par le ministère de la défense et le président. Tout abus doit être réprimé », a-t-il ajouté.                                        10:41   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, une petite carte pour pouvoir suivre à chaque fois que vous parlez de localité précise ça serait sympa parce qu'on est pas encore tous expert des villes Ukrainiennes ! Merci :)    Gaspard         Bonjour Gaspard,          Nous sommes comme vous. Nous voyons les noms de localités, en russe, en ukrainien, en anglais et essayons de suivre sur les différentes cartes que nous utilisons. Le service infographie du journal produit régulièrement des cartes qui résument la situation.           Ukraine War Mapper : https://twitter.com/War_MapperVous trouverez ici la situation sur le front de Kerson.        Jomini of the West : https://twitter.com/JominiW        Institute for the Study of War : https://twitter.com/TheStudyofWar        MilitaryLand : https://militaryland.net/qui présente la situation sur le terrain au 220e jour de guerre.        Et, bien sûr : https://liveuamap.com/ (comme le suggère yaka)                     10:24   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, qu'en est-il des manoeuvres russes et de leur sous-marin nucléaire équipé de torpille de "l'apocalypse" ?    MD         Bonjour MD,          L’analyste naval indépendant H. I. Sutton a publié, en mars, un article sur ce sujet : ces fameuses « torpilles de l’Apocalypse », baptisée Kanyon par l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), armeraient le SNLE – sous-marin nucléaire lanceur d’engins – Belgorod. Elles mesureraient 24 mètres de long, pour un diamètre de 2,50 mètres et un poids d’environ 100 tonnes. Dotées d’une propulsion nucléaire, elles pourraient être armées d’une tête nucléaire de 2 à 100 mégatonnes, elles auraient une portée de près de 10 000 kilomètres. Mais, selon HI Sutton, elles ne sont pas encore en service.                              09:56   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il semblerait que les forces Ukrainiennes et réalisé une percée au nord de la zone de Kherson, jusque Dudchany. Avez vous des informations ou des confirmations?    opti        On entend beaucoup parler sur les réseaux sociaux et les pages spécialisées, d'une situation  de plus en plus dangereuse pour l'armée russe du côté de Kherson. Qu'elle est la situation sur le front Sud ?    Lecteur         Bonjour opti et Lecteur,          En effet, plusieurs comptes évoquent un effondrement du front russe, ou un retrait – c’est une question de point de vue –, le long du Dniepr. Dans son discours, dimanche soir, Volodymyr Zelensky y a fait allusion, lorsqu’il a évoqué les localités d’Arkhanhelske et de Myrolioubivka, dans l’oblast de Kherson.          Selon l’Institute for the Study of War, les forces ukrainiennes ont repris leurs contre-offensives dans le nord de l’oblast de Kherson et ont sécurisé des positions à Zolota Balka et Khrechtchenivka. Des sources russes ont affirmé que les forces ukrainiennes ont également libéré Chevtchenkivka et Lioubymivka, poussant les forces russes vers de nouvelles positions défensives autour de Mykhaïlivka.                                                                                                 Le directeur de la centrale de Zaporijia est « rentré chez lui sain et sauf »         Le Parlement russe ratifie la loi sur l’annexion des quatre régions ukrainiennes         Ce qu’il faut savoir ce lundi 3 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  Sur cette photo d’archive prise le 11 août 2022, à Moscou, Marina Ovsiannikova se tient à l’intérieur du box des accusés lors d’une session du tribunal étudiant les accusations de « discrédit » de l’armée russe portées à son encontre.   NATALIA KOLESNIKOVA / AFP          L’Ukraine a annoncé, dimanche, avoir repris la ville de Lyman, un nœud ferroviaire crucial dans la région de Donetsk annexée récemment par la Russie. « Lyman est totalement débarrassée [de l’armée russe]. Merci à nos militaires », s’est félicité le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Le processus légal de formalisation de l’annexion des quatre régions ukrainiennes par la Russie suit son cours à Moscou. Après la signature des traités vendredi en grande pompe au Kremlin par M. Poutine et les dirigeants des régions séparatistes et occupées, la Cour constitutionnelle russe les a jugés, dimanche, « conformes à la Constitution ». Les députés russes ont également approuvé lundi 3 octobre, à l’unanimité, la loi sur l’annexion des quatre régions ukrainiennes. Ces annexions ne sont toutefois pas reconnues par la communauté internationale.Le pape François a « supplié » Vladimir Poutine d’« arrêter » la « spirale de violence et de mort » en Ukraine, tout en déplorant les annexions « contraires au droit international ». Pour le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, l’annexion par la Russie de territoires ukrainiens rend « beaucoup plus difficile, impossible, presque, la fin de la guerre ».Le président français, Emmanuel Macron, qui a échangé dimanche avec M. Zelensky, a promis de travailler à de « nouvelles sanctions » européennes contre Moscou.Pour la rentrée parlementaire, les députés français débattent de la situation en Ukraine. Ce débat ne donnera pas lieu à un vote. La présidente de l’Assemblée, Yaël Braun-Pivet, revient d’un déplacement en Ukraine avec plusieurs parlementaires de la majorité et la vice-présidente socialiste Valérie Rabault, pour manifester la « solidarité de la France ». Dans son discours d’introduction, la première ministre, Elisabeth Borne, a affirmé que la France allait « rendre le coût de la guerre insupportable pour la Russie ». « Abandonner les sanctions, ce serait abandonner l’Ukraine. Ce serait renoncer à nos valeurs », a-t-elle ajouté.Le directeur général de la centrale nucléaire de Zaporijia, Ihor Mourachov, a été libéré lundi, a annoncé l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). « J’ai reçu la confirmation qu’il est rentré chez lui sain et sauf », a tweeté son directeur général, Rafael Grossi. Kiev avait dénoncé samedi une « détention illégale » après l’arrestation de M. Mourachov, vendredi 30 septembre, pour une raison inconnue.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. D’Izioum à Lyman, comment la contre-offensive de Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Décryptages. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment anti-occidental                          Le directeur de la centrale de Zaporijia est « rentré chez lui sain et sauf »         Le Parlement russe ratifie la loi sur l’annexion des quatre régions ukrainiennes         Ce qu’il faut savoir ce lundi 3 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-03T16:55:30+00:00","coverageEndTime":"2022-10-04T04:55:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","description":"Inculp\u00e9e en ao\u00fbt pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, elle avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence par un tribunal de Moscou, lieu qu\u2019elle a quitt\u00e9 pour une destination inconnue.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste à la télévision, est recherchée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Inculp\u00e9e en ao\u00fbt pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, elle avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence par un tribunal de Moscou, lieu qu\u2019elle a quitt\u00e9 pour une destination inconnue.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/3813/2542/1342/894/3/0/5345314_5359797-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-10-03T16:55:30+00:00"
,"endDate":"2022-10-04T04:55:30+00:00"
  Elisabeth Borne a assur\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale que la France \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 ce que les crimes \u00ab\u00a0commis par la Russie soient document\u00e9s, jug\u00e9s et punis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une condition essentielle au retour d\u2019une paix durable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise.           Chaque jour, avec le plus grand cynisme, la Russie repousse les fronti\u00e8res de la barbarie. Elle fait usage des armes sans discernement, en ciblant les civils, en visant des \u00e9coles, des h\u00f4pitaux, des centres commerciaux, des convois humanitaires. Dans les territoires occup\u00e9s, on assiste \u00e0 des transferts forc\u00e9s de population, y compris d\u2019enfants. Leur lib\u00e9ration s\u2019accompagne de la d\u00e9couverte de nouvelles atrocit\u00e9s, comme \u00e0 Boutcha, en avril, ou \u00e0 Izium plus r\u00e9cemment. (\u2026) Ce sont autant de violations des lois de la guerre. Autant d\u2019actes qui justifient d\u2019agir. Autant de monstruosit\u00e9s dont la Russie devra r\u00e9pondre.           La cheffe du gouvernement a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 la pr\u00e9sence \u00ab\u00a0sur le front\u00a0\u00bb de Groupe Wagner, \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9 de mercenaires, qui prend ses ordres directement du Kremlin\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0emploie aujourd\u2019hui des criminels russes pour venir combattre sur le front\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0dont les m\u00e9thodes sont bien connues, comme en t\u00e9moignent ses exactions document\u00e9es en R\u00e9publique centrafricaine et au Mali\u00a0\u00bb.          Elle a redit que la France restait \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9[e] par la situation\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud de l\u2019Ukraine) contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, affirmant que Paris soutenait la proposition du directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eat des tirs et de retrait du mat\u00e9riel militaire de la zone\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les crimes de la Russie seront \u00ab\u00a0document\u00e9s, jug\u00e9s et punis\u00a0\u00bb, promet Elisabeth Borne","dateModified":"2022-10-03T16:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:32:34+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir brandi une pancarte pacifiste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sur la liste des personnes recherch\u00e9es en Russie, selon une notice consult\u00e9e lundi par l\u2019Agence France-Presse (AFP). Le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe note que Mme Ovsiannikova, 44\u00a0ans, est recherch\u00e9e dans le cadre d\u2019une affaire p\u00e9nale, sans plus de pr\u00e9cisions.          Inculp\u00e9e en ao\u00fbt pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, elle avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence par un tribunal de Moscou et avait l\u2019interdiction d\u2019utiliser tout moyen de communication. Son assignation \u00e0 r\u00e9sidence courait jusqu\u2019au 9\u00a0octobre avant une probable prolongation, dans l\u2019attente de son proc\u00e8s. Contact\u00e9 par l\u2019AFP, son avocat, Dmitri Zakhvatov, a confirm\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait recherch\u00e9e car \u00ab\u00a0elle ne se trouve pas \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 elle devait \u00eatre jusqu\u2019au 9\u00a0octobre\u00a0\u00bb. Il n\u2019a toutefois pas donn\u00e9 plus d\u2019informations sur sa localisation actuelle, en Russie ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Le 21\u00a0septembre, date de l\u2019annonce d\u2019une mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie, les soutiens de Marina Ovsiannikova avaient diffus\u00e9 un message sur ses r\u00e9seaux sociaux. Elle disait \u00eatre all\u00e9e \u00e0 une audience, dans le cadre des poursuites la visant, avec une pancarte disant \u00ab\u00a0NON A LA MOBILISATION\u00a0\u00bb. Mi-mars, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive en Ukraine, Marina Ovsiannikova avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir de la grande cha\u00eene russe Pervy Kanal, o\u00f9 elle travaillait comme journaliste depuis pr\u00e8s de 20\u00a0ans.             Voir aussi :   \u00ab\u00a0Ne croyez pas la propagande\u00a0\u00bb\u00a0: la protestation antiguerre d\u2019une journaliste russe              Elle avait agit\u00e9 en plein direct une pancarte appelant \u00e0 la fin des combats et les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas croire la propagande\u00a0\u00bb. Pour ce geste, elle avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e et avait \u00e9cop\u00e9 d\u2019une amende. Elle avait ensuite quitt\u00e9 le pays avant de rentrer en Russie, en juillet, pour essayer de conserver la garde de ses deux enfants. Elle avait continu\u00e9 \u00e0 critiquer depuis Moscou le pouvoir et l\u2019offensive, avant d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau arr\u00eat\u00e9e et inculp\u00e9e pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ne se trouvant \u00ab\u00a0pas \u00e0 l\u2019endroit\u00a0\u00bb de son assignation, la journaliste Marina Ovsiannikova est reche...","dateModified":"2022-10-03T15:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:12:38+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, arr\u00eat\u00e9 vendredi par la Russie qui contr\u00f4le le site, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, a annonc\u00e9 lundi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui dispose d\u2019experts sur place.          \u00ab\u00a0Je salue la lib\u00e9ration d\u2019Ihor Mourachov\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance onusienne, Rafael Grossi. \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u la confirmation qu\u2019il est rentr\u00e9 chez lui sain et sauf.\u00a0\u00bb                    Il avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par une \u00ab\u00a0patrouille russe\u00a0\u00bb alors qu\u2019il se rendait depuis la centrale vers la ville d\u2019Ernogodar, contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoadom. Le v\u00e9hicule transportant le directeur de la centrale avait \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 et ce dernier extrait de la voiture puis \u00ab\u00a0conduit, les yeux band\u00e9s, vers une destination inconnue\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s la m\u00eame source.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien Dmytro Kouleba avait condamn\u00e9 samedi cette \u00ab\u00a0d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb au motif inconnu. \u00ab\u00a0Ce crime est un nouvel acte de terrorisme d\u2019\u00c9tat de la part de la Russie et repr\u00e9sente une grave violation du droit international\u00a0\u00bb, avait-il fustig\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur de la centrale de Zaporijia est \u00ab\u00a0rentr\u00e9 chez lui sain et sauf\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:08:29+00:00","articleBody":"     Une femme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e lundi dans le bombardement d\u2019un village situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, Viatcheslav Gladkov.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont bombard\u00e9 notre village de Golovtchino dans le district municipal de Graivoron. Les obus ont touch\u00e9 le centre du village, il y a des destructions\u00a0\u00bb, a publi\u00e9 M.\u00a0Gladkov sur sa cha\u00eene Telegram. Selon lui, une femme \u00e2g\u00e9e de 48\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.          La r\u00e9gion de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par des tirs depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Le 12\u00a0septembre, une frappe contre un poste-fronti\u00e8re russe a fait un mort et quatre bless\u00e9s et a endommag\u00e9 des maisons r\u00e9sidentielles et des lignes \u00e9lectriques.          En juillet, l\u2019arm\u00e9e russe avait accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir tir\u00e9 trois missiles sur la ville de Belgorod, la capitale r\u00e9gionale. En avril, c\u2019\u00e9tait un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole qui \u00e9tait attaqu\u00e9 par des h\u00e9licopt\u00e8res, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, selon M.\u00a0Gladkov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort dans le bombardement d\u2019un village russe frontalier","dateModified":"2022-10-03T16:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:00:21+00:00","articleBody":"     Dans son discours d\u2019introduction devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la premi\u00e8re ministre, \u00c9lisabeth Borne, a \u00e9galement annonc\u00e9 la mise en place d\u2019une aide financi\u00e8re \u00ab\u00a0\u00e0 partir de fin novembre\u00a0\u00bb pour les m\u00e9nages fran\u00e7ais qui \u00ab\u00a0accueillent des d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens chez eux\u00a0\u00bb.           Je veux rendre hommage (\u2026) et remercier toutes les collectivit\u00e9s qui se mobilisent, organisent la solidarit\u00e9 et permettent l\u2019accueil et la scolarisation des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Leur engagement est pr\u00e9cieux et d\u00e9terminant. (\u2026) Je pense enfin \u00e0 tous nos concitoyens qui se sont engag\u00e9s. Nous devons les soutenir et je vous confirme la mise en place, \u00e0 partir de fin novembre, d\u2019une aide pour nos compatriotes qui accueillent des d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens chez eux.           Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur n\u2019a pas chiffr\u00e9 cette aide. D\u00e9but juillet, le pr\u00e9fet Joseph Zimet, qui pilote place Beauvau la cellule interminist\u00e9rielle de crise sur l\u2019accueil des Ukrainiens, avait dit dans un entretien au Monde que cette aide \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9tude et devait s\u2019\u00e9lever \u00ab\u00a0de 150 \u00e0 200\u00a0euros pendant quelques mois\u00a0\u00bb, afin d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9viter que cet accueil ne s\u2019effondre\u00a0\u00bb.          Lundi, \u00c9lisabeth Borne a salu\u00e9 l\u2019accueil de plus de 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens \u2013 dont 19\u00a0000\u00a0enfants scolaris\u00e9s \u2013 qui s\u2019est organis\u00e9 \u00ab\u00a0rapidement, efficacement, dignement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une aide financi\u00e8re d\u00e8s novembre pour les Fran\u00e7ais qui accueillent des d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-10-03T16:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:43:08+00:00","articleBody":"     La France entend \u00ab\u00a0rendre le co\u00fbt de la guerre [en Ukraine] insupportable pour la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi 3\u00a0octobre la premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise Elisabeth Borne en ouvrant un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Notre objectif est le m\u00eame depuis le d\u00e9but\u00a0: rendre le co\u00fbt de la guerre insupportable pour la Russie, frapper durement son \u00e9conomie, pour l\u2019emp\u00eacher de financer son offensive\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la cheffe du gouvernement. \u00ab\u00a0C\u2019est la Russie qui a lanc\u00e9 cette guerre. C\u2019est elle qui nous pousse \u00e0 agir.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les sanctions continueront tant que Poutine s\u2019\u00e9vertuera dans la spirale du conflit et de la confrontation. Abandonner les sanctions, ce serait abandonner l\u2019Ukraine. Ce serait renoncer \u00e0 nos valeurs\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Borne. S\u2019adressant indirectement aux d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, accus\u00e9s de proximit\u00e9 avec Moscou et oppos\u00e9s aux sanctions contre la Russie, la premi\u00e8re ministre a assur\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Et ces sanctions, n\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 ceux qui masquent leur fascination pour l\u2019imp\u00e9rialisme russe par un pr\u00e9tendu patriotisme, elles fonctionnent.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9conomie russe s\u2019est consid\u00e9rablement r\u00e9tract\u00e9e, avec une chute de 6\u00a0% de son PIB pour cette ann\u00e9e. L\u2019inflation russe a explos\u00e9. Et la Russie a perdu l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des mat\u00e9riels de haute technologie\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9num\u00e9r\u00e9. \u00ab\u00a0Avec les prix \u00e9lev\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie, Moscou tente pour l\u2019instant de maintenir l\u2019illusion, mais les faits sont l\u00e0. La propagande russe ne doit pas nous berner. L\u2019\u00e9conomie russe est \u00e0 l\u2019asphyxie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Borne.                Elisabeth Borne lors de son discours en ouverture d\u2019un d\u00e9bat sur la situation en Ukraine, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le\u00a03\u00a0octobre\u00a02022. JULIEN MUGUET                 Les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais applaudissent l\u2019ambassadeur ukrainien en France, Vadym Omelchenko, le 3 octobre 2022. JULIEN MUGUET       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/e154c53_1664807905557-img-9800.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France veut \u00ab\u00a0rendre le co\u00fbt de la guerre insupportable pour la Russie\u00a0\u00bb, affirme Elisabeth Borne","dateModified":"2022-10-03T16:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:21:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'ai probablement rat\u00e9 un \u00e9pisode car je ne comprends pas que le gazoduc \"Nord Stream 2\" puisse rejeter du gaz alors qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 en service.    Olivier         Bonjour, Olivier,          Selon les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois, les bouillonnements provoqu\u00e9s par les fuites de gaz ont bien cess\u00e9 au-dessus du gazoduc endommag\u00e9 Nord Stream\u00a01, mais pas au-dessus de Nord Stream\u00a02.          Les deux gazoducs\u00a01 et\u00a02 sont chacun \u00e9quip\u00e9s de deux conduites dites A et B. Sur Nord Stream\u00a02, seule la conduite A appara\u00eet comme endommag\u00e9e avec deux fuites. Elle est la seule \u00e0 fonctionner, c\u2019est la ligne B qui n\u2019a, elle, jamais \u00e9t\u00e9 mise en service \u00e0 cause de la guerre en Ukraine.          Toutefois, les gazoducs \u00e9taient bien tous les deux emplis de gaz, m\u00eame \u00e0 l\u2019arr\u00eat, pour maintenir la pression et \u00e9viter que l\u2019air ne vienne corroder\u00a0l\u2019int\u00e9rieur des tuyaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T16:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:08:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a convoqu\u00e9, lundi, le plus haut diplomate russe en poste \u00e0 Bruxelles dans le cadre d\u2019une action coordonn\u00e9e avec les Etats membres pour condamner et rejeter \u00ab\u00a0l\u2019annexion ill\u00e9gale\u00a0\u00bb d\u2019une partie du territoire ukrainien. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9marche \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019UE et coordonn\u00e9e par l\u2019UE\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) le porte-parole des affaires \u00e9trang\u00e8res du bloc, Peter Stano.          Les pays de l\u2019UE ont commenc\u00e9 vendredi \u00e0 convoquer les diplomates russes apr\u00e8s la signature par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine de l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine en partie occup\u00e9es par ses troupes depuis l\u2019invasion de f\u00e9vrier. La Belgique avait convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe vendredi. L\u2019Italie et l\u2019Autriche ont fait de m\u00eame lundi.          Les dirigeants de l\u2019UE ont martel\u00e9 qu\u2019ils ne reconna\u00eetraient \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb cette \u00ab\u00a0annexion ill\u00e9gale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou, et les 27 finalisent de nouvelles sanctions. Les diplomates de l\u2019UE tentent de surmonter les objections de plusieurs Etats membres, dont la Hongrie et la Gr\u00e8ce, \u00e0 un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe vendu dans le monde entier. L\u2019UE a d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 sept vagues de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 la Russie. Elle fournit une aide militaire de plusieurs milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne convoque les ambassadeurs russes apr\u00e8s les annexions en Ukraine","dateModified":"2022-10-03T14:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T13:53:01+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes poursuivaient leur avanc\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine apr\u00e8s s\u2019\u00eatre empar\u00e9es dimanche de la ville strat\u00e9gique de Lyman, tout en maintenant la pression sur l\u2019arm\u00e9e russe dans la r\u00e9gion de Kherson (sud).         Les forces ukrainiennes \u00e0 l\u2019offensive \u00e0 l\u2019Est           Dans le bassin du Donbass, la perte de Lyman, ville de la r\u00e9gion de Donetsk annex\u00e9e par Moscou, est un revers de taille pour l\u2019arm\u00e9e russe, incapable \u00e0 ce stade de contr\u00f4ler la totalit\u00e9 des territoires qu\u2019elle occupe. Face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00fb se replier \u00e0 la h\u00e2te en direction de Svatove, vers les grandes villes importantes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, qu\u2019elle avait eu tant de mal \u00e0 prendre aux Ukrainiens avant l\u2019\u00e9t\u00e9.          D\u00e9sormais, \u00ab\u00a0les principales routes d\u2019acc\u00e8s vers la conurbation Roubijne-Lyssytchansk-Sievierodonetsk sont \u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie ukrainienne, de ses plus r\u00e9cents syst\u00e8mes mais aussi du 152\u00a0mm \u2013 dont elle a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 d\u2019importants stocks de munitions dans la poche de Koupiansk ou \u00e0 Lyman\u00a0\u00bb, note Joseph Henrotin, chercheur \u00e0 l\u2019Institut de strat\u00e9gie compar\u00e9e (ISC) et r\u00e9dacteur en chef de la revue sp\u00e9cialis\u00e9e DSI.         La bataille pour le Sud continue           Dans la r\u00e9gion de Kherson, contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 90\u00a0% par les Russes, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne continue son offensive pour tenter d\u2019encercler par le nord et l\u2019est les Russes d\u00e9ploy\u00e9s sur la rive ouest du fleuve Dniepr. Mais \u00ab\u00a0la situation demeure compliqu\u00e9e, des hostilit\u00e9s se poursuivent\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 lundi 3\u00a0octobre la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Selon Kiev, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi cherche des moyens pour am\u00e9liorer l\u2019approvisionnement logistique de ses troupes, continue de mettre en place des travers\u00e9es [de plans d\u2019eau] alternatives et des r\u00e9parations pr\u00e8s des ponts Antonivsky et de Kakhovka\u00a0\u00bb au-dessus du fleuve.  \u00ab\u00a0Les Russes ont continu\u00e9 de bombarder avec des drones iraniens les r\u00e9gions de Kryvy Rih et de Mykola\u00efv\u00a0\u00bb, au nord et \u00e0 l\u2019est de la r\u00e9gion de Kherson, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Dans la r\u00e9gion de Zaporijia, contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 environ 70\u00a0% par Moscou, des frappes russes se sont abattues lundi \u00e0 l\u2019aube sur la ville du m\u00eame nom et sur deux villages alentour, affirme Kiev, qui rapporte le lancement d\u2019\u00ab\u00a0une dizaine de missiles S300\u00a0\u00bb sur ces localit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le terrain, Kiev conserve l\u2019initiative militaire","dateModified":"2022-10-03T14:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T13:28:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'annexion des r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie a-t-elle \u00e9t\u00e9 reconnue par d'autres pays, en particulier la Chine?    B.         Bonjour,          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE), les Etats-Unis et d\u2019autres pays, tels que la Turquie, ont rejet\u00e9 l\u2019annexion de ces territoires. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a jur\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0appuyer les efforts de l\u2019Ukraine pour regagner le contr\u00f4le de son territoire\u00a0\u00bb et affirm\u00e9 que les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s ne se laisseraient pas \u00ab\u00a0intimider\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident Poutine. Les dirigeants des pays de l\u2019UE ont publi\u00e9 vendredi 30\u00a0septembre une d\u00e9claration \u00ab\u00a0rejetant\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0condamnant\u00a0\u00bb cette \u00ab\u00a0annexion ill\u00e9gale\u00a0\u00bb.          La Turquie \u00ab\u00a0rejette\u00a0\u00bb \u00e9galement cette annexion, comme elle a refus\u00e9 de reconna\u00eetre l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, a pour sa part dit samedi 1er\u00a0octobre le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. L\u2019OTAN a d\u00e9nonc\u00e9 une annexion \u00ab\u00a0ill\u00e9gitime\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019\u00e0 New York, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a examin\u00e9 une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0pseudo-annexions\u00a0\u00bb en Ukraine, qui a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e par un veto de la Russie. En dehors du veto russe, la r\u00e9solution a recueilli dix voix en sa faveur et quatre pays se sont abstenus (la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil et le Gabon). Par la voix de son ambassadeur \u00e0 l\u2019ONU, la Chine a toutefois appel\u00e9 au respect de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          Seuls quelques rares pays continuent d\u2019afficher leur soutien au Kremlin, dont la Syrie, \u00e0 qui Moscou a apport\u00e9 un soutien militaire consid\u00e9rable depuis 2015. \u00c0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res syrien a d\u00e9fendu lundi \u00ab\u00a0les droits de la Russie \u00e0 se d\u00e9fendre et \u00e0 s\u00e9curiser son propre territoire\u00a0\u00bb. Par ailleurs, le colonel Abdoulaye Ma\u00efga, premier ministre par int\u00e9rim du Mali, a salu\u00e9 samedi, toujours \u00e0 la tribune de l\u2019ONU, \u00ab\u00a0les relations de coop\u00e9ration exemplaires et fructueuses entre le Mali et la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#674014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T13:11:40+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont approuv\u00e9, lundi, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la loi sur l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, une d\u00e9cision qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine. Ni abstention ni vote contre n\u2019ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s.          Le pr\u00e9sident russe a sign\u00e9, vendredi, l\u2019annexion de quatre territoires ukrainiens lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie au Kremlin, aux c\u00f4t\u00e9s des dirigeants prorusses de ces quatre r\u00e9gions, occup\u00e9es en partie ou en quasi-totalit\u00e9 par Moscou. L\u2019Ukraine a r\u00e9pliqu\u00e9 en demandant une \u00ab\u00a0adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN et en d\u00e9clarant qu\u2019elle ne n\u00e9gocierait pas avec Moscou tant que Vladimir Poutine \u00e9tait pr\u00e9sident.          A quelques minutes du vote au Parlement, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019est adress\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s, en leur demandant de soutenir la loi cens\u00e9e, selon lui, prot\u00e9ger la culture, la langue et les fronti\u00e8res russes. \u00ab\u00a0Nous ne r\u00e9pondons pas \u00e0 des menaces imaginaires, nous d\u00e9fendons nos fronti\u00e8res, notre patrie et notre peuple\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement russe ratifie la loi sur l\u2019annexion des quatre r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-10-03T13:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T12:47:11+00:00","articleBody":"     La Russie va \u00ab\u00a0consulter\u00a0\u00bb la population pour \u00e9tablir les fronti\u00e8res des r\u00e9gions annex\u00e9es de Kherson et de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait savoir lundi 3\u00a0octobre le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la presse. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a formalis\u00e9 l\u2019annexion de Kherson et de Zaporijia, ainsi que celle de deux autres r\u00e9gions ukrainiennes \u2013 Donetsk et Louhansk \u2013, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie vendredi au Kremlin.          Les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk ont \u00e9t\u00e9 annex\u00e9es dans leur totalit\u00e9, Moscou ayant reconnu la souverainet\u00e9 de r\u00e9gimes s\u00e9paratistes prorusses \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, juste avant l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. Mais le Kremlin a admis la semaine derni\u00e8re que les fronti\u00e8res des r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia avaient, elles, besoin d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0clarifi\u00e9es\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW, Institute for the Study of War), Moscou contr\u00f4le 72\u00a0% de la superficie de la r\u00e9gion de Zaporijia. Et 88\u00a0% de celle de Kherson et sa capitale du m\u00eame nom sont sous occupation russe, selon la m\u00eame source. La Russie avait organis\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te dans les quatre r\u00e9gions ukrainiennes de pr\u00e9tendus r\u00e9f\u00e9rendums, largement d\u00e9nonc\u00e9s par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, \u00e0 la suite d\u2019une contre-offensive ukrainienne qui a forc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 c\u00e9der des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin veut \u00ab\u00a0consulter\u00a0\u00bb pour fixer les fronti\u00e8res des r\u00e9gions annex\u00e9es dans le sud de l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-10-03T12:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T12:11:06+00:00","articleBody":"           Des membres des forces de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiennes d\u00e9montent un canon d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 russe, pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, le\u00a02\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Des militaires ukrainiens distribuent l\u2019aide humanitaire aux habitants de la ville d\u2019Izioum, le 2\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA\/AP                 Une femme cuisine \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur pr\u00e8s d\u2019une coupole tomb\u00e9e d\u2019une \u00e9glise apr\u00e8s un bombardement russe. A Izioum, le 2\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLTEKA\/AP                 Olha Zaparojtchenko se tient pr\u00e8s de la tombe de son fr\u00e8re Ivan Chabelnyk, dans le village r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 de Kapytolivka pr\u00e8s d\u2019Izioum, le\u00a025\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0649ebf_1664798890013-2022-10-02t183542z-945619499-rc22tw9gm5o3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:01:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T11:40:13+00:00","articleBody":"     Les bouillonnements provoqu\u00e9s par les fuites de gaz ont cess\u00e9 au-dessus du gazoduc endommag\u00e9 Nord Stream\u00a01, mais pas au-dessus de Nord Stream\u00a02, ont annonc\u00e9 les gardes-c\u00f4tes su\u00e9dois, lundi 3 octobre, apr\u00e8s un survol des deux conduits.          Dimanche, l\u2019Agence de l\u2019\u00e9nergie du Danemark avait d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par Nord Stream AG d\u2019une pression stable dans Nord Stream\u00a01, ce qui sugg\u00e8re que le gaz ne fuit plus. Samedi 1er octobre, Nord Stream AG avait annonc\u00e9 la fin des fuites sur Nord Stream\u00a02 sur la base d\u2019une pression insuffisante pour s\u2019\u00e9chapper du gazoduc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gaz a cess\u00e9 de s\u2019\u00e9chapper de Nord Stream\u00a01, mais pas de Nord Stream\u00a02, selon la Su\u00e8de","dateModified":"2022-10-03T11:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T11:22:35+00:00","articleBody":"    Bonjour quelle pourraient \u00eatre les r\u00e9actions occidentales suite \u00e0 l\u2019emploi d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques de faible puissance par les russes ou ses alli\u00e9s ?    Optimiste          Bonjour Optimiste,          il y a eu un message d\u2019avertissement de Joe Biden\u00a0:  \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s ne se laisseront pas intimider.\u00a0\u00bb M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0ne nous effraiera pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, qualifiant\u00a0la c\u00e9r\u00e9monie de vendredi de \u00ab\u00a0num\u00e9ro bidon\u00a0\u00bb cens\u00e9 montrer la force du chef du Kremlin, mais qui illustrait au contraire selon lui \u00ab\u00a0qu\u2019il \u00e9tait en difficult\u00e9\u00a0\u00bb.          Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale a rappel\u00e9 que les responsables am\u00e9ricains ont averti Moscou des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb si le Kremlin d\u00e9ployait des armes nucl\u00e9aires. Les radiations d\u2019une attaque nucl\u00e9aire en Ukraine atteindraient probablement les pays de l\u2019OTAN voisins, ce qui en ferait une attaque contre l\u2019alliance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T10:07:34+00:00","articleBody":"     Ramzan Kadyrov, dirigeant de la r\u00e9gion russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, a post\u00e9 un message sur Telegram dans lequel il annonce que trois de ses fils \u2013 Akhmat, Eli et Adam, respectivement \u00e2g\u00e9s de 16, 15 et 14\u00a0ans \u2013, se rendront bient\u00f4t dans la zone des combats.          Sur Twitter, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a comment\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque jour, je pense qu\u2019on a vu \u00e0 quel point la Russie pouvait tomber bas. Mais en fait, il n\u2019y a aucune limite.\u00a0\u00bb                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov envoie trois de ses fils \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-10-03T10:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T09:46:46+00:00","articleBody":"     Dans son point sur la situation sur le front, lundi 3\u00a0octobre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rappelle que Vladimir Poutine a demand\u00e9 que soient \u00ab\u00a0corrig\u00e9es les erreurs\u00a0\u00bb dans la mobilisation en cours en Russie. Les m\u00e9dias et les Russes sur les r\u00e9seaux sociaux ont rapport\u00e9 des cas de mobilisation de personnes \u00e2g\u00e9es, d\u2019\u00e9tudiants, de malades ou d\u2019appel\u00e9s sans exp\u00e9rience militaire. Londres constate que \u00ab\u00a0ces r\u00e9servistes sont rassembl\u00e9s dans des camps de transit, dorment sous des tentes, les responsables de la mobilisation ont du mal \u00e0 les former et \u00e0 trouver des officiers pour les encadrer\u00a0\u00bb.          Mikha\u0457l Degtiarev, le gouverneur du kra\u00ef de Khabarovsk, a expliqu\u00e9, lundi, dans une vid\u00e9o sur Telegram avoir suspendu le responsable du recrutement dans cette r\u00e9gion russe d\u2019Extr\u00eame-Orient. \u00ab\u00a0En dix jours, plusieurs milliers de nos compatriotes ont re\u00e7u des convocations et se sont rendus dans les commissariats militaires. Nous avons renvoy\u00e9 \u00e0 la maison environ la moiti\u00e9 d\u2019entre eux, car ils ne remplissaient pas les crit\u00e8res de s\u00e9lection pour entrer dans l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a dit le gouverneur. \u00ab\u00a0La mobilisation partielle ne concerne que les cat\u00e9gories d\u00e9sign\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense et le pr\u00e9sident. Tout abus doit \u00eatre r\u00e9prim\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des erreurs dans la mobilisation d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Poutine","dateModified":"2022-10-03T10:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T08:41:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, une petite carte pour pouvoir suivre \u00e0 chaque fois que vous parlez de localit\u00e9 pr\u00e9cise \u00e7a serait sympa parce qu'on est pas encore tous expert des villes Ukrainiennes ! Merci :)    Gaspard         Bonjour Gaspard,          Nous sommes comme vous. Nous voyons les noms de localit\u00e9s, en russe, en ukrainien, en anglais et essayons de suivre sur les diff\u00e9rentes cartes\u00a0que nous utilisons. Le service infographie du journal produit r\u00e9guli\u00e8rement des cartes qui r\u00e9sument la situation.         Ukraine War Mapper\u00a0: https:\/\/twitter.com\/War_MapperVous trouverez ici la situation sur le front de Kerson.          Jomini of the West\u00a0: https:\/\/twitter.com\/JominiW          Institute for the Study of War\u00a0: https:\/\/twitter.com\/TheStudyofWar          MilitaryLand\u00a0: https:\/\/militaryland.net\/qui pr\u00e9sente la situation sur le terrain au 220e jour de guerre.          Et, bien s\u00fbr\u00a0: https:\/\/liveuamap.com\/ (comme le sugg\u00e8re yaka)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T08:24:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il des manoeuvres russes et de leur sous-marin nucl\u00e9aire \u00e9quip\u00e9 de torpille de \"l'apocalypse\" ?    MD         Bonjour MD,          L\u2019analyste naval ind\u00e9pendant H.\u00a0I. Sutton a publi\u00e9, en mars, un article sur ce sujet\u00a0: ces fameuses \u00ab\u00a0torpilles de l\u2019Apocalypse\u00a0\u00bb, baptis\u00e9e Kanyon par l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), armeraient le SNLE \u2013 sous-marin nucl\u00e9aire lanceur d\u2019engins \u2013 Belgorod. Elles mesureraient 24\u00a0m\u00e8tres de long, pour un diam\u00e8tre de 2,50\u00a0m\u00e8tres et un poids d\u2019environ 100\u00a0tonnes. Dot\u00e9es d\u2019une propulsion nucl\u00e9aire, elles pourraient \u00eatre arm\u00e9es d\u2019une t\u00eate nucl\u00e9aire de 2 \u00e0 100\u00a0m\u00e9gatonnes, elles auraient une port\u00e9e de pr\u00e8s de 10\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres. Mais, selon HI Sutton, elles ne sont pas encore en service.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:09:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T07:56:07+00:00","articleBody":"    Il semblerait que les forces Ukrainiennes et r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e au nord de la zone de Kherson, jusque Dudchany. Avez vous des informations ou des confirmations?    opti        On entend beaucoup parler sur les r\u00e9seaux sociaux et les pages sp\u00e9cialis\u00e9es, d'une situation  de plus en plus dangereuse pour l'arm\u00e9e russe du c\u00f4t\u00e9 de Kherson. Qu'elle est la situation sur le front Sud ?    Lecteur         Bonjour opti et Lecteur,          En effet, plusieurs comptes \u00e9voquent un effondrement du front russe, ou un retrait \u2013 c\u2019est une question de point de vue \u2013, le long du Dniepr. Dans son discours, dimanche soir, Volodymyr Zelensky y a fait allusion, lorsqu\u2019il a \u00e9voqu\u00e9 les localit\u00e9s d\u2019Arkhanhelske et de Myrolioubivka, dans l\u2019oblast de Kherson.          Selon l\u2019Institute for the Study of War, les forces ukrainiennes ont repris leurs contre-offensives dans le nord de l\u2019oblast de Kherson et ont s\u00e9curis\u00e9 des positions \u00e0 Zolota Balka et Khrechtchenivka. Des sources russes ont affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes ont \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9 Chevtchenkivka et Lioubymivka, poussant les forces russes vers de nouvelles positions d\u00e9fensives autour de Mykha\u00eflivka.                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T07:51:29+00:00","articleBody":"    Pouvez vous donner la liste d'entreprises fran\u00e7aises, toujours actives en Russie?\r\nMerci pour votre travail.     Boy Cot         Bonjour Boy Cot,          Selon la liste \u00e9tablie par la Yale School of Management, il reste une vingtaine d\u2019entreprises fran\u00e7aises en Russie.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait brandi une pancarte pacifiste...","dateModified":"2022-10-03T13:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T06:39:44+00:00","articleBody":"               Le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain \u00e0 la retraite David Petraeus \u2013 poursuivi et condamn\u00e9 pour avoir divulgu\u00e9 des documents secrets \u00e0 sa biographe et ma\u00eetresse \u2013 refait parler de lui. Dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0This Week\u00a0\u00bb sur ABC, l\u2019ancien patron de la CIA a estim\u00e9 que Vladimir Poutine \u00e9tait dans une impasse\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9 du champ de bataille \u00e0 laquelle il est confront\u00e9 est irr\u00e9versible. Aucune mobilisation d\u00e9sordonn\u00e9e \u2013 c\u2019est la seule fa\u00e7on de la d\u00e9crire \u2013, aucune annexion, aucune menace nucl\u00e9aire, m\u00eame voil\u00e9e, ne peut le sortir de cette situation.\u00a0\u00bb          L\u2019ancien g\u00e9n\u00e9ral a pr\u00e9dit que les Etats-Unis, ainsi que les alli\u00e9s de l\u2019OTAN, \u00ab\u00a0\u00e9liminer[aient] les forces conventionnelles russes [qu\u2019ils pourront] voir et identifier sur le champ de bataille en Ukraine et aussi en Crim\u00e9e, ainsi que tous les navires dans la mer Noire\u00a0\u00bb si le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine d\u00e9cidait d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires dans sa guerre contre l\u2019Ukraine voisine.          M.\u00a0Petraeus a rappel\u00e9 les r\u00e9centes remarques du conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, selon lesquelles les responsables am\u00e9ricains ont averti Moscou de \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb si le Kremlin d\u00e9ployait des armes nucl\u00e9aires. Les radiations d\u2019une attaque nucl\u00e9aire en Ukraine atteindraient probablement les pays de l\u2019OTAN voisins, ce qui en ferait une attaque contre l\u2019alliance.             Lire aussi :     Face \u00e0 la menace nucl\u00e9aire russe, les Etats-Unis se refusent \u00e0 l\u2019escalade                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien g\u00e9n\u00e9ral David Petraeus \u00e9value la menace nucl\u00e9aire agit\u00e9e par Vladimir Poutine","dateModified":"2022-10-03T06:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T04:10:06+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais font leur rentr\u00e9e dans l\u2019H\u00e9micycle, aujourd\u2019hui, avec un d\u00e9bat sur la situation en Ukraine, plus tendue que jamais apr\u00e8s la revendication par Moscou de l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes. Ce d\u00e9bat, organis\u00e9 au titre de l\u2019article\u00a050-1 de la Constitution, ne donnera pas lieu \u00e0 un vote.          La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet, revient d\u2019un d\u00e9placement en Ukraine avec plusieurs parlementaires de la majorit\u00e9 et la vice-pr\u00e9sidente socialiste Val\u00e9rie Rabault, pour manifester la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 de la France\u00a0\u00bb.          A 16\u00a0heures, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, devrait ouvrir la discussion.          Chez Les R\u00e9publicains, premier groupe \u00e0 prendre la parole, Mich\u00e8le Tabarot exprimera le \u00ab\u00a0refus de reconna\u00eetre les annexions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb, et devrait \u00e9voquer les \u00ab\u00a0changements de position du pr\u00e9sident qui ont nui \u00e0 la clart\u00e9 de l\u2019action\u00a0\u00bb fran\u00e7aise.          Dans la majorit\u00e9, le MoDem Fr\u00e9d\u00e9ric Petit souhaite insister sur la \u00ab\u00a0n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9parer les opinions fran\u00e7aises aux difficult\u00e9s \u00e0 venir\u00a0\u00bb, et le devoir d\u2019aider \u00e0 reconstruire l\u2019Ukraine.          Suivra le pr\u00e9sident du groupe Parti socialiste, Boris Vallaud, qui devrait d\u00e9fendre \u00ab\u00a0la pleine souverainet\u00e9 des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine reconnues en\u00a01991\u00a0\u00bb.          Chez Europe Ecologie-Les Verts, Aur\u00e9lien Tach\u00e9 pr\u00e9voit une intervention sur les entreprises fran\u00e7aises qui refusent de quitter la Russie.          Du c\u00f4t\u00e9 du Parti communiste, Jean-Paul Lecoq veut questionner \u00ab\u00a0l\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 faire la paix\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0le d\u00e9ficit de cr\u00e9dibilit\u00e9 de membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb des Nations unies.          Sept orateurs, dont la pr\u00e9sidente de groupe, Aurore Berg\u00e9, s\u2019exprimeront pour Renaissance, qui dispose de cinquante minutes au maximum, contre dix ou quinze pour les autres groupes.          Le Rassemblement national veut \u00e9voquer les retomb\u00e9es des sanctions contre la Russie. La cheffe de file La France insoumise, Mathilde Panot, devrait conclure les interventions parlementaires en \u00ab\u00a0condamnant l\u2019agression russe\u00a0\u00bb et en rappelant que la situation \u00e9conomique en France ne peut \u00eatre \u00ab\u00a0enti\u00e8rement imput\u00e9e \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.          Elisabeth Borne avait promis en juillet ce d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine. Il aura aussi lieu au S\u00e9nat, le 26\u00a0octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit ukrainien s\u2019invite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-10-03T04:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T04:02:24+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, dimanche, avoir repris la ville de Lyman, un n\u0153ud ferroviaire crucial dans la r\u00e9gion de Donetsk annex\u00e9e r\u00e9cemment par la Russie. \u00ab\u00a0Lyman est totalement d\u00e9barrass\u00e9e [de l\u2019arm\u00e9e russe]. Merci \u00e0 nos militaires\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le processus l\u00e9gal de formalisation de l\u2019annexion des quatre r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie suit son cours \u00e0 Moscou. Apr\u00e8s la signature des trait\u00e9s vendredi en grande pompe au Kremlin par M.\u00a0Poutine et les dirigeants des r\u00e9gions s\u00e9paratistes et occup\u00e9es, la Cour constitutionnelle russe les a jug\u00e9s, dimanche, \u00ab\u00a0conformes \u00e0 la Constitution\u00a0\u00bb. Ces annexions ne sont toutefois pas reconnues par la communaut\u00e9 internationale.          Le pape Fran\u00e7ois a \u00ab\u00a0suppli\u00e9\u00a0\u00bb Vladimir\u00a0Poutine d\u2019\u00ab\u00a0arr\u00eater\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0spirale de violence et de mort\u00a0\u00bb en Ukraine, tout en d\u00e9plorant les annexions \u00ab\u00a0contraires au droit international\u00a0\u00bb. Pour le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens rend \u00ab\u00a0beaucoup plus difficile, impossible, presque, la fin de la guerre\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui a \u00e9chang\u00e9 dimanche avec M.\u00a0Zelensky, a promis de travailler \u00e0 de \u00ab\u00a0nouvelles sanctions\u00a0\u00bb europ\u00e9ennes contre Moscou.          Pour la rentr\u00e9e parlementaire, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais vont, lundi, d\u00e9battre de la situation en Ukraine. Ce d\u00e9bat ne donnera pas lieu \u00e0 un vote. La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet, revient d\u2019un d\u00e9placement en Ukraine avec plusieurs parlementaires de la majorit\u00e9 et la vice-pr\u00e9sidente socialiste Val\u00e9rie Rabault, pour manifester la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 de la France\u00a0\u00bb.          Kiev a condamn\u00e9, samedi, la \u00ab\u00a0d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, Igor Mourachov, arr\u00eat\u00e9 pour une raison encore inconnue vendredi par la Russie, qui contr\u00f4le le site. Dans un communiqu\u00e9, le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0grave pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi 3\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-03T13:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html#673586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/guerre-en-ukraine-en-direct-le-parlement-russe-a-ratifie-la-loi-sur-l-annexion-des-quatre-regions-ukrainiennes_6144128_3210.html","datePublished":"2022-10-03T04:00:33+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/105/0/3813/1906/1342/671/60/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et toutes","dateModified":"2022-10-03T04:53:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/3813/2542/1342/894/3/0/5345314_5359797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/03/19-2">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ M. Kohler était accusé par Anticor de ne pas avoir fait état de ses liens familiaux avec le principal actionnaire de l’opérateur de fret maritime MSC, et ce alors qu’il avait été conduit à prendre position sur ce dossier au nom de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Police et justice             Le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, mis en examen pour « prise illégale d’intérêts »      M. Kohler était accusé par Anticor de ne pas avoir fait état de ses liens familiaux avec le principal actionnaire de l’opérateur de fret maritime MSC, et ce alors qu’il avait été conduit à prendre position sur ce dossier au nom de l’Etat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h39, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alexis Kohler, sur le perron de l’Elysée, lors de l’annonce de la composition du gouvernement d’Elisabeth Borne, le 20 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, a été mis en examen, le 23 septembre, pour « prise illégale d’intérêts », a annoncé le Parquet national financier (PNF), lundi 3 octobre, confirmant une information de France Info. M. Kohler « a, par ailleurs, été placé sous le statut de témoin assisté du chef de trafic d’influence. Aucune mesure de contrôle judiciaire n’a été prise à son encontre », a précisé le PNF dans un communiqué. Selon l’Elysée, M. Kohler reste à son poste auprès du président Emmanuel Macron.            L’affaire était née après la publication en 2018 de plusieurs articles de Mediapart révélant des liens familiaux de M. Kohler avec la famille Aponte, le principal actionnaire de l’opérateur de fret maritime italo-suisse Mediterranean Shipping Company (MSC). Et ce alors que M. Kohler avait été conduit à prendre position sur ce dossier au nom de l’Etat, comme sous-directeur de l’Agence des participations de l’Etat, entre 2010 et 2012, puis sur des questions connexes, au ministère de l’économie entre 2012 et 2016.                 Le PNF avait ouvert une enquête préliminaire, qu’il avait classée sans suite en août 2019, estimant que l’analyse des éléments recueillis « ne [permettait] pas de caractériser les infractions initialement suspectées ». Mais l’association anticorruption Anticor a obtenu la relance des investigations en juin 2020 grâce à une plainte avec constitution de partie civile, qui permet la plupart du temps la désignation d’un juge d’instruction.                              Lire aussi   Tout comprendre à l’affaire Kohler, l’autre dossier qui menace l’Elysée                   Kohler conteste « tout délit »            Alexis Kohler « conteste avec force avoir commis tout délit », a assuré, dans un communiqué, son avocat, Me Eric Dezeuze. « Sans que soient pris en considération à ce stade les nombreux éléments objectifs à décharge, Alexis Kohler a été placé sous le statut de mis en examen pour prise illégale d’intérêts pour des faits pouvant remonter à plus de dix ans », explique Me Dezeuze, affirmant que « la suite de la procédure, à laquelle il a désormais accès » allait « lui permettre de démontrer son innocence ».            MSC est un important client de l’entreprise STX France (aujourd’hui renommée Chantiers de l’Atlantique) qui gère les chantiers navals de Saint-Nazaire. Alexis Kohler, bras droit et fidèle du président, est un homme extrêmement discret, se tenant loin des médias.                Ce haut fonctionnaire de 49 ans occupe le poste stratégique de secrétaire général de l’Elysée depuis le début du premier quinquennat. Installé dans un bureau voisin de celui du président, il gère au quotidien les situations d’urgence, les gros dossiers économiques et sociaux, mais aussi politiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexis Kohler, l’inoxydable « vice-président »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/le-secretaire-general-de-l-elysee-alexis-kohler-mis-en-examen-pour-prise-illegale-d-interets_6144214_823448.html"},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e, Alexis Kohler, mis en examen pour \u00ab\u00a0prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T16:39:59+02:00","datePublished":"2022-10-03T16:39:59+02:00","dateModified":"2022-10-03T18:08:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"M.\u00a0Kohler \u00e9tait accus\u00e9 par Anticor de ne pas avoir fait \u00e9tat de ses liens familiaux avec le principal actionnaire de l\u2019op\u00e9rateur de fret maritime MSC, et ce alors qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 prendre position sur ce dossier au nom de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/637/0/7634/3817/1342/671/60/0/0a95d54_5237567-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-3">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Emmanuel Macron soutient le garde des sceaux depuis sa mise en examen et voit dans cette affaire une contestation de son autorité politique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Avec l’affaire Dupond-Moretti, l’Elysée a changé de doctrine      Emmanuel Macron soutient le garde des sceaux depuis sa mise en examen et voit dans cette affaire une contestation de son autorité politique.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et Eric Dupond-Moretti, au Palais des Congrès de Poitiers, le 8 ocobre 2021.  STEPHANE MAHE / AFP               Le renvoi d’Eric Dupond-Moretti devant la Cour de justice de la République (CJR) – seule habilitée à juger les ministres poursuivis pour des crimes ou des délits commis dans l’exercice de leurs fonctions – plonge l’exécutif dans une situation à la fois invraisemblable et prévisible. Invraisemblable, car elle voit un garde des sceaux toujours en exercice se préparer à un procès, une première depuis la création de la CJR en 1993. Mais le chef d’Etat réélu savait que son ministre de la justice, mis en examen en juillet 2021 pour « prises illégales d’intérêts », serait probablement jugé. Le 10 mai, François Molins, avocat général près la Cour de cassation, avait annoncé qu’il estimait que les « charges [étaient] suffisantes » pour requérir un procès contre Eric Dupond-Moretti. Dix jours plus tard, l’ancien ténor du barreau était reconduit dans le gouvernement Borne.          Emmanuel Macron affiche un soutien indéfectible au garde des sceaux, soupçonné depuis janvier 2021 d’avoir profité de sa fonction pour régler des comptes avec des magistrats avec lesquels il avait eu maille à partir lorsqu’il était avocat – ce qu’il conteste. « Ce renvoi n’est qu’une étape, cela fait un an qu’il est mis en examen et ça ne l’a jamais empêché de travailler », minimise son entourage, qui rappelle qu’Eric Dupond-Moretti a obtenu depuis trois ans un budget inégalé pour la justice. Ses proches soulignent qu’il aurait suivi les conseils de ses services en diligentant des enquêtes administratives contre quatre magistrats. « Dupond n’avait pas que ça à faire, de se venger de ces quatre gus », conteste l’un de ses anciens conseillers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Dupond-Moretti : la Cour de justice de la République ordonne le renvoi en procès du garde des sceaux pour « prises illégales d’intérêts »                 Mais le cœur de la défense de l’exécutif est politique. L’entourage de Dupond-Moretti tente de réduire l’affaire à « une histoire de magistrats qui veulent avoir un droit de veto sur la nomination du garde des sceaux ». Référence au Syndicat de la magistrature qui assimile cette nomination à « une déclaration de guerre de Macron à la magistrature ». « Ce n’est pas une judiciarisation de la vie politique, c’est une politisation de la vie judiciaire : des syndicats de magistrats veulent se débarrasser du ministre », ajoute l’ancien proche du garde des sceaux.          Sensibilité de l’opinion publique          A entendre ces conseillers de l’exécutif, Emmanuel Macron percevrait l’affaire comme une remise en cause de son pouvoir de nomination par un corps constitué. Et une instrumentalisation de la procédure pénale à des fins politiques. « La justice est une autorité, pas un pouvoir. Je ne laisserai pas la justice devenir un pouvoir », avait tempêté le chef de l’Etat, quelques jours avant la mise en examen de Dupond-Moretti. Dimanche, l’entourage du garde des sceaux maintenait que celui-ci « tient sa légitimité du président de la République et de la première ministre ». Ni l’Elysée ni Matignon n’ont souhaité réagir.        Il vous reste 41.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/03/avec-l-affaire-dupond-moretti-l-elysee-a-change-de-doctrine_6144183_3224.html"},"headline":"Avec l\u2019affaire Dupond-Moretti, l\u2019Elys\u00e9e a chang\u00e9 de doctrine","dateCreated":"2022-10-03T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-03T12:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Emmanuel Macron soutient le garde des sceaux depuis sa mise en examen et voit dans cette affaire une contestation de son autorit\u00e9 politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-4">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Bakou occupe désormais 50 kilomètres carrés du territoire arménien dans une indifférence quasi générale. Erevan ne peut plus compter sur son allié russe, affaibli par la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           KAREN MIRZOYAN POUR « LE MONDE »                        International       Arménie         En Arménie, des habitants isolés face à l’avancée de l’Azerbaïdjan   Par Faustine Vincent (Erevan et Vardenis, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 17h36     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageBakou occupe désormais 50 kilomètres carrés du territoire arménien dans une indifférence quasi générale. Erevan ne peut plus compter sur son allié russe, affaibli par la guerre en Ukraine.                De nouvelles banderoles funéraires noir et blanc ont fait leur apparition à l’entrée des villages arméniens situés près de la frontière avec l’Azerbaïdjan. A Lichk, dans la région de Martouni, l’une d’elles a été dressée pour honorer la mémoire d’Arthur Markarian, 20 ans. Le jeune homme fait partie des 204 soldats arméniens tués lors des attaques de Bakou, les 13 et 14 septembre, sur le territoire arménien.          Arthur faisait son service militaire depuis un an quand un déluge d’artillerie, de lance-roquettes et de drones s’est abattu en pleine nuit sur son poste avancé, près de la frontière avec l’Azerbaïdjan – et non au Haut-Karabakh, l’enclave séparatiste au cœur de la dernière guerre entre les deux pays à l’automne 2020. Pendant deux jours, plus de trente villes et villages arméniens, dont Djermouk, Goris, Kapan, Sotk et Vardenis, ont été attaqués. Du jamais-vu à cette échelle depuis la fin de la guerre. Trois civils ont également été tués, 7 600 personnes déplacées, et 20 soldats capturés. Erevan a dénoncé une « agression » de Bakou, lequel affirme avoir riposté à des « provocations » et dénombre plus de 70 morts dans ses rangs. Les chefs de la diplomatie des deux pays se sont rencontrés, dimanche 2 octobre à Genève, pour discuter de pourparlers de paix, sans avancée.                           
<article-nb="2022/10/03/19-5">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre 2022, aux mains de la police des mœurs, la contestation grandit en Iran. Après un long silence, le Guide suprême, l’ayatollah Ali Khamenei, a réagi pour la première fois à ce qu’il qualifie d’« émeutes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Iran             Manifestations en Iran : les premières réactions de l’ayatollah Khamenei après trois semaines de silence      vidéo   Depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre 2022, aux mains de la police des mœurs, la contestation grandit en Iran. Après un long silence, le Guide suprême, l’ayatollah Ali Khamenei, a réagi pour la première fois à ce qu’il qualifie d’« émeutes ».          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h09, mis à jour à 17h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Ces émeutes et l’insécurité » qui en découle sont le résultat d’un complot « fomenté par l’Amérique et le régime sioniste » israélien. Depuis Téhéran, la capitale iranienne, le Guide suprême iranien, l’ayatollah Ali Khamenei, a réagi pour la première fois, lundi 3 octobre, à la mort de Mahsa Amini, aux mains de la police des mœurs, le 16 septembre dernier.            A en croire Ali Khamenei, les nombreuses manifestations – qui ont fait 92 morts en trois semaines – qui secouent l’Iran ne sont pas « liées à la mort d’une jeune fille ou au port du hijab ». Il s’agit, selon lui, d’un complot facilité par des « traîtres iraniens à l’étranger ».            Si l’ayatollah a admis sa tristesse après la mort de Mahsa Amini, il a affirmé, devant un parterre de militaires iraniens, que la discussion qu’elle avait provoquée portait sur « l’indépendance, la position, le renforcement et l’autorité de l’Iran islamique ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression touche aussi des célébrités                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/03/manifestations-en-iran-les-premieres-reactions-de-l-ayatollah-khamenei-apres-trois-semaines-de-silence_6144223_3210.html"},"headline":"Manifestations en Iran\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9actions de l\u2019ayatollah Khamenei apr\u00e8s trois semaines de silence","dateCreated":"2022-10-03T17:09:24+02:00","datePublished":"2022-10-03T17:09:24+02:00","dateModified":"2022-10-03T17:30:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Depuis la mort de Mahsa Amini, le 16\u00a0septembre\u00a02022, aux mains de la police des m\u0153urs, la contestation grandit en Iran. Apr\u00e8s un long silence, le Guide supr\u00eame, l\u2019ayatollah Ali Khamenei, a r\u00e9agi pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce qu\u2019il qualifie d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9meutes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/350/0/6111/3055/1342/671/60/0/e3091d1_823d1834735947d89df6372fb71fb65b-823d1834735947d89df6372fb71fb65b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Manifestations en Iran\u00a0: les premi\u00e8res r\u00e9actions de l\u2019ayatollah Khamenei apr\u00e8s trois semaines de silence","uploadDate":"2022-10-03T17:09:24+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e60et?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/350/0/6111/3055/1342/671/60/0/e3091d1_823d1834735947d89df6372fb71fb65b-823d1834735947d89df6372fb71fb65b-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-6">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les centres commerciaux, en perte de vitesse, cherchent une nouvelle vie basée sur la restauration et le divertissement. A Paris, Vill’Up rouvrira en 2023 sans commerces sous le nom de Boom Boom Villette. Pareil pour SQY Ouest, dans les Yvelines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Distribution / agroalimentaire             Escape game, bowling, laser game, minigolf… Ces centres commerciaux qui rouvrent sans commerces      Les centres commerciaux, en perte de vitesse, cherchent une nouvelle vie basée sur la restauration et le divertissement. A Paris, Vill’Up rouvrira en 2023 sans commerces sous le nom de Boom Boom Villette. Pareil pour SQY Ouest, dans les Yvelines.          Par Cécile Prudhomme         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le centre commercial Vill’Up de la porte de La Villette, dans le 19ᵉ arrondissement de Paris, bientôt Boom Boom Villette.  AGENCE MALHERBE -APSYS               Ne venez pas au centre commercial Vill’Up de la porte de La Villette, dans le 19e arrondissement de Paris, pour faire du lèche-vitrines. Vous ne trouverez pas de boutiques et ce, même si un grand affichage violet et noir sur sa devanture promet encore « restos, cinéma, attractions et shopping ». Réputé pour son simulateur de chute libre, ce lieu qui a ouvert en 2016 dans la quatrième travée de la Cité des sciences ne s’appellera d’ailleurs bientôt plus Vill’Up, mais Boom Boom Villette.          Maurice Bansay, fondateur et PDG de la foncière familiale Apsys, l’opérateur à l’origine du centre commercial, mais aussi de Beaugrenelle à Paris et de Muse à Metz, avoue s’être « complètement trompé, pour la première fois en vingt-six ans ». Il change donc le concept en y supprimant toutes les boutiques, pour le consacrer uniquement aux loisirs et à la restauration.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Locaux commerciaux : « Le défi est de savoir que faire des 7 millions de mètres carrés non utilisés »                 L’écosystème environnant basé sur le loisir avec la Cité des sciences, la trop petite taille du centre – « 10 000 mètres carrés de commerces, mais il en aurait fallu le double » – et « le déplacement des campements de toxicomanes de Stalingrad à La Villette » ont eu raison de la fréquentation, tombée à 2,5 millions de visiteurs par an. « Insuffisant pour faire fonctionner ce centre commercial de 25 000 mètres carrés », explique M. Bansay.          Minigolf indoor, bowling, trampoline…          Il y aura donc zéro commerce. « Il faut être radical dans notre positionnement », poursuit le chef d’entreprise. A la place, l’opérateur promet, à partir de l’été 2023, 21 000 mètres carrés de loisirs avec minigolf indoor, bowling, trampoline, laser game, jeux d’arcade, et le plus grand escape game de France, qui plongera les joueurs au cœur de Gotham City, la ville des aventures de Batman. Cinéma et tube de chute libre seront les seuls rescapés de l’ancien centre.          Le nouvel ensemble accueillera 4 000 mètres carrés d’espaces de restauration, et une programmation événementielle assurée par Live Nation, le géant américain des festivals. De quoi attirer 4 millions de visiteurs par an à terme, selon les concepteurs, et ainsi atteindre l’équilibre. « On avait investi plus de 100 millions d’euros dans la première opération, avec notre partenaire Sogecap, la filiale d’assurance-vie de la Société générale. Là, on remet une quarantaine de millions d’euros, dont la moitié est effectuée par les locataires, qui font les travaux », détaille M. Bansay.          Avec l’augmentation des achats en ligne et la chute des ventes d’habillement, le nombre de boutiques a diminué au fil des ans dans les centres commerciaux, au profit des espaces de restauration et de divertissement.  « Les clubs de fitness, laser game, escape game, concepts immersifs, murs d’escalade et autres pistes de karting occupent une place croissante au sein des projets inaugurés depuis la crise sanitaire », constate Antoine Salmon, directeur du département commerce locatif chez Knight Frank France, dans une étude du marché publiée le 19 septembre.        Il vous reste 37.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/03/escape-game-bowling-laser-game-minigolf-ces-centres-commerciaux-qui-rouvrent-sans-commerces_6144229_3234.html"},"headline":"Escape game, bowling, laser game, minigolf\u2026 Ces centres commerciaux qui rouvrent sans commerces","dateCreated":"2022-10-03T18:00:25+02:00","datePublished":"2022-10-03T18:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Les centres commerciaux, en perte de vitesse, cherchent une nouvelle vie bas\u00e9e sur la restauration et le divertissement. A Paris, Vill\u2019Up rouvrira en\u00a02023 sans commerces sous le nom de Boom Boom Villette. Pareil pour SQY Ouest, dans les Yvelines.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Prudhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/112/0/3500/1750/1342/671/60/0/afe1ad9_1664351779977-hd-bb-010001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-7">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’ancien secrétaire général de l’instance, Didier Séminet, avait été débarqué à l’issue d’un vote lors d’un conseil d’administration du CNOSF le 12 septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques             Brigitte Henriques, la présidente du Comité olympique et sportif français, a porté plainte pour « violences psychologiques » contre son ex-bras droit      L’ancien secrétaire général de l’instance, Didier Séminet, avait été débarqué à l’issue d’un vote lors d’un conseil d’administration du CNOSF le 12 septembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h31, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La présidente du Comité olympique et sportif français (CNOSF), Brigitte Henriques, a déposé plainte pour « violences psychologiques » contre l’ancien secrétaire général de l’instance, Didier Séminet, avec qui elle est en conflit depuis des mois, a appris Le Monde, lundi 3 octobre, confirmant une information de l’Agence France-Presse (AFP).            Elue en juin 2021 à la tête de la maison du sport français, Brigitte Henriques s’est séparée de son secrétaire général récemment, plongeant le CNOSF dans une crise interne. « Le CNOSF et sa présidente ne feront aucun commentaire, affirme l’instance sportive au Monde. Le dossier est entre les mains de la justice. »                             Lire aussi :  Comité olympique : un divorce au sommet qui inquiète, à deux ans de Paris 2024                   Dans cette plainte que l’AFP a pu consulter, déposée les 19 ou 20 septembre, l’ex-vice présidente de la Fédération française de football (FFF) détaille des rencontres et échanges étalés sur plusieurs mois avec son secrétaire général qui l’ont « choquée », évoquant une fois un comportement « menaçant », et assure vivre assez « mal » la situation.                 L’ex-secrétaire général a officiellement été débarqué à l’issue d’un vote lors d’un conseil d’administration du CNOSF le 12 septembre, mais les raisons invoquées sont restées assez floues. Ce divorce, inédit dans l’histoire du CNOSF, a entraîné une guerre clanique en interne, à moins de deux ans des Jeux de Paris.            La présidente du CNOSF, qui se trouve depuis lundi en arrêt maladie en raison de cette situation conflictuelle, fait en effet face à un fort vent contestataire en interne, dans une institution peu habituée à de tels remous. « Elle a pris des coups pendant longtemps, elle s’est tue pour protéger l’institution mais là, trop c’est trop », a estimé une source au sein du CNOSF.            Un conseil d’administration doit se tenir le 12 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques 2024 : les instances du sport français prennent l’eau                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/03/la-presidente-du-comite-olympique-et-sportif-francais-brigitte-henriques-a-porte-plainte-pour-violences-psychologiques-contre-son-ex-bras-droit_6144233_3242.html"},"headline":"Brigitte Henriques, la pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 olympique et sportif fran\u00e7ais, a port\u00e9 plainte pour \u00ab\u00a0violences psychologiques\u00a0\u00bb contre son ex-bras droit","dateCreated":"2022-10-03T18:31:03+02:00","datePublished":"2022-10-03T18:31:03+02:00","dateModified":"2022-10-03T18:32:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024","Sport"],"description":"L\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance, Didier S\u00e9minet, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019un vote lors d\u2019un conseil d\u2019administration du CNOSF le 12 septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/87/0/5067/2533/1342/671/60/0/0368024_5152180-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-8">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Si le leader de la gauche est arrivé en tête du premier tour dimanche, seuls cinq points le séparent du président d’extrême droite. Notre correspondant au Brésil, Bruno Meyerfeld, a répondu à vos questions sur l’issue de ce scrutin et sur les enjeux du second tour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤     CG         Bom dia CG,          Vous évoquez ici une question cruciale : celle des scores des candidats dits de la « troisième voie », Simone Tebet (centre) et Ciro Gomes (travailliste), qui ont respectivement obtenu des scores de 4,16 % et 3,04 %. La « chasse » est ouverte pour la conquête de ces deux électorats.          Ciro Gomes a mené une campagne frontale contre Lula, rompant avec sa position traditionnelle de centre gauche pour mettre extrême droite et Parti des travailleurs (PT) sur le même plan : on le voit mal appeler à voter pour Lula sans condition. Hier soir, il a semblé inquiet : « Je n’ai jamais rien vu d’aussi menaçant », a-t-il déclaré. Simone Tebet, elle, entretient des relations cordiales et respectueuses avec le chef du PT, et a demandé 48 heures pour déterminer sa position.        Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            17:11   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quels sont les chiffres que donnent les sondages pour le second tour ?    NeymarLeVrai         Bonjour NeymarLeVrai,          Le dernier sondage Datafolha (le plus fiable du Brésil) donnait en fin de semaine dernière Lula à 54 % contre 38 % à Bolsonaro. Mais les résultats du premier tour ont jeté le discrédit sur les instituts et rendent difficile toute prédiction.                  Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            17:09   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Combien y'a t'il d'électeurs ai Brésil ?    Este1406         Merci Este1406,          Ils sont 156 millions, dont 123 millions se sont rendus aux urnes hier, ce qui nous donne un taux d’abstention de plus de 20 %. Dans un pays où le vote est obligatoire pour les électeurs de 18 à 70 ans, c’est beaucoup et cela en dit long sur la désaffection qui frappe la démocratie brésilienne.        Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            17:07   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avec des législatives remportées par le bloc de droite, Lula pourra-t-il vraiment peser sur les décisions politiques du pays en remportant l'élection présidentielle ?    Laurent B.         Merci Laurent B.          Effectivement : même si Lula l’emporte, il devra composer avec des institutions  plus que jamais marquées à l’extrême droite. Le Parti Libéral (PL) de Jair Bolsonaro sort grand vainqueur des élections législatives, et devient la première formation politique tant à la Chambre des députés (99 élus) qu’au Sénat (14 élus). Les alliés de Bolsonaro remportant dès le premier tour l’exécutif de plusieurs Etats importants  : Rio de Janeiro, le District Federal de Brasilia, le Minas Gerais ou l’Acre (Amazonie)... ils sont également bien placés dans l’Etat de Sao Paulo, le plus riche de la fédération, où le protégé de Bolsonaro, Tarcisio de Freitas, est en tête face au candidat du Parti des Travailleurs (PT), Fernando Haddad. Même victorieux, Lula aura donc une marge de manoeuvre très étroite.        Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            17:02   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           A-t-on une idée de ce qui a motivé les électeurs cachés de Bolsonaro    Electeurangoissé         Merci Electeurangoissé,          C’est effectivement l’une des grandes interrogations ce matin au Brésil. Avec 43,2 % des suffrages, Jair Bolsonaro a réalisé un score bien plus élevé que celui prédit par les instituts de sondage, qui lui donnaient autour de 35 % d’intention de vote.          A chaud, plusieurs raisons peuvent expliquer cette grosse progression : le poids des églises évangéliques, très favorables à l’extrême droite ; l’importance prise par les réseaux sociaux, où de vastes campagnes de désinformation ont été menées par les bolsonaristes ; la peur d’un retour de la gauche au pouvoir, associée à la corruption, au « communisme » et à la gabegie d’Etat ; mais aussi une campagne un peu terne de Lula lui-même, au discours trop consensuel, qui a surtout misé sur des meetings à l’ancienne et le souvenir de ses deux mandats au pouvoir (2003-2011)...        Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            17:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En cartes : le recul de la forêt amazonienne sous le mandat de Jair Bolsonaro         L’ampleur des zones déboisées pendant le mandat de Jair Bolsonaro, au pouvoir depuis le 1er janvier 2019, avec le soutien du lobby agroalimentaire, est spectaculaire. D’ici à la fin de l’année, près de 40 000 kilomètres carrés de forêt tropicale auront été rasés au Brésil, soit une surface plus vaste que l’étendue de la Belgique.             Lire aussi :     Au Brésil de Jair Bolsonaro, le recul de la forêt amazonienne en cartes                        16:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait de Jair Bolsonaro, un président adepte des outrances et menaces        Dans un documentaire, diffusé sur France 5 dimanche et disponible en replay, Laetitia Rossi et Ingrid Piponiot dressent le portrait d’un chef de l’Etat brésilien à la posture populiste assumée, adepte des outrances et menaces lancées devant les caméras ou face à une foule déchaînée. Elles reviennent sur les débuts en politique de M. Bolsonaro et décortiquent les soutiens qu’il engrange dans un pays fracturé politiquement.          Retour sur ce documentaire éclairant, par Alain Constant :             Lire aussi :   « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                        16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelles leçons tirer du premier tour de la présidentielle ? Posez vos questions à notre correspondant Bruno Meyerfeld         Quelles leçons tirer du premier tour de l’élection présidentielle brésilienne ? Que traduit l’écart de six millions de voix enregistré entre Lula et Jair Bolsonaro, moindre que celui prédit par les sondages ? A quel climat politique faut-il s’attendre pour la campagne d’entre-deux-tours ?          Bruno Meyerfeld, correspondant du Monde au Brésil, répond à vos interrogations sur le sujet à partir de 17 heures.                                         Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Jair Bolsonaro, le 2 octobre 2022.   EVARISTO SA / AFP          A l’issue du premier tour de l’élection présidentielle, qui s’est tenue dimanche 2 octobre, le leader de la gauche brésilienne, Luiz Inacio Lula da Silva, dit Lula, a terminé en tête devant le président d’extrême droite sortant, Jair Bolsonaro, avec 48,43 % des voix, contre 43,20 %.Malgré 6 millions de bulletins d’écart entre les deux prétendants, le résultat a été plus serré qu’annoncé par les sondages. L’ancien syndicaliste et chef d’Etat (2003-2011) Lula était donné comme grand favori du scrutin et possible vainqueur dès le premier tour. Mais les Brésiliens ont finalement moins sanctionné que prévu le bilan de M. Bolsonaro, pourtant terni par son déni de l’épidémie de Covid-19 (685 000 morts), des scandales de corruption et la crise économique qui touche de plein fouet le pays.Puisque aucun des deux candidats n’a atteint la majorité absolue, ils seront départagés lors d’un second tour, dimanche 30 octobre. « La lutte continue jusqu’à la victoire finale », « c’est juste une prolongation », a déclaré, dimanche soir, Lula, le chef de file du Parti des travailleurs. Jair Bolsonaro, en course pour un second mandat d’affilée et candidat du Parti libéral, s’est, de son côté, félicité d’avoir « vaincu les mensonges » des sondages.Les deux rivaux s’affronteront donc dans une campagne d’entre-deux-tours de plus de trois semaines qui s’annonce explosive, sur fond de climat de désinformation et de fracture politique dans le pays. Pour rappel, Lula, qui a passé cinq cent quatre-vingts jours en prison pour corruption en 2018 et 2019, a fait un retour en force après l’annulation de ses condamnations en 2021. A 76 ans, il fait une campagne sur la « reconstruction » d’un pays très divisé, contre le bilan de M. Bolsonaro, promettant notamment l’éradication de la faim, ainsi qu’une lutte active en faveur de la préservation de l’environnement.Dimanche, de nombreux candidats bolsonaristes, dont des anciens ministres du gouvernement, ont par ailleurs été élus au Congrès. Ce résultat montre que le prochain président brésilien, quel qu’il soit, devra composer avec un Parlement marqué à droite.         Pour approfondir         Analyse. Au Brésil, Lula déçoit, Bolsonaro résiste à l’issue du premier tour de la présidentielleDécryptage. Elections au Brésil : vague ultraconservatrice au Congrès et dans les Etats de la fédérationCritique. « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratieEn cartes. Au Brésil de Jair Bolsonaro, le recul de la forêt amazonienne en cartesTribune. « Les menaces qu’agite Jair Bolsonaro contre la démocratie au Brésil font partie d’un projet politique »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-03T16:13:01+00:00","coverageEndTime":"2022-10-03T16:13:01+00:00","headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","description":"Si le leader de la gauche est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour dimanche, seuls cinq points le s\u00e9parent du pr\u00e9sident d\u2019extr\u00eame droite. Notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019issue de ce scrutin et sur les enjeux du second tour.","articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Duel Lula-Bolsonaro au Brésil : « La dynamique est aujourd’hui du côté de l’extrême droite »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Si le leader de la gauche est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour dimanche, seuls cinq points le s\u00e9parent du pr\u00e9sident d\u2019extr\u00eame droite. Notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019issue de ce scrutin et sur les enjeux du second tour.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7195/4797/1342/894/3/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-10-03T16:13:01+00:00"
,"endDate":"2022-10-03T16:13:01+00:00"
  Ce live se termine. Merci pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T16:00:19+00:00","articleBody":"              Quelles seraient les relations France-Br\u00e9sil en cas de r\u00e9\u00e9lection de Jair Bolsonaro?    Jane         Bonjour Jane,Les relations entre la France et le Br\u00e9sil sont aujourd\u2019hui au point mort, et ce depuis la crise qui a oppos\u00e9 Jair Bolsonaro \u00e0 Emmanuel Macron en ao\u00fbt\u00a02019 sur fond d\u2019incendies gigantesques en Amazonie. Le gouvernement fran\u00e7ais esp\u00e8re fortement un retour de Lula au pouvoir. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en novembre\u00a02021 en grande pompe \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, avec garde r\u00e9publicaine et honneurs de chef d\u2019Etat. Une visite d\u2019Emmanuel Macron au Br\u00e9sil pourrait \u00eatre rapidement organis\u00e9e en cas de retour du chef du Parti des travailleurs \u00e0 Brasilia\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:54:21+00:00","articleBody":"    La polarisation de l'\u00e9lection et son r\u00e9sum\u00e9 en un duel Lula-Bolsonaro n'est-elle pas en train d'occulter une r\u00e9elle lame de fond ultraconservatrice qui risque d'influencer de fa\u00e7on p\u00e9renne l'agenda politique br\u00e9silien ?    curupira         Tout \u00e0 fait, curupira. Aux \u00e9lections l\u00e9gislatives et r\u00e9gionales, l\u2019extr\u00eame droite progresse et s\u2019implante. Beaucoup ici estiment que sans Lula, Jair Bolsonaro l\u2019aurait emport\u00e9 d\u00e8s le premier tour\u2026 m\u00eame s\u2019il faut rester prudent sur ce genre de raisonnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:50:13+00:00","articleBody":"              Bolsonaro n'a-t-il pas les faveurs des Am\u00e9ricains, qui ont surement peu envie d'avoir un \"gauchiste\" au pouvoir, m\u00eame si Bolsonaro est plus proche de Trump que de Biden ?    moussila         Hello Moussila,          Non, aujourd\u2019hui, on ne peut pas dire cela. La Maison Blanche est gouvern\u00e9e par les d\u00e9mocrates, dont plusieurs sont proches et m\u00eame amis de Lula (c\u2019est le cas de Bernie Sanders). L\u2019administration Biden a mis la pression maximale sur Bolsonaro afin que celui-ci respecte les r\u00e9sultats du scrutin. Cela fait longtemps que Lula n\u2019est plus per\u00e7u comme un \u00ab\u00a0gauchiste\u00a0\u00bb, mais comme un homme de centre-gauche, conciliant et capable de gouverner avec la droite.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:42:39+00:00","articleBody":"    Bom dia Bruno, merci pour ce live !\r\nCe qui fait peur, c'est la possibilit\u00e9 d'un \u00e9pisode du genre \"coup de couteau\" comme en 2018, car dans quatre semaines il peut se passer beaucoup de choses... Comment vous voyez cette possibilit\u00e9 ?    Br\u00e9silienne          Les inqui\u00e9tudes sont nombreuses concernant la s\u00e9curit\u00e9 des deux candidats, et en particulier de Lula. La tentative r\u00e9cente d\u2019assassinat \u00e0 l\u2019encontre de Cristina Kirchner a fait monter la pression, et le Parti des travailleurs (PT) a renforc\u00e9 la protection de son candidat. Des incidents graves, dont plusieurs meurtres, ont \u00e9maill\u00e9 la campagne. En juillet, un militant de gauche de 50\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle par un partisan bolsonariste \u00e0 Foz do Igua\u00e7u (Sud) au beau milieu de sa f\u00eate d\u2019anniversaire. D\u00e9but septembre, c\u2019est un travailleur rural \u00ab\u00a0luliste\u00a0\u00bb du Mato Grosso (Centre-Ouest) qui meurt apr\u00e8s avoir re\u00e7u 70 coups de hache et de couteau de la part d\u2019un coll\u00e8gue d\u2019extr\u00eame droite. Quelques jours plus tard, un appartement de Recife (Nordeste) est vis\u00e9 par des tirs pour avoir os\u00e9 mettre un drapeau du PT \u00e0 sa fen\u00eatre. Les meetings de gauche ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des jets d\u2019urine et d\u2019excr\u00e9ments\u2026                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:39:59+00:00","articleBody":"              Que sera-t-il de Ciro, est-ce qu'il va abandoner la politique?     Petista13         C\u2019est le grand perdant de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Ciro Gomes incarnait depuis deux d\u00e9cennies l\u2019un des courants les plus importants de la politique br\u00e9silienne, celui du travaillisme. Ex-maire, d\u00e9put\u00e9 et gouverneur de l\u2019Etat du Ceara (Nordeste) il a \u00e9t\u00e9 ministre \u00e0 plusieurs reprises et candidat par trois fois \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. En\u00a02018, il \u00e9tait le troisi\u00e8me homme du scrutin, avec 12,43\u00a0% des suffrages. Mais, depuis, le chef du Parti d\u00e9mocratique travailliste (PDT) a d\u00e9\u00e7u. Chantre du \u00ab\u00a0bolsoptisme\u00a0\u00bb, mettant sur le m\u00eame plan la gauche de Lula et l\u2019extr\u00eame droite, il a refus\u00e9 en\u00a02018 d\u2019appeler \u00e0 voter contre Jair Bolsonaro (et est parti en vacances \u00e0 Paris dans l\u2019entre-deux-tours\u2026). Cela ne lui a jamais \u00e9t\u00e9 pardonn\u00e9 par le Parti des travailleurs (PT). Cette ann\u00e9e, \u00ab\u00a0Ciro\u00a0\u00bb a fait une campagne populiste avec des accents outranciers, allant jusqu\u2019\u00e0 traiter Lula de \u00ab\u00a0fascisto\u00efde\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019attaquer sur son \u00e2ge. Il s\u2019est montr\u00e9 bien plus \u00ab\u00a0caressant\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Bolsonaro. Cela lui a co\u00fbt\u00e9 cher, beaucoup de ses soutiens, et jusqu\u2019au sein de son propre parti, l\u2019ont l\u00e2ch\u00e9. Avec 3,04\u00a0%, il termine derri\u00e8re la centriste Simone Tebet. Et on peut imaginer, \u00e0 64\u00a0ans, qu\u2019il prenne pour quelque temps ses distances avec la politique nationale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:32:51+00:00","articleBody":"              De quel r\u00e9servoir de voix dispose le pr\u00e9sident sortant pour combler les 7% qui le s\u00e9pare d\u2019une majorit\u00e9 de bulletins face \u00e0 Lula ? Quelle peut \u00eatre sa strat\u00e9gie en 4 semaines pour les obtenir ?    geosyl         Bom dia \u00ab\u00a0geosyl\u00a0\u00bb,          Bolsonaro est \u00e0 un plafond tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et ses r\u00e9serves de voix sont plut\u00f4t maigres. Il devra tenter de s\u00e9duire les \u00e9lecteurs de Ciro Gomes et Simone Tebet, qui repr\u00e9sentent autour de 7\u00a0% des votants. Ces \u00e9lecteurs sont cependant plut\u00f4t de tendance centriste. Une strat\u00e9gie envisag\u00e9e par le pr\u00e9sident sortant pourrait \u00eatre de continuer son op\u00e9ration \u00ab\u00a0respectabilit\u00e9\u00a0\u00bb, en \u00e9vitant les sorties trop virulentes et en pronon\u00e7ant des mea culpa, par exemple sur sa gestion catastrophique du Covid-19. Il devrait \u00e9galement continuer \u00e0 \u00ab\u00a0taper\u00a0\u00bb sur le Parti des travailleurs, en l\u2019associant \u00e0 la corruption\u00a0: une strat\u00e9gie efficace qui touche encore une grande partie des Br\u00e9siliens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:44:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:29:38+00:00","articleBody":"    Quelle sont les chances de Bolsonaro au deuxi\u00e8me tour?    Hello         Hello \u00ab\u00a0Hello\u00a0\u00bb,          vous \u00eates nombreux \u00e0 me poser la question. Elles sont tout sauf nulles, m\u00eame si la gauche demeure favorite. La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite. Lula va devoir sortir de sa zone de confort et changer sa strat\u00e9gie pour assurer sa victoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T16:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:27:56+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nen regardant la carte des r\u00e9sultats et la fracture Nord\/Sud entre les candidats, peut-on imaginer que la campagne du second tour sera intense et focalis\u00e9e dans les \u00e9tats qui peuvent \"changer\" tel que Minas Gerais, \u00e9tat important dans les \u00e9lections d\u00fb au fort nombre de votants. Quand on regarde l'effort porter par Lula pour faire campagne dans les \u00e9tats de Rio et S\u00e3o Paulo mais avec un r\u00e9sultat d\u00e9cevant on peut imaginer un changement dans la campagne.  \r\nMerci.    Cherizinho         Merci Cherizinho,          La campagne du second tour devrait effectivement se focaliser autour du Sud-Est et des Etats de Rio, du Minas Gerais et, surtout, de Sao Paulo, le plus peupl\u00e9 et le plus riche de la f\u00e9d\u00e9ration. Dans la r\u00e9gion, les r\u00e9sultats de Lula ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9cevants\u00a0: le Parti des travailleurs a jet\u00e9 toutes ses forces pour \u00eatre en t\u00eate, mais termine derri\u00e8re \u00e0 Rio (51\u00a0% pour Bolsonaro, contre 40\u00a0% pour Lula) et \u00e0 Sao Paulo (47\u00a0% Bolsonaro, 40\u00a0% Lula).                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:25:44+00:00","articleBody":"              Bolsonaro a-t-il, comme Trump, b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien des services russes dans sa campagne ?    Un eurof\u00e9d\u00e9raliste          Malgr\u00e9 des inqui\u00e9tudes, on ne dispose, pour l\u2019instant, d\u2019aucune preuve permettant de d\u00e9montrer l\u2019implication de la Russie dans le scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:23:28+00:00","articleBody":"    Si Bolsonaro perd les \u00e9lections et tente un coup d\u2019\u00e9tat \u00e0 la Trump, dans quelle mesure l\u2019arm\u00e9e br\u00e9silienne le soutiendrait (ou non) dans cette tentative ?    Un eurof\u00e9d\u00e9raliste         Merci \u00ab\u00a0Un eurof\u00e9d\u00e9raliste\u00a0\u00bb.          C\u2019est l\u2019une des grandes questions qui agite le Br\u00e9sil. L\u2019arm\u00e9e aujourd\u2019hui est pleinement int\u00e9gr\u00e9e au gouvernement Bolsonaro et aurait forc\u00e9ment beaucoup \u00e0 perdre \u00e0 un retour de la gauche. Cependant, elle n\u2019aurait rien \u00e0 gagner non plus \u00e0 devenir la cible de sanctions internationales en cas de soutien \u00e0 un coup d\u2019Etat d\u2019extr\u00eame droite\u2026 Les g\u00e9n\u00e9raux sont divis\u00e9s. A suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:21:19+00:00","articleBody":"              Obrigada pour le live ! \r\n\r\nHistoriquement, quelles sont les chances de gagner le second tour pour le candidat arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour ?    Nyala          Il n\u2019a manqu\u00e9 \u00e0 Lula que 1,57 point pour l\u2019emporter d\u00e8s le premier tour. Le chef du Parti des travailleurs a r\u00e9alis\u00e9 un score tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, conforme aux pr\u00e9visions des sondages. Ce qui a le plus surpris, ce n\u2019est pas tant cette donn\u00e9e, que la r\u00e9sistance inattendue de Jair Bolsonaro, qui r\u00e9alise \u00e0 trois points pr\u00e8s le m\u00eame score qu\u2019en\u00a02018. Traditionnellement, au Br\u00e9sil, le candidat arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour du scrutin pr\u00e9sidentiel l\u2019emporte au second. Mais la situation est tr\u00e8s volatile, et les prochaines semaines s\u2019annoncent des plus agit\u00e9es\u2026                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:17:47+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\n\r\nDans l'absolu comment peuvent s'effectuer les reports de voix Ciro Gomes et Simone Tebet ? Quel discours les Lula et Bolsonaro vont devoir adopter pour capter des electeurs ? \r\n\r\nMerci \r\n    CG         Bom dia CG,          Vous \u00e9voquez ici une question cruciale\u00a0: celle des scores des candidats dits de la \u00ab\u00a0troisi\u00e8me voie\u00a0\u00bb, Simone Tebet (centre) et Ciro Gomes (travailliste), qui ont respectivement obtenu des scores de 4,16\u00a0% et 3,04\u00a0%. La \u00ab\u00a0chasse\u00a0\u00bb est ouverte pour la conqu\u00eate de ces deux \u00e9lectorats.          Ciro Gomes a men\u00e9 une campagne frontale contre Lula, rompant avec sa position traditionnelle de centre gauche pour mettre extr\u00eame droite et Parti des travailleurs (PT) sur le m\u00eame plan\u00a0: on le voit mal appeler \u00e0 voter pour Lula sans condition. Hier soir, il a sembl\u00e9 inquiet\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais rien vu d\u2019aussi mena\u00e7ant\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Simone Tebet, elle, entretient des relations cordiales et respectueuses avec le chef du PT, et a demand\u00e9 48\u00a0heures pour d\u00e9terminer sa position.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:23:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:11:53+00:00","articleBody":"    Quels sont les chiffres que donnent les sondages pour le second tour ?    NeymarLeVrai         Bonjour NeymarLeVrai,          Le dernier sondage Datafolha (le plus fiable du Br\u00e9sil) donnait en fin de semaine derni\u00e8re Lula \u00e0 54 % contre 38 % \u00e0 Bolsonaro. Mais les r\u00e9sultats du premier tour ont jet\u00e9 le discr\u00e9dit sur les instituts et rendent difficile toute pr\u00e9diction.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:09:25+00:00","articleBody":"              Combien y'a t'il d'\u00e9lecteurs ai Br\u00e9sil ?    Este1406         Merci Este1406,          Ils sont 156 millions, dont 123 millions se sont rendus aux urnes hier, ce qui nous donne un taux d\u2019abstention de plus de 20 %. Dans un pays o\u00f9 le vote est obligatoire pour les \u00e9lecteurs de 18 \u00e0 70 ans, c\u2019est beaucoup et cela en dit long sur la d\u00e9saffection qui frappe la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:07:11+00:00","articleBody":"    Avec des l\u00e9gislatives remport\u00e9es par le bloc de droite, Lula pourra-t-il vraiment peser sur les d\u00e9cisions politiques du pays en remportant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?    Laurent B.         Merci Laurent B.          Effectivement\u00a0: m\u00eame si Lula l\u2019emporte, il devra composer avec des institutions  plus que jamais marqu\u00e9es \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite. Le Parti Lib\u00e9ral (PL) de Jair Bolsonaro sort grand vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives, et devient la premi\u00e8re formation politique tant \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s (99 \u00e9lus) qu\u2019au S\u00e9nat (14 \u00e9lus). Les alli\u00e9s de Bolsonaro remportant d\u00e8s le premier tour l\u2019ex\u00e9cutif de plusieurs Etats importants \u00a0: Rio de Janeiro, le District Federal de Brasilia, le Minas Gerais ou l\u2019Acre (Amazonie)... ils sont \u00e9galement bien plac\u00e9s dans l\u2019Etat de Sao Paulo, le plus riche de la f\u00e9d\u00e9ration, o\u00f9 le prot\u00e9g\u00e9 de Bolsonaro, Tarcisio de Freitas, est en t\u00eate face au candidat du Parti des Travailleurs (PT), Fernando Haddad. M\u00eame victorieux, Lula aura donc une marge de manoeuvre tr\u00e8s \u00e9troite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:02:23+00:00","articleBody":"              A-t-on une id\u00e9e de ce qui a motiv\u00e9 les \u00e9lecteurs cach\u00e9s de Bolsonaro    Electeurangoiss\u00e9         Merci Electeurangoiss\u00e9,          C\u2019est effectivement l\u2019une des grandes interrogations ce matin au Br\u00e9sil. Avec 43,2 % des suffrages, Jair Bolsonaro a r\u00e9alis\u00e9 un score bien plus \u00e9lev\u00e9 que celui pr\u00e9dit par les instituts de sondage, qui lui donnaient autour de 35 % d\u2019intention de vote.          A chaud, plusieurs raisons peuvent expliquer cette grosse progression\u00a0: le poids des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques, tr\u00e8s favorables \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0; l\u2019importance prise par les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 de vastes campagnes de d\u00e9sinformation ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par les bolsonaristes\u00a0; la peur d\u2019un retour de la gauche au pouvoir, associ\u00e9e \u00e0 la corruption, au \u00ab\u00a0communisme\u00a0\u00bb et \u00e0 la gabegie d\u2019Etat\u00a0; mais aussi une campagne un peu terne de Lula lui-m\u00eame, au discours trop consensuel, qui a surtout mis\u00e9 sur des meetings \u00e0 l\u2019ancienne et le souvenir de ses deux mandats au pouvoir (2003-2011)...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel Lula-Bolsonaro au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La dynamique est aujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-03T15:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T15:00:28+00:00","articleBody":"     L\u2019ampleur des zones d\u00e9bois\u00e9es pendant le mandat\u00a0de Jair Bolsonaro, au pouvoir depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02019, avec le soutien du lobby agroalimentaire, est spectaculaire. D\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, pr\u00e8s de 40\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de for\u00eat tropicale auront \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s au Br\u00e9sil, soit une surface plus vaste que l\u2019\u00e9tendue de la Belgique.             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil de Jair Bolsonaro, le recul de la for\u00eat amazonienne en cartes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes\u00a0: le recul de la for\u00eat amazonienne sous le mandat de Jair Bolsonaro ","dateModified":"2022-10-03T15:00:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:49:49+00:00","articleBody":"     Dans un documentaire, diffus\u00e9 sur France 5 dimanche et disponible en replay, Laetitia Rossi et Ingrid Piponiot dressent le portrait d\u2019un chef de l\u2019Etat br\u00e9silien \u00e0 la posture populiste assum\u00e9e, adepte des outrances et menaces lanc\u00e9es devant les cam\u00e9ras ou face \u00e0 une foule d\u00e9cha\u00een\u00e9e. Elles reviennent sur les d\u00e9buts en politique de M. Bolsonaro et d\u00e9cortiquent les soutiens qu\u2019il engrange dans un pays fractur\u00e9 politiquement.          Retour sur ce documentaire \u00e9clairant, par Alain Constant\u00a0:             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Jair Bolsonaro, un autre Br\u00e9sil\u00a0\u00bb, sur France\u00a05\u00a0: retour sur la d\u00e9forestation de la d\u00e9mocratie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de Jair Bolsonaro, un pr\u00e9sident adepte des outrances et menaces","dateModified":"2022-10-03T14:49:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:41:06+00:00","articleBody":"     Quelles le\u00e7ons tirer du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne\u00a0? Que traduit l\u2019\u00e9cart de six millions de voix enregistr\u00e9 entre Lula et Jair Bolsonaro, moindre que celui pr\u00e9dit par les sondages\u00a0? A quel climat politique faut-il s\u2019attendre pour la campagne d\u2019entre-deux-tours\u00a0?          Bruno Meyerfeld, correspondant du Monde au Br\u00e9sil, r\u00e9pond \u00e0 vos interrogations sur le sujet \u00e0 partir de 17\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles le\u00e7ons tirer du premier tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a0? Posez vos questions \u00e0 notre correspondant Br...","dateModified":"2022-10-03T14:42:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:33:03+00:00","articleBody":"     Seuls cinq points s\u00e9parent les deux candidats qualifi\u00e9s pour le second tour, qui se tiendra le 30\u00a0octobre. La d\u00e9ception est forte \u00e0 gauche, alors que les \u00e9lecteurs de Lula esp\u00e9raient une victoire de leur chef de file d\u00e8s le premier tour. Si le score et la campagne de Jair Bolsonaro t\u00e9moignent d\u2019un moindre engouement qu\u2019en\u00a02018, et que le leader du Parti des travailleurs reste favori pour le second tour, le pr\u00e9sident d\u2019extr\u00eame droite affirme que sa \u00ab\u00a0confiance est totale\u00a0\u00bb et estime avoir fait \u00ab\u00a0mentir\u00a0\u00bb les sondages. Reportage de Bruno Meyerfeld et Anne Vigna\u00a0:             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil, Lula d\u00e9\u00e7oit, Bolsonaro r\u00e9siste \u00e0 l\u2019issue du premier tour de la pr\u00e9sidentielle          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un duel Lula-Bolsonaro plus serr\u00e9 que pr\u00e9vu ","dateModified":"2022-10-03T14:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#674267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:30:02+00:00","articleBody":"     Quel qu\u2019il soit, le prochain pr\u00e9sident du Br\u00e9sil devra gouverner avec un Congr\u00e8s tr\u00e8s conservateur. Les 156\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs appel\u00e9s aux urnes devaient en effet \u00e9galement renouveler, dimanche 2\u00a0octobre, la totalit\u00e9 des membres de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, un tiers des si\u00e8ges de s\u00e9nateurs et l\u2019ensemble des gouverneurs et assembl\u00e9es r\u00e9gionales du pays. Pour ces \u00e9lections, aussi capitales que la pr\u00e9sidentielle dans un pays f\u00e9d\u00e9ral, l\u2019extr\u00eame droite s\u2019est implant\u00e9e et progresse.          Analyse par notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld\u00a0:             Lire aussi :     Elections au Br\u00e9sil\u00a0: vague ultraconservatrice au Congr\u00e8s et dans les Etats de la f\u00e9d\u00e9ration          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9lections dans les Etats de la f\u00e9d\u00e9ration et au Congr\u00e8s consacrent des candidats ultraconservateur...","dateModified":"2022-10-03T14:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html#673986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/03/duel-lula-bolsonaro-au-bresil-quelles-lecons-tirer-du-premier-tour-de-la-presidentielle-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6144212_3210.html","datePublished":"2022-10-03T14:30:02+00:00","articleBody":"      Au terme du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil, dimanche 2\u00a0octobre, l\u2019ancien pr\u00e9sident de gauche Luiz Inacio Lula da Silva termine en t\u00eate avec 48,43\u00a0% des voix, contre 43,20\u00a0% au chef de l\u2019Etat d\u2019extr\u00eame droite sortant, qui r\u00e9alise un score bien plus \u00e9lev\u00e9 que celui pr\u00e9vu par les instituts de sondages. A peine 5 points, soit 6\u00a0millions de voix seulement (sur un total de 123\u00a0millions de suffrages) s\u00e9parent les deux hommes.          L\u2019ancien syndicaliste et chef d\u2019Etat (2003-2011) Lula \u00e9tait donn\u00e9 comme grand favori du scrutin et possible vainqueur d\u00e8s le premier tour. Mais les Br\u00e9siliens ont finalement moins sanctionn\u00e9 que pr\u00e9vu le bilan de M. Bolsonaro, pourtant terni par son d\u00e9ni de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 (685\u00a0000 morts), des scandales de corruption et la crise \u00e9conomique qui touche de plein fouet le pays.          Puisque aucun des deux candidats n\u2019a atteint la majorit\u00e9 absolue, ils seront d\u00e9partag\u00e9s lors d\u2019un second tour, dimanche 30\u00a0octobre. \u00ab\u00a0La lutte continue jusqu\u2019\u00e0 la victoire finale\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0c\u2019est juste une prolongation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche soir, Lula, le chef de file du Parti des travailleurs. Jair Bolsonaro, en course pour un second mandat d\u2019affil\u00e9e et candidat du Parti lib\u00e9ral, s\u2019est, de son c\u00f4t\u00e9, f\u00e9licit\u00e9 d\u2019avoir \u00ab\u00a0vaincu les mensonges\u00a0\u00bb des sondages.          Les deux rivaux s\u2019affronteront donc dans une campagne d\u2019entre-deux-tours de plus de trois semaines qui s\u2019annonce explosive, sur fond de climat de d\u00e9sinformation et de fracture politique dans le pays. Pour rappel, Lula, qui a pass\u00e9 cinq cent quatre-vingts\u00a0jours en prison\u00a0pour corruption\u00a0en\u00a02018 et en 2019, a fait un retour en force\u00a0apr\u00e8s l\u2019annulation de ses condamnations\u00a0en\u00a02021. A 76\u00a0ans, il fait une campagne sur la \u00ab\u00a0reconstruction\u00a0\u00bb d\u2019un pays tr\u00e8s divis\u00e9, contre le bilan de M. Bolsonaro, promettant notamment l\u2019\u00e9radication de la faim, ainsi qu\u2019une lutte active en faveur de la pr\u00e9servation de l\u2019environnement.          Dimanche, de nombreux candidats bolsonaristes, dont des anciens ministres du gouvernement, ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Congr\u00e8s. Ce r\u00e9sultat montre que le prochain pr\u00e9sident br\u00e9silien, quel qu\u2019il soit, devra composer avec un Parlement marqu\u00e9 \u00e0 droite.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7196/3598/1342/671/60/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 aux r\u00e9sultats du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9s...","dateModified":"2022-10-03T15:57:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/7195/4797/1342/894/3/0/c7cfa0e_5356892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/03/19-9">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le généticien évolutionniste suédois a révolutionné l’étude de l’ADN ancien, décrit une lignée humaine inédite, donné un nouveau souffle à la génétique des populations et ouvert des pistes de médecine évolutive.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Prix Nobel             Le prix Nobel de médecine attribué à Svante Pääbo, décrypteur du génome de Neandertal      Le généticien évolutionniste suédois a révolutionné l’étude de l’ADN ancien, décrit une lignée humaine inédite, donné un nouveau souffle à la génétique des populations et ouvert des pistes de médecine évolutive.          Par Hervé Morin et Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 16h58, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Thomas Perlmann annonce que le lauréat du prix Nobel de médecine 2022 est le généticien évolutionniste suédois Svante Pääbo, lors d’une conférence de presse à l’institut Karolinska de Stockholm (Suède), le 3 octobre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND/AFP               Svante Pääbo a finalement obtenu la récompense que beaucoup lui prédisaient depuis vingt ans. Le paléogénéticien suédois, 67 ans, s’est vu attribuer, lundi 3 octobre, le prix Nobel de physiologie ou de médecine « pour ses découvertes concernant les génomes d’homininés éteints et l’évolution humaine ». Il est le troisième au XXIe siècle à recevoir seul le Nobel de médecine, après Robert Edward (2010) pour la fécondation in vitro et Yoshinori Ohsumi (2016) pour l’autophagie cellulaire.          Même s’il s’agit d’un travail d’équipe, c’est bien à son labeur opiniâtre depuis les années 1980 que l’on doit la description fine de l’ADN de notre cousin néandertalien, en 2010, révélant au passage que nos ancêtres s’étaient métissés et qu’il subsistait du Neandertal dans la majorité de l’humanité actuelle. Il est à l’origine la même année de la description d’une autre lignée humaine, elle aussi disparue : les Dénisoviens, nommés ainsi parce qu’une phalange minuscule trouvée dans la grotte sibérienne de Denisova a alors livré un génome inédit.          Ces coups d’éclat ont ouvert une révolution moins visible dans l’étude de l’évolution humaine : la multiplication des génomes anciens irrigue la génétique des populations, et la comparaison des génomes aide à mieux définir la spécificité d’Homo sapiens, y compris sur le plan médical et physiologique.           

<article-nb="2022/10/03/19-10">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Vincent Van Quickenborne a vécu une semaine en résidence sécurisée après avoir été averti d’un risque imminent d’enlèvement par la mafia de la drogue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Belgique             En Belgique, le ministre de la justice sous haute protection      Vincent Van Quickenborne a vécu une semaine en résidence sécurisée après avoir été averti d’un risque imminent d’enlèvement par la mafia de la drogue.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre belge de la justice, Vincent Van Quickenborne, à la Chambre des représentants, à Bruxelles, le 29 septembre , lors de sa première apparition publique après sa mise sous protection policière à la suite d’une tentative d’enlèvement, une semaine plus tôt.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP               Au matin, il saluait les forces spéciales de la police fédérale qui assurent sa sécurité ; dans l’après-midi, il se tenait devant les députés qui, tous partis confondus, l’applaudissaient tandis qu’Eliane Tillieux, présidente de l’Assemblée, lui manifestait son soutien et l’assurait de la solidarité de la Chambre des représentants. Jeudi 29 septembre, Vincent Van Quickenborne, le ministre belge de la justice, est apparu en public pour la première fois depuis qu’était connue la menace d’enlèvement qui planait sur lui. Après la séance, il a rejoint une résidence sécurisée où il aura vécu durant plusieurs jours avec son épouse et leurs deux enfants, âgés de 3 ans et 6 ans. Les autorités ne confirment pas l’information, mais il aurait quitté cette « safe house » avant le week-end, tout en demeurant sous très haute protection.          Pour le ministre et les autorités judiciaires du pays, cela ne fait aucun doute : la mafia néerlandaise de la drogue est bien derrière ce projet d’enlèvement. Quatre hommes sont sous les verrous aux Pays-Bas, et un tribunal d’Amsterdam devra statuer, dans un délai de soixante jours, sur la demande d’extradition formulée par la Belgique.          Méthodes du narcoterrorisme          Le 22 septembre au soir, une patrouille de police contrôle une voiture munie de plaques néerlandaises à Courtrai, la ville où habite M. Van Quickenborne et dont il est maire depuis 2013. Les policiers n’agissent pas au hasard : les services de sécurité ont été alertés quant à un possible rapt. Les trois occupants du véhicule sont connus de la justice néerlandaise – l’un d’eux a déjà été condamné pour une tentative d’enlèvement – mais pas de la police belge, qui les laisse repartir. Leur identité a toutefois été notée et ils seront appréhendés aux Pays-Bas la nuit suivante. Entretemps, les policiers belges ont, en effet, trouvé dans une deuxième voiture, abandonnée à la hâte à 100 mètres du domicile du ministre, devant une porte de garage, des armes lourdes, des liens de contention et de quoi, sans doute, incendier la voiture après l’enlèvement. Un complice du trio sera arrêté le 25 septembre, aux Pays-Bas également.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, un projet d’enlèvement du ministre de la justice a été déjoué                 C’est un coup de téléphone de Frédéric Van Leeuw, le procureur fédéral, chargé de la grande criminalité et du terrorisme, qui a alerté le ministre de la justice, rentré ce jour-là de l’Assemblée générale de l’ONU, à New York. Le haut magistrat lui annonce « une très mauvaise nouvelle ». « Les gens ne prennent pas toujours les menaces au sérieux, mais dans ce cas-ci, je n’ai pas eu de problème à convaincre mon interlocuteur », a expliqué M. Van Leeuw.        Il vous reste 60.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/03/en-belgique-le-ministre-de-la-justice-sous-haute-protection_6144228_3210.html"},"headline":"En Belgique, le ministre de la justice sous haute protection","dateCreated":"2022-10-03T18:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-03T18:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Vincent Van Quickenborne a v\u00e9cu une semaine en r\u00e9sidence s\u00e9curis\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 averti d\u2019un risque imminent d\u2019enl\u00e8vement par la mafia de la drogue.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/367/0/4409/2204/1342/671/60/0/8e7670f_5323119-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-11">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les premières sanctions sont tombées lundi avec le limogeage du chef de la police de la ville de Malang, Ferli Hidayat, et la suspension de neuf policiers, selon le porte-parole de la police nationale Dedi Prasetyo.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Indonésie             Bousculade meurtrière en Indonésie : des policiers sanctionnés, des ONG demandent une enquête indépendante      Les premières sanctions sont tombées lundi avec le limogeage du chef de la police de la ville de Malang, Ferli Hidayat, et la suspension de neuf policiers, selon le porte-parole de la police nationale Dedi Prasetyo.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les supporteurs du club de football Arema FC prient pour les victimes de la bousculade du match de football de samedi devant le stade Kanjuruhan, à Malang, en Indonésie, le lundi 3 octobre 2022.  ACHMAD IBRAHIM / AP                 Les autorités indonésiennes ont annoncé de premières sanctions après la bousculade meurtrière survenue ce week-end dans un stade en Indonésie, un des pires drames de l’histoire du football. Le mouvement de foule a fait 125 morts, dont 32 enfants, et plus de 300 blessés, dont certains sont dans un état critique, dans les hôpitaux de la ville de Malang, dans l’est de l’île de Java.            Face à la colère du public, le porte-parole de la police nationale Dedi Prasetyo a annoncé le limogeage du chef de la police de la ville de Malang, Ferli Hidayat, et la suspension de neuf policiers. Le ministre chargé de la sécurité, Mahfud MD, avait appelé plus tôt la police indonésienne à « identifier » les personnes qui « ont perpétré les crimes », et à sévir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, le rôle des forces de sécurité en question après une tragédie lors d’un match de football                   Le drame de samedi soir au stade Kanjuruhan de Malang a eu lieu quand des fans de l’équipe locale du Arema FC ont pénétré sur le terrain après la défaite de leur équipe (3 à 2) contre celle de Persebaya Surabaya, la ville voisine. La police a réagi en tirant des volées de gaz lacrymogènes vers les gradins bondés du stade, plein avec 42 000 spectateurs présents, selon les autorités.            L’usage des grenades lacrymogènes en question            Les spectateurs se sont alors précipités en masse vers des portes étroites où nombre d’entre eux ont été piétinés et étouffés, selon des témoins. La police, dont deux agents ont été tués lors du drame, a décrit l’incident comme une « émeute ». Mais les survivants l’accusent d’avoir réagi de manière excessive et causé la mort de plusieurs dizaines de personnes. Un témoin a assuré que la police avait refusé d’intervenir au moment du mouvement de foule fatal.                 Le porte-parole de la police nationale a affirmé que les enquêteurs analysaient les images de caméras de surveillance du stade pour identifier des « suspects qui ont procédé à des destructions ». Ils ont aussi interrogé 28 policiers, notamment à propos de l’usage des grenades lacrymogènes sur le site.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, « la violence en marge des matchs de football est fréquente »                   Le président du club de football de Malang, Gilang Widya Pramana, s’est exprimé, en pleurs, lundi, à la télévision :            « En tant que président du club Arema FC, j’endosse l’entière responsabilité pour les incidents qui se sont produits. Je présente mes profondes excuses aux victimes, à leurs familles, aux Indonésiens et à la Liga 1 [la première division locale]. »            Son équipe a visité le site du drame, lundi, vêtue de tee-shirts noirs pour rendre hommage aux victimes et déposer des fleurs, avant de se rassembler sur le terrain pour des prières.            Compensations financières pour les familles de victimes            De son côté, le président indonésien, Joko Widodo, avait annoncé, dès dimanche, l’ouverture d’une enquête. Lundi, il a promis le versement de compensations aux familles de victimes de 50 millions de roupies (3 200 dollars). Mais plusieurs groupes de défense des droits de l’homme ont exigé une enquête indépendante.                « Nous appelons les autorités à conduire une enquête rapide, approfondie et indépendante sur l’utilisation de gaz lacrymogènes au sein du stade, et à veiller à ce que les personnes qui ont commis ces infractions soient jugées publiquement », a déclaré Amnesty International dans un communiqué. « Ces pertes de vies humaines ne peuvent rester sans réponse », a ajouté l’ONG.            Human Rights Watch a demandé à la Fédération internationale de football (FIFA) de procéder à sa propre enquête et de la rendre publique. Le président de la FIFA, Gianni Infantino, a qualifié le drame de « tragédie au-delà de l’imaginable ».            Le ministre Mahfud MD a déclaré que les membres de la commission d’enquête seraient notamment choisis parmi des membres du gouvernement, des analystes, des responsables du monde du football, des médias et des universitaires. Les autorités annonceront les résultats de l’enquête dès que possible, a-t-il précisé, estimant que « la mission pourrait être conclue dans les deux ou trois prochaines semaines ».                La violence des supporteurs est un problème de longue date en Indonésie, où les rivalités entre clubs ont souvent donné lieu à des affrontements mortels. Pour le match samedi, les fans de Persebaya Surabaya n’avaient pas été autorisés à acheter de billets, de crainte d’incidents.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/03/bousculade-meurtriere-en-indonesie-des-policiers-sanctionnes-des-ong-demandent-une-enquete-independante_6144235_3210.html"},"headline":"Bousculade meurtri\u00e8re en Indon\u00e9sie\u00a0: des policiers sanctionn\u00e9s, des ONG demandent une enqu\u00eate ind\u00e9pendante","dateCreated":"2022-10-03T18:39:18+02:00","datePublished":"2022-10-03T18:39:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"Les premi\u00e8res sanctions sont tomb\u00e9es lundi avec le limogeage du chef de la police de la ville de Malang, Ferli Hidayat, et la suspension de neuf policiers, selon le porte-parole de la police nationale Dedi Prasetyo.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/608/0/7296/3648/1342/671/60/0/6915473_997f276f77e64c35ae66acb0aa40b00c-997f276f77e64c35ae66acb0aa40b00c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-12">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Céline Quatennens « est retournée au commissariat le 26 septembre pour dire qu’elle voulait changer ses deux mains courantes en plainte », qui porte « sur les mêmes faits, il n’y en a pas de nouveau », a-t-on précisé dans l’entourage du député La France insoumise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Police et justice             L’épouse du député LFI Adrien Quatennens a porté plainte      Céline Quatennens « est retournée au commissariat le 26 septembre pour dire qu’elle voulait changer ses deux mains courantes en plainte », qui porte « sur les mêmes faits, il n’y en a pas de nouveau », a-t-on précisé dans l’entourage du député La France insoumise.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h03, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le député LFI Adrien Quatennens, à Brétigny-sur-Orge, le 10 septembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 L’épouse du député La France insoumise (LFI), Adrien Quatennens, a déposé plainte contre lui à Lille, après deux mains courantes ayant déclenché l’ouverture d’une enquête préliminaire, ont déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) l’entourage de M. Quatennens et une source proche du dossier, confirmant une information de BFM-TV.            Céline Quatennens « est retournée au commissariat le 26 septembre pour dire qu’elle voulait changer ses deux mains courantes en plainte », qui porte « sur les mêmes faits, il n’y en a pas de nouveau », a-t-on précisé dans l’entourage de M. Quatennens.                 « Elle était convoquée pour formaliser et préciser le contenu de sa main courante. Elle a évoqué trois faits distincts, dont deux très récents, déposant finalement une plainte », a, pour sa part, précisé une source proche du dossier. « Son mari était convoqué le 26 [septembre] après-midi et a pu alors être entendu librement sur ces éléments et ces faits », a ajouté cette source.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après l’affaire Quatennens, le malaise des électeurs de La France insoumise                   Deux mains courantes            M. Quatennens est visé par une enquête préliminaire, ouverte par le parquet de Lille dans le cadre de sa « politique pénale volontariste pour le traitement des violences conjugales », après une première main courante déposée par son épouse, et révélée par Le Canard enchaîné, mi-septembre.            Son épouse avait entre-temps déposé, le 24 septembre, une nouvelle main courante, a expliqué, samedi, l’avocate de l’élu, Me Jade Dousselin. Cette nouvelle main courante « se borne à évoquer des SMS transmis par mon client dans le cadre de leur séparation », qui « ne contiennent aucun message à caractère malveillant ou menaçant », a précisé l’avocate.                « Mon client a pu s’exprimer dans le cadre de l’enquête préliminaire en cours afin de rétablir un certain nombre de vérités et apporter des éléments éclairant au dossier », a détaillé Me Dousselin à l’AFP. « Nous souhaitons aujourd’hui que la justice puisse poursuivre son travail dans le respect du secret de l’enquête pour assurer sa sérénité et la recherche de la vérité », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Adrien Quatennens plonge La France insoumise dans l’embarras                   Dans un communiqué, le 13 septembre, après l’article du Canard enchaîné, Céline et Adrien Quatennens avaient dit avoir appris « par voie d’avocats » que le parquet s’était saisi des faits.            M. Quatennens s’est dans la foulée mis en retrait de sa fonction de coordinateur de LFI, reconnaissant des violences envers son épouse dans un communiqué publié sur Twitter. Il a notamment admis lui avoir « donné une gifle », il y a « un an », « dans un contexte d’extrême tension et d’agressivité mutuelle », affirmant avoir « profondément regretté ce geste ».            Bonjour à tout·e·s, après les événements de cette semaine et dans un souci de transparence et d'apaisement, voici m… https://t.co/eh6FONtHpt— AQuatennens (@Adrien Quatennens)              Sollicité, le parquet de Lille n’a pas réagi immédiatement à l’annonce de la plainte. « Pour le bon déroulement de l’enquête, il apparaît indispensable que celle-ci se tienne à l’écart de la scène médiatique », avait-il commenté, samedi.                Répondant à une question sur la participation de M. Quatennens à un débat, lundi, sur l’Ukraine et à l’examen d’un projet de loi sur l’assurance-chômage, la cheffe de file des députés « insoumis », Mathilde Panot, a précisé que le député n’y serait pas « parce qu’il est en train de gérer [son] divorce ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Quatennens, une première faille dans la domination de Jean-Luc Mélenchon à LFI                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/l-epouse-du-depute-lfi-adrien-quatennens-a-porte-plainte_6144203_823448.html"},"headline":"L\u2019\u00e9pouse du d\u00e9put\u00e9 LFI Adrien Quatennens a port\u00e9 plainte","dateCreated":"2022-10-03T15:03:41+02:00","datePublished":"2022-10-03T15:03:41+02:00","dateModified":"2022-10-03T16:43:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","Politique","La France insoumise"],"description":"C\u00e9line Quatennens \u00ab\u00a0est retourn\u00e9e au commissariat le 26\u00a0septembre pour dire qu\u2019elle voulait changer ses deux mains courantes en plainte\u00a0\u00bb, qui porte \u00ab\u00a0sur les m\u00eames faits, il n\u2019y en a pas de nouveau\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 dans l\u2019entourage du d\u00e9put\u00e9 La France insoumise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/613/0/7348/3674/1342/671/60/0/bd9a634_1664801161475-000-32j387y.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-13">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Entre 390 000 et 690 000 chômeurs qui peuvent prétendre à une indemnisation, principalement des contrats courts, n’en font pas la demande, selon un rapport du gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Emploi             Assurance-chômage : un tiers des personnes éligibles n’y recourent pas      Entre 390 000 et 690 000 chômeurs qui peuvent prétendre à une indemnisation, principalement des contrats courts, n’en font pas la demande, selon un rapport du gouvernement.          Par Thibaud Métais         Publié aujourd’hui à 16h53, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Voilà deux ans que les députés l’attendaient. Le gouvernement a enfin remis au Parlement son rapport sur le non-recours à l’assurance-chômage. Un texte qui devait initialement être rendu dans les deux ans suivant la promulgation, en 2018, de la loi pour la liberté de choisir son avenir professionnel. Les parlementaires de gauche avaient d’ailleurs soupçonné l’exécutif de censurer ce rapport en début d’année pour éviter sa publication avant l’élection présidentielle.          C’est donc au moment où commence l’examen en séance publique à l’Assemblée nationale du projet de loi ouvrant la voie à une nouvelle réforme de l’assurance-chômage que le gouvernement décide de présenter les conclusions de l’étude, qui s’est concentrée sur les fins de contrat ayant eu lieu entre le 1er novembre 2018 et le 31 octobre 2019. Elle ne prend donc pas en compte la précédente réforme de 2019 et s’appuie sur les critères d’éligibilité de la convention Unédic de 2017.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi assurance-chômage pourrait être durci à l’Assemblée nationale                 Le résultat est édifiant : entre 390 000 et 690 000 personnes éligibles à l’assurance-chômage n’y recourent pas. « Selon les hypothèses centrales retenues dans le rapport, environ 30 % des personnes âgées de 25 à 60 ans qui connaissent une fin de contrat dans le secteur privé sans être inscrit préalablement à Pôle emploi et qui remplissent les critères d’éligibilité ne recourent pas à l’assurance-chômage », indique le rapport mené par la direction de l’animation de la recherche, des études et des statistiques (Dares), rattachée au ministère du travail. Un taux proche de celui observé pour d’autres prestations sociales : 34 % pour le revenu de solidarité active et 32 % pour les retraites.          « Pas suffisamment informés »          « Selon le champ et les hypothèses retenus, l’estimation du taux de non-recours des personnes non inscrites à Pôle emploi dans l’année qui suit leur fin de contrat varie entre 25 % et 42 % », précisent les auteurs, qui établissent également le profil de ces non-recourants. Ainsi, ce sont surtout des salariés en contrats courts (41 % des CDD et 36 % des intérims contre 16 % des CDI) et des personnes qui travaillent moins longtemps que les recourants, avec des droits potentiellement plus faibles donc – « 55 % des éligibles ayant travaillé entre quatre et six mois ne recourent pas à l’assurance-chômage, contre 19 % pour ceux ayant travaillé plus de deux ans ».          « Sans surprise les personnes en contrats courts sont les plus concernées, alors que ce sont ces mêmes personnes que visait la réforme de 2019 en durcissant les règles les concernant », note le député communiste des Bouches-du-Rhône Pierre Dharréville, qui avait profité de l’examen en commission des affaires sociales du projet de loi assurance-chômage, mercredi 28 septembre, pour déposer un amendement, adopté, réclamant au gouvernement la publication de ce rapport sous un mois.        Il vous reste 33.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/assurance-chomage-un-tiers-des-chomeurs-eligibles-n-y-recourent-pas_6144217_823448.html"},"headline":"Assurance-ch\u00f4mage\u00a0: un tiers des personnes \u00e9ligibles n\u2019y recourent pas","dateCreated":"2022-10-03T16:53:04+02:00","datePublished":"2022-10-03T16:53:04+02:00","dateModified":"2022-10-03T17:15:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Politique"],"description":"Entre 390\u00a0000\u00a0et 690\u00a0000 ch\u00f4meurs qui peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 une indemnisation, principalement des contrats courts, n\u2019en font pas la demande, selon un rapport du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Thibaud M\u00e9tais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/479/0/5800/2900/1342/671/60/0/2699138_1664808261712-000-9yu3kf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-14">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’historien italien revient sur la méthode de la microhistoire, dont il est un représentant éminent, et sur quelques-uns des thèmes et concepts de son œuvre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Essais             Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »      L’historien italien revient sur la méthode de la microhistoire, dont il est un représentant éminent, et sur quelques-uns des thèmes et concepts de son œuvre.          Propos recueillis par Nicolas Weill         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’historien italien Carlo Ginzburg, à Lyon, en 2008.  ULF ANDERSEN/GETTY IMAGES               Carlo Ginzburg, né en 1939, qui a enseigné à l’Ecole normale supérieure de Pise, à l’université de Bologne puis à l’université de Californie à Los Angeles (UCLA), est sans doute l’un des historiens les plus importants de notre temps. Il revient pour « Le Monde des livres » sur quelques grandes flexions de son œuvre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Néanmoins. Machiavel, Pascal » : Carlo Ginzburg, cas singulier                 Votre nom et votre œuvre restent associés à ce qu’on appelle « microhistoire ». Pourquoi ?          Commençons par citer ce mot magnifique du sinologue Marcel Granet [1884-1940] : « La méthode, c’est le chemin une fois qu’on l’a parcouru. » La microhistoire a été le résultat d’une convergence et d’une discussion commune à un groupe de chercheurs italiens, mais chacun y est arrivé avec des expériences différentes. En ce qui me concerne, c’était l’étude de cas. Lorsque j’avais 10 ans, ma mère [l’écrivaine Natalia Ginzburg, 1916-1991] m’apportait régulièrement les livres qui sortaient chez l’éditeur Einaudi. Un jour, je tombe sur Tecnica del cinema, de Sergueï Eisenstein [1952, traduction italienne de The Film Sense, 1943 ; partiellement traduit en français dans Le Film : sa forme/son sens, Christian Bourgois, 1976]. J’ai très peu compris le contenu de l’ouvrage, mais l’impression qu’il a produite sur moi a été immense, même si je n’avais pas encore vu les films d’Eisenstein. Ensuite, j’ai lu son texte sur le gros plan, qui est devenu très important pour moi.          Travailler sur un cas de façon analytique s’en rapproche. Mais, bien sûr, il faut aussi tenir compte du hors-champ, sinon le gros plan n’aurait pas de sens. Cela implique que dans tout gros plan la perspective globale est implicite. Tout cas singulier suppose la possibilité d’une généralisation, et il y a un va-et-vient entre l’un et l’autre. Dans le premier essai que j’ai publié, « Sorcellerie et piété populaire » [1961 ; repris dans Mythes, emblèmes, traces, Flammarion, 1989], j’ai noté que le procès que j’avais analysé, nonobstant ses spécificités, pouvait être considéré comme un cas paradigmatique, même s’il s’agissait d’une anomalie.          L’un des pères fondateurs de la microhistoire, avec Siegfried Kracauer [1889-1966 ; Histoire des avant-dernières choses, Stock, 2006], reste à l’évidence Marc Bloch et ses Rois thaumaturges [1924]. C’est cette œuvre qui m’a converti à l’histoire. L’entreprise qui consiste à analyser ce cas bizarre, l’attribution au monarque du don de guérir la peste ou les écrouelles, dans le but de comprendre ce qui est évoqué par le sous-titre, Etude sur le caractère surnaturel attribué à la puissance royale particulièrement en France et en Angleterre, autrement dit l’attitude à l’égard de la monarchie, est une idée extraordinaire !        Il vous reste 73.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/03/carlo-ginzburg-en-histoire-comme-au-cinema-tout-gros-plan-implique-un-hors-champ_6144175_3260.html"},"headline":"Carlo Ginzburg\u00a0: \u00ab\u00a0En histoire comme au cin\u00e9ma tout gros plan implique un hors-champ\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-10-03T11:30:08+02:00","dateModified":"2022-10-03T11:30:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Essais"],"keywords":["Histoire","Essais","Livres","Livres","D\u00e9bats","Culture"],"description":"L\u2019historien italien revient sur la m\u00e9thode de la microhistoire, dont il est un repr\u00e9sentant \u00e9minent, et sur quelques-uns des th\u00e8mes et concepts de son \u0153uvre.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Weill"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/121/0/3872/1936/1342/671/60/0/dca5c9c_1664288899442-gettyimages-82473702.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Essais","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/essais/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-15">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le journaliste de 51 ans avait été fragilisé par une motion de défiance en juin, votée par 80 % des journalistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions      Le journaliste de 51 ans avait été fragilisé par une motion de défiance en juin, votée par 80 % des journalistes.          Par Aude Dassonville et Brice Laemle         Publié aujourd’hui à 15h24, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Laurent Guimier pose avant le début de l’émission politique « Elysée 2022 » sur la chaîne de télévision France 2, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le 10 février 2022.  THOMAS COEX/AFP                 Le directeur de l’information de France Télévisions, Laurent Guimier, quitte ses fonctions, lundi 3 octobre, selon une indiscrétion du Parisien confirmée au Monde. Dans un communiqué interne envoyé en début d’après-midi, la présidente de France Télévisions, Delphine Ernotte, remercie le journaliste pour « son engagement » et la réussite de la couverture des élections françaises et de la guerre en Ukraine. Ces derniers mois avaient pourtant été marqués par plusieurs événements de nature à fragiliser cet ancien de Radio France et d’Europe 1.            Deux personnes remplacent Laurent Guimier. Alexandre Kara, jusqu’ici directeur adjoint des programmes, devient directeur de l’information nationale, tandis que Nathalie Saint-Cricq est nommée coordinatrice chargée des évolutions éditoriales de l’information à ses côtés. Elle conserve son titre d’éditorialiste.                 Le 30 juin, les rédactions de France 2, France 3 (nationale) et Franceinfo (TV et Web) avaient voté une motion de défiance à l’égard de M. Guimier. A la question de savoir s’ils faisaient « confiance à Laurent Guimier pour diriger l’information de France Télévisions », les journalistes avaient répondu non à 79,52 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A France Télévisions, Laurent Guimier affronte la défiance des rédactions                   Reproches            Outre qu’il était reproché au patron de l’information de ne pas venir aux conférences de rédaction, la mise en place de son projet éditorial et l’absence de stratégie préoccupaient les journalistes de France Télévisions. Par ailleurs, pendant la campagne électorale, il avait cumulé ses fonctions de direction avec la coprésentation d’« Elysée 2022 », l’émission politique, aux côtés de Léa Salamé, ce qui lui avait été reproché par les équipes.            Delphine Ernotte lui avait pourtant confié, quelques jours après la motion, la mise en place du projet Tempo, destiné à mettre en place une offre éditoriale en lieu et place des éditions nationales de France 3 telles qu’elles existaient depuis 1986.                M. Guimier a fait une grande partie de sa carrière de journaliste à Europe 1, mais a aussi dirigé la radio France Info de 2014 à 2017. Après avoir dirigé le pôle radio du groupe Lagardère en 2018 et en 2019, il avait intégré France Télévisions comme directeur de Franceinfo (le site Internet et l’application regroupant les offres télé, radio et numériques du service public), avant de devenir le directeur de l’information en septembre 2020.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                        Aude Dassonville et  Brice Laemle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/03/laurent-guimier-directeur-de-l-information-de-france-televisions-quitte-ses-fonctions_6144206_3234.html"},"headline":"Laurent Guimier, directeur de l\u2019information de France T\u00e9l\u00e9visions, quitte ses fonctions","dateCreated":"2022-10-03T15:24:39+02:00","datePublished":"2022-10-03T15:24:39+02:00","dateModified":"2022-10-03T15:42:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M\u00e9dias"],"description":"Le journaliste de 51\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9 par une motion de d\u00e9fiance en juin, vot\u00e9e par 80\u00a0% des journalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/458/0/6593/3296/1342/671/60/0/f94f422_1664802522005-000-9zg6ly.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-16">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le nouvel homme fort du pays était jusqu’à présent le chef de l’unité des forces spéciales antidjihadistes « Cobra » dans la région de Kaya (nord).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Politique             Burkina Faso : qui est Ibrahim Traoré, le chef d’Etat autoproclamé ?      vidéo   Le nouvel homme fort du pays était jusqu’à présent le chef de l’unité des forces spéciales antidjihadistes « Cobra » dans la région de Kaya (nord).          Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 17h07        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le Burkina Faso a connu, vendredi 30 septembre, un second coup d’Etat en huit mois : le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, arrivé au pouvoir par un putsch fin janvier, a à son tour été démis de ses fonctions par des militaires. Ibrahim Traoré, 34 ans, est le nouveau chef d’Etat autoproclamé du pays. Qui est cet homme jusque-là inconnu du grand public ? Portrait en vidéo.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/10/03/burkina-faso-qui-est-ibrahim-traore-le-chef-d-etat-autoproclame_6144216_3212.html"},"headline":"Burkina Faso\u00a0: qui est Ibrahim Traor\u00e9, le chef d\u2019Etat autoproclam\u00e9\u00a0?","dateCreated":"2022-10-03T16:41:35+02:00","datePublished":"2022-10-03T16:41:35+02:00","dateModified":"2022-10-03T17:07:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Le nouvel homme fort du pays \u00e9tait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent le chef de l\u2019unit\u00e9 des forces sp\u00e9ciales antidjihadistes \u00ab\u00a0Cobra\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kaya (nord).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/109/0/3500/1750/1342/671/60/0/73d7283_1664802745590-000-32kk3vm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Burkina Faso\u00a0: qui est Ibrahim Traor\u00e9, le chef d\u2019Etat autoproclam\u00e9\u00a0?","uploadDate":"2022-10-03T16:41:35+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e5zdy?pubtool=oembed","duration":"03:20"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/109/0/3500/1750/1342/671/60/0/73d7283_1664802745590-000-32kk3vm.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-17">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Alors qu’un site Internet et des premières consultations territoriales ont été lancés, lundi, le président de la République a appelé les Français à « apporter leurs idées » au débat afin de « transformer » la France « envers et contre tous les blocages », dans une vidéo postée sur ses réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Emmanuel Macron             Conseil national de la refondation : les premières consultations citoyennes lancées      Alors qu’un site Internet et des premières consultations territoriales ont été lancés, lundi, le président de la République a appelé les Français à « apporter leurs idées » au débat afin de « transformer » la France « envers et contre tous les blocages », dans une vidéo postée sur ses réseaux sociaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un nouveau moyen de donner la parole aux Français et de créer du consensus, espère la présidence. Le Conseil national de la refondation (CNR), lancé début septembre par le chef de l’Etat et la première ministre, a en effet donné naissance, lundi 3 octobre, à un site Internet, baptisé Conseil-refondation.fr, où les Français pourront être consultés, afin d’alimenter les CNR thématiques et territoriaux.            Dans une vidéo publiée sur les réseaux sociaux le même jour et visant à expliquer l’objectif du CNR, Emmanuel Macron a appelé les Français à « participer » aux débats afin d’« apporter leurs idées » sur « l’écologie, l’école, la santé, la démographie, le travail », et de « transformer » la France « envers et contre tous les blocages ».                            « Nous pouvons changer les vies si nous décidons de le faire », a notamment avancé le chef de l’Etat. « Je compte sur vous avec beaucoup d’enthousiasme, de conviction, de force » afin de « trouver de manière intelligente, tous ensemble, les bonnes solutions, loin des postures, des conservatismes, loin des débats qui sont parfois caricaturaux », a ajouté M. Macron, en apprenant « d’idées, d’initiatives et de changements » parfois « très locaux » . Une prise de parole critiquée par le leader « insoumis » Jean-Luc Mélenchon, pour lequel « Macron bavarde » avec « un jargon hors-sol et abscons », a-t-il réagi sur Twitter.            Des consultations territoriales sur la santé et l’éducation            Les personnes souhaitant participer à cette consultation en ligne peuvent sur ce site « choisir leurs thèmes de prédilection », que ce soit sur la transition écologique, le vieillissement, la jeunesse ou encore le modèle productif, et répondre à des « premières questions basiques qui alimenteront les prochains CNR thématiques ». Des cartes et des infographies, montrant comment les projets se déploient sur le terrain, enrichiront le site à l’automne.                 « L’idée est de sortir de la logique des grandes consultations » et « que le site grandisse avec eux [les citoyens]», avec « une alimentation [du site] en temps réel » en vue d’une « construction de l’action publique en temps réel », a précisé l’Elysée.                             Lire aussi :  Conseil national de la refondation : quatre questions sur la nouvelle instance voulue par Emmanuel Macron                   En parallèle du site Internet, deux ateliers thématiques ont été lancés sur l’éducation et la santé, lundi, dans plusieurs territoires, en attendant quatre CNR thématiques qui se pencheront sur « les grandes transitions », écologique, démographique, du modèle productif et du modèle social, et le futur du travail. S’y ajouteront, dans un troisième temps, trois autres CNR sur le logement, la jeunesse et le numérique.            Celui sur l’éducation a débuté lundi par la formation de représentants des académies au ministère de l’éducation. Le ministre Pap Ndiaye doit ensuite visiter, au cours de cette consultation, des écoles en Eure-et-Loir et en Martinique.                Sur la santé, l’autre chantier majeur et prioritaire du CNR, le débat a été lancé lundi dans la Sarthe par le ministre François Braun et la ministre déléguée chargée des professions de santé, Agnès Firmin Le Bodo, avec l’objectif fixé par l’exécutif de répondre au « défi de l’accès aux soins ».            « Le diagnostic, on le connaît, il est partagé », a lancé M. Braun en ouvrant les débats au Mans, en présence de soignants, élus locaux et usagers du système de santé. Les urgences sont nombreuses, entre, d’une part, « des citoyens qui ont du mal à obtenir des rendez-vous, ou à trouver un médecin traitant » – 6 millions environ sont dans ce cas, dont 600 000 atteints de maladies chroniques – et, d’autre part, des professionnels de santé « épuisés après deux ans de crise sanitaire » et qui ont eux aussi « du mal à trouver du sens à leurs métiers », a-t-il constaté.                             Lire les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  Renoncement aux soins : « Après avoir contacté trente cabinets, j’ai arrêté de compter. Peu après, j’ai arrêté de chercher… »                   Promesse de « nouvelle méthode »            Promettant « une nouvelle méthode » de gouverner, Emmanuel Macron avait lancé le CNR, le 8 septembre, à Marcoussis (Essonne), en présence de représentants des collectivités, de syndicats et d’associations, mais sans responsables politiques de l’opposition et une partie des syndicats, qui y voient une « opération de com » plus qu’un changement de paradigme pour l’exécutif.                L’objectif du CNR est fondé sur « plus de consensus, un cadre de pensée et d’action commun et des solutions concrètes pour chacune et chacun d’entre vous », a fait valoir M. Macron dans sa vidéo publiée lundi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Mine de rien, ça a avancé » : le Conseil national de la refondation lancé sous le signe du « dialogue »                   Il précise avoir senti, lors de ses déplacements, « une volonté [des Français] d’être associés, mais pas simplement au moment des élections », pour « participer à la prise de décision » afin que le citoyen ne soit « pas quelqu’un à qui on va imposer des décisions ».            Sur l’éducation, Emmanuel Macron donne en exemple l’opération lancée en septembre 2021 pour donner plus d’initiatives aux établissements scolaires de Marseille. « Dès le début de l’année prochaine, il y aura des réponses concrètes et des choses qui changeront », promet-il.                Le CNR doit de nouveau se réunir en plénière d’ici le mois de décembre, sur fond de tensions politiques et de méthode autour de la réforme des retraites, alors que le gouvernement, qui a un temps étudié la possibilité de passer en force sur le sujet, lance mercredi des consultations sur ce sujet pour une durée de trois mois.                             Lire aussi :  Réforme des retraites : une méthode contre-productive                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/conseil-national-de-la-refondation-les-premieres-consultations-citoyennes-lancees_6144225_823448.html"},"headline":"Conseil national de la refondation\u00a0: les premi\u00e8res consultations citoyennes lanc\u00e9es","dateCreated":"2022-10-03T17:40:10+02:00","datePublished":"2022-10-03T17:40:10+02:00","dateModified":"2022-10-03T17:48:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Gouvernement Borne","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Alors qu\u2019un site Internet et des premi\u00e8res consultations territoriales ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, lundi, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0apporter leurs id\u00e9es\u00a0\u00bb au d\u00e9bat afin de \u00ab\u00a0transformer\u00a0\u00bb la France \u00ab\u00a0envers et contre tous les blocages\u00a0\u00bb, dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur ses r\u00e9seaux sociaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/557/0/6688/3344/1342/671/60/0/a5c598a_1664324579025-022852.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-18">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ En France, les salaires des enseignants ayant quinze ans d’expérience et les qualifications les plus répandues atteignaient, pour le premier cycle du secondaire, l’équivalent de 43 133 dollars en 2021, soit 16 % de moins que ceux de la moyenne de l’OCDE (51 246 dollars), selon un rapport publié lundi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Rémunérations             Les salaires des enseignants français en milieu de carrière inférieurs à ceux de la moyenne de l’OCDE      En France, les salaires des enseignants ayant quinze ans d’expérience et les qualifications les plus répandues atteignaient, pour le premier cycle du secondaire, l’équivalent de 43 133 dollars en 2021, soit 16 % de moins que ceux de la moyenne de l’OCDE (51 246 dollars), selon un rapport publié lundi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h23, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, lors d’une visite à l’école Emile-Zola, à Toulouse (Haute-Garonne), le 2 septembre 2022.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Les salaires des enseignants en milieu de carrière en France restent nettement inférieurs à ceux de la moyenne des pays de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), souligne le rapport annuel Regards sur l’éducation, publié lundi 3 octobre.            En France, les salaires des enseignants ayant quinze ans d’expérience et les qualifications les plus répandues (un Capes) atteignaient, pour le premier cycle du secondaire (collège), l’équivalent de 43 133 dollars (44 157 euros) en 2021, soit 16 % de moins que ceux de la moyenne de l’OCDE (51 246 dollars), selon le rapport de l’OCDE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les doutes persistent sur l’augmentation de 10 % des salaires des enseignants promise par Emmanuel Macron                   L’écart est un peu plus important en élémentaire : le salaire statutaire annuel des enseignants ayant quinze ans d’expérience y reste équivalent à 40 043 dollars, soit 19 % de moins que la moyenne de l’OCDE (49 245 dollars), malgré une augmentation de 4 % entre 2015 et 2019.                 « Il faut rendre la profession d’enseignant plus attractive », a souligné, lors d’une conférence de presse, le secrétaire général de l’OCDE, Mathias Cormann.            « La France y apporte des réponses, et nous saluons l’annonce du ministre d’accroître le salaire minimum des enseignants à 2 000 euros par mois à partir de septembre prochain. »            La progression de la grille en discussion            Des concertations autour des rémunérations des enseignants démarrent à partir de ce lundi en France avec les partenaires sociaux. « Les études de l’OCDE montrent que la France peut faire mieux, a commenté, lors de la conférence de presse, le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye. Nous le savons et nous réagissons. »                             Lire aussi :  Rentrée scolaire : Pap Ndiaye promet des conditions « convenables » à défaut d’être « optimales »                   Interrogé sur d’éventuelles hausses de rémunérations pour les enseignants ayant plus de quinze ans d’ancienneté, Pap Ndiaye a précisé que « le gros de l’augmentation » prévue serait « sur les débuts et milieux de carrière ». « La progression de la grille sera discutée à partir de cet après-midi [lundi] avec les organisations syndicales », a-t-il dit.                « Pour les fins de carrière, il s’agira surtout de faciliter le passage à la hors classe et à la classe exceptionnelle, de manière à ce qu’un nombre un peu plus important d’enseignants puissent eux aussi bénéficier en fin de carrière d’augmentations », a-t-il poursuivi.            Selon l’OCDE, il faut trente-cinq années d’expérience aux enseignants en France pour passer du salaire de départ au salaire le plus élevé, contre vingt-six années en moyenne dans les pays de l’OCDE.            Les salaires restent inférieurs à ceux de la moyenne de l’OCDE à chaque étape de la carrière, à tous les niveaux d’enseignement sauf en maternelle, ajoute le rapport, précisant que l’écart est plus important avec dix et quinze années d’expérience qu’en début ou en fin de carrière.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  A la Sorbonne, Emmanuel Macron donne sa feuille de route pour l’école                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/03/les-salaires-des-enseignants-francais-en-milieu-de-carriere-inferieurs-a-ceux-de-la-moyenne-de-l-ocde_6144210_3224.html"},"headline":"Les salaires des enseignants fran\u00e7ais en milieu de carri\u00e8re inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux de la moyenne de l\u2019OCDE","dateCreated":"2022-10-03T16:23:21+02:00","datePublished":"2022-10-03T16:23:21+02:00","dateModified":"2022-10-03T16:28:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","R\u00e9mun\u00e9rations"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","\u00c9conomie","R\u00e9mun\u00e9rations"],"description":"En France, les salaires des enseignants ayant quinze ans d\u2019exp\u00e9rience et les qualifications les plus r\u00e9pandues atteignaient, pour le premier cycle du secondaire, l\u2019\u00e9quivalent de 43\u00a0133\u00a0dollars en\u00a02021, soit 16\u00a0% de moins que ceux de la moyenne de l\u2019OCDE (51\u00a0246\u00a0dollars), selon un rapport publi\u00e9 lundi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/479/0/5794/2897/1342/671/60/0/58dc714_1664803411142-000-32hj63c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9mun\u00e9rations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/remunerations/"}}
       

        
  
