<FILE-date="2022/10/03/19">

<article-nb="2022/10/03/19-1">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ M. Bayou a démissionné lundi dernier de son poste de secrétaire national d’EELV après des accusations de violences psychologiques envers son ancienne compagne, qu’il conteste.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       EELV             L’ex-compagne de Julien Bayou saisit officiellement la cellule interne d’EELV contre les violences faites aux femmes      M. Bayou a démissionné lundi dernier de son poste de secrétaire national d’EELV après des accusations de violences psychologiques envers son ancienne compagne, qu’il conteste.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Julien Bayou arrive à l’Assemblée nationale, à Paris, le mardi 21 juin 2022.  THOMAS PADILLA / AP                 L’ancienne compagne de Julien Bayou a officiellement saisi, lundi 3 octobre, la cellule d’enquête d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) contre les violences faites aux femmes et souhaite être entendue « sous certaines conditions assurant la sécurité des témoignages », a-t-elle fait savoir dans un communiqué diffusé par son avocate.            Se disant « contrainte et forcée par le tempo médiatique qu’on lui a imposé dernièrement au mépris de sa santé mentale », l’ancienne compagne de Julien Bayou s’exprime pour la première fois sur le fond de l’affaire. Elle dit avoir saisi la cellule d’EELV « pour récupérer sa parole, parole totalement confisquée dernièrement – essentiellement par des hommes et leurs complices – au mépris de son existence », ajoute le communiqué de Me Elodie Tuaillon-Hibon.                 Julien Bayou a démissionné lundi dernier de son poste de secrétaire national d’EELV après des accusations de violences psychologiques envers son ancienne compagne, qu’il conteste. Aucune plainte n’a été déposée ni aucune enquête judiciaire ouverte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après sa démission, Julien Bayou donne sa version des faits et s’en prend à Sandrine Rousseau                   « Une campagne interne et externe misogyne »            Après un article de Libération révélant, vendredi, que, depuis trois ans, Julien Bayou vivait sous la pression d’un collectif féministe informel qui lui reprochait sa conduite et enquêtait sur ses relations avec les femmes, la direction d’EELV a réaffirmé sa confiance dans la cellule interne du parti. La cellule « n’a pas estimé qu’il y avait lieu de suspendre de manière conservatoire Julien Bayou et elle poursuit son travail et ses auditions », a précisé, samedi, EELV.                             Lire aussi :  Sandrine Rousseau juge « problématique » l’enquête de « Libération » après la démission de Julien Bayou                   L’ancienne compagne de Julien Bayou « tient à préciser que ses idées suicidaires et son passage à l’acte ne sont en aucun cas liés à l’action de militantes féministes mais à des comportements qui seraient toxiques, contraires aux valeurs du féminisme, censé être au cœur des valeurs d’EELV, susceptibles de mettre en danger la santé morale ou physique, et à la culpabilité qu’elle a ressentie d’avoir pu servir de “caution” malgré elle », ajoute le communiqué de son avocate.                « Ma cliente n’a pas adhéré à EELV en pensant adhérer à un “club de rencontres”. Elle a adhéré à ce parti parce qu’il avait fait des choix politiques qu’elle estimait (alors) novateurs et courageux sur certains sujets et qu’elle avait une expertise à apporter », ajoute l’avocate.            « Elle déplore une campagne interne et externe misogyne, psychophobe et validiste, indigne de personnes qui se disent progressistes. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, le groupe EELV veut rester en dehors de l’affaire Bayou                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/l-ex-compagne-de-julien-bayou-saisit-officiellement-la-cellule-interne-d-eelv-contre-les-violences-faites-aux-femmes_6144236_823448.html"},"headline":"L\u2019ex-compagne de Julien Bayou saisit officiellement la cellule interne d\u2019EELV contre les violences faites aux femmes","dateCreated":"2022-10-03T18:49:26+02:00","datePublished":"2022-10-03T18:49:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","EELV"],"keywords":["Politique","EELV"],"description":"M.\u00a0Bayou a d\u00e9missionn\u00e9 lundi dernier de son poste de secr\u00e9taire national d\u2019EELV apr\u00e8s des accusations de violences psychologiques envers son ancienne compagne, qu\u2019il conteste.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/296/0/3541/1770/1342/671/60/0/fc62185_c2035e700a3d40a5803eb4c79f50b192-c2035e700a3d40a5803eb4c79f50b192-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-2">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Alors qu’un site Internet et des premières consultations territoriales ont été lancés, lundi, le président de la République a appelé les Français à « apporter leurs idées » au débat afin de « transformer » la France « envers et contre tous les blocages », dans une vidéo postée sur ses réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Emmanuel Macron             Conseil national de la refondation : les premières consultations citoyennes lancées      Alors qu’un site Internet et des premières consultations territoriales ont été lancés, lundi, le président de la République a appelé les Français à « apporter leurs idées » au débat afin de « transformer » la France « envers et contre tous les blocages », dans une vidéo postée sur ses réseaux sociaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un nouveau moyen de donner la parole aux Français et de créer du consensus, espère la présidence. Le Conseil national de la refondation (CNR), lancé début septembre par le chef de l’Etat et la première ministre, a en effet donné naissance, lundi 3 octobre, à un site Internet, baptisé Conseil-refondation.fr, où les Français pourront être consultés, afin d’alimenter les CNR thématiques et territoriaux.            Dans une vidéo publiée sur les réseaux sociaux le même jour et visant à expliquer l’objectif du CNR, Emmanuel Macron a appelé les Français à « participer » aux débats afin d’« apporter leurs idées » sur « l’écologie, l’école, la santé, la démographie, le travail », et de « transformer » la France « envers et contre tous les blocages ».                            « Nous pouvons changer les vies si nous décidons de le faire », a notamment avancé le chef de l’Etat. « Je compte sur vous avec beaucoup d’enthousiasme, de conviction, de force » afin de « trouver de manière intelligente, tous ensemble, les bonnes solutions, loin des postures, des conservatismes, loin des débats qui sont parfois caricaturaux », a ajouté M. Macron, en apprenant « d’idées, d’initiatives et de changements » parfois « très locaux » . Une prise de parole critiquée par le leader « insoumis » Jean-Luc Mélenchon, pour lequel « Macron bavarde » avec « un jargon hors-sol et abscons », a-t-il réagi sur Twitter.            Des consultations territoriales sur la santé et l’éducation            Les personnes souhaitant participer à cette consultation en ligne peuvent sur ce site « choisir leurs thèmes de prédilection », que ce soit sur la transition écologique, le vieillissement, la jeunesse ou encore le modèle productif, et répondre à des « premières questions basiques qui alimenteront les prochains CNR thématiques ». Des cartes et des infographies, montrant comment les projets se déploient sur le terrain, enrichiront le site à l’automne.                 « L’idée est de sortir de la logique des grandes consultations » et « que le site grandisse avec eux [les citoyens]», avec « une alimentation [du site] en temps réel » en vue d’une « construction de l’action publique en temps réel », a précisé l’Elysée.                             Lire aussi :  Conseil national de la refondation : quatre questions sur la nouvelle instance voulue par Emmanuel Macron                   En parallèle du site Internet, deux ateliers thématiques ont été lancés sur l’éducation et la santé, lundi, dans plusieurs territoires, en attendant quatre CNR thématiques qui se pencheront sur « les grandes transitions », écologique, démographique, du modèle productif et du modèle social, et le futur du travail. S’y ajouteront, dans un troisième temps, trois autres CNR sur le logement, la jeunesse et le numérique.            Celui sur l’éducation a débuté lundi par la formation de représentants des académies au ministère de l’éducation. Le ministre Pap Ndiaye doit ensuite visiter, au cours de cette consultation, des écoles en Eure-et-Loir et en Martinique.                Sur la santé, l’autre chantier majeur et prioritaire du CNR, le débat a été lancé lundi dans la Sarthe par le ministre François Braun et la ministre déléguée chargée des professions de santé, Agnès Firmin Le Bodo, avec l’objectif fixé par l’exécutif de répondre au « défi de l’accès aux soins ».            « Le diagnostic, on le connaît, il est partagé », a lancé M. Braun en ouvrant les débats au Mans, en présence de soignants, élus locaux et usagers du système de santé. Les urgences sont nombreuses, entre, d’une part, « des citoyens qui ont du mal à obtenir des rendez-vous, ou à trouver un médecin traitant » – 6 millions environ sont dans ce cas, dont 600 000 atteints de maladies chroniques – et, d’autre part, des professionnels de santé « épuisés après deux ans de crise sanitaire » et qui ont eux aussi « du mal à trouver du sens à leurs métiers », a-t-il constaté.                             Lire les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  Renoncement aux soins : « Après avoir contacté trente cabinets, j’ai arrêté de compter. Peu après, j’ai arrêté de chercher… »                   Promesse de « nouvelle méthode »            Promettant « une nouvelle méthode » de gouverner, Emmanuel Macron avait lancé le CNR, le 8 septembre, à Marcoussis (Essonne), en présence de représentants des collectivités, de syndicats et d’associations, mais sans responsables politiques de l’opposition et une partie des syndicats, qui y voient une « opération de com » plus qu’un changement de paradigme pour l’exécutif.                L’objectif du CNR est fondé sur « plus de consensus, un cadre de pensée et d’action commun et des solutions concrètes pour chacune et chacun d’entre vous », a fait valoir M. Macron dans sa vidéo publiée lundi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Mine de rien, ça a avancé » : le Conseil national de la refondation lancé sous le signe du « dialogue »                   Il précise avoir senti, lors de ses déplacements, « une volonté [des Français] d’être associés, mais pas simplement au moment des élections », pour « participer à la prise de décision » afin que le citoyen ne soit « pas quelqu’un à qui on va imposer des décisions ».            Sur l’éducation, Emmanuel Macron donne en exemple l’opération lancée en septembre 2021 pour donner plus d’initiatives aux établissements scolaires de Marseille. « Dès le début de l’année prochaine, il y aura des réponses concrètes et des choses qui changeront », promet-il.                Le CNR doit de nouveau se réunir en plénière d’ici le mois de décembre, sur fond de tensions politiques et de méthode autour de la réforme des retraites, alors que le gouvernement, qui a un temps étudié la possibilité de passer en force sur le sujet, lance mercredi des consultations sur ce sujet pour une durée de trois mois.                             Lire aussi :  Réforme des retraites : une méthode contre-productive                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/conseil-national-de-la-refondation-les-premieres-consultations-citoyennes-lancees_6144225_823448.html"},"headline":"Conseil national de la refondation\u00a0: les premi\u00e8res consultations citoyennes lanc\u00e9es","dateCreated":"2022-10-03T17:40:10+02:00","datePublished":"2022-10-03T17:40:10+02:00","dateModified":"2022-10-03T17:48:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Gouvernement Borne","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Alors qu\u2019un site Internet et des premi\u00e8res consultations territoriales ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, lundi, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0apporter leurs id\u00e9es\u00a0\u00bb au d\u00e9bat afin de \u00ab\u00a0transformer\u00a0\u00bb la France \u00ab\u00a0envers et contre tous les blocages\u00a0\u00bb, dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur ses r\u00e9seaux sociaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/557/0/6688/3344/1342/671/60/0/a5c598a_1664324579025-022852.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-3">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Entre 390 000 et 690 000 chômeurs qui peuvent prétendre à une indemnisation, principalement des contrats courts, n’en font pas la demande, selon un rapport du gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Emploi             Assurance-chômage : un tiers des personnes éligibles n’y recourent pas      Entre 390 000 et 690 000 chômeurs qui peuvent prétendre à une indemnisation, principalement des contrats courts, n’en font pas la demande, selon un rapport du gouvernement.          Par Thibaud Métais         Publié aujourd’hui à 16h53, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Voilà deux ans que les députés l’attendaient. Le gouvernement a enfin remis au Parlement son rapport sur le non-recours à l’assurance-chômage. Un texte qui devait initialement être rendu dans les deux ans suivant la promulgation, en 2018, de la loi pour la liberté de choisir son avenir professionnel. Les parlementaires de gauche avaient d’ailleurs soupçonné l’exécutif de censurer ce rapport en début d’année pour éviter sa publication avant l’élection présidentielle.          C’est donc au moment où commence l’examen en séance publique à l’Assemblée nationale du projet de loi ouvrant la voie à une nouvelle réforme de l’assurance-chômage que le gouvernement décide de présenter les conclusions de l’étude, qui s’est concentrée sur les fins de contrat ayant eu lieu entre le 1er novembre 2018 et le 31 octobre 2019. Elle ne prend donc pas en compte la précédente réforme de 2019 et s’appuie sur les critères d’éligibilité de la convention Unédic de 2017.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi assurance-chômage pourrait être durci à l’Assemblée nationale                 Le résultat est édifiant : entre 390 000 et 690 000 personnes éligibles à l’assurance-chômage n’y recourent pas. « Selon les hypothèses centrales retenues dans le rapport, environ 30 % des personnes âgées de 25 à 60 ans qui connaissent une fin de contrat dans le secteur privé sans être inscrit préalablement à Pôle emploi et qui remplissent les critères d’éligibilité ne recourent pas à l’assurance-chômage », indique le rapport mené par la direction de l’animation de la recherche, des études et des statistiques (Dares), rattachée au ministère du travail. Un taux proche de celui observé pour d’autres prestations sociales : 34 % pour le revenu de solidarité active et 32 % pour les retraites.          « Pas suffisamment informés »          « Selon le champ et les hypothèses retenus, l’estimation du taux de non-recours des personnes non inscrites à Pôle emploi dans l’année qui suit leur fin de contrat varie entre 25 % et 42 % », précisent les auteurs, qui établissent également le profil de ces non-recourants. Ainsi, ce sont surtout des salariés en contrats courts (41 % des CDD et 36 % des intérims contre 16 % des CDI) et des personnes qui travaillent moins longtemps que les recourants, avec des droits potentiellement plus faibles donc – « 55 % des éligibles ayant travaillé entre quatre et six mois ne recourent pas à l’assurance-chômage, contre 19 % pour ceux ayant travaillé plus de deux ans ».          « Sans surprise les personnes en contrats courts sont les plus concernées, alors que ce sont ces mêmes personnes que visait la réforme de 2019 en durcissant les règles les concernant », note le député communiste des Bouches-du-Rhône Pierre Dharréville, qui avait profité de l’examen en commission des affaires sociales du projet de loi assurance-chômage, mercredi 28 septembre, pour déposer un amendement, adopté, réclamant au gouvernement la publication de ce rapport sous un mois.        Il vous reste 33.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/assurance-chomage-un-tiers-des-chomeurs-eligibles-n-y-recourent-pas_6144217_823448.html"},"headline":"Assurance-ch\u00f4mage\u00a0: un tiers des personnes \u00e9ligibles n\u2019y recourent pas","dateCreated":"2022-10-03T16:53:04+02:00","datePublished":"2022-10-03T16:53:04+02:00","dateModified":"2022-10-03T17:15:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Politique"],"description":"Entre 390\u00a0000\u00a0et 690\u00a0000 ch\u00f4meurs qui peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 une indemnisation, principalement des contrats courts, n\u2019en font pas la demande, selon un rapport du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Thibaud M\u00e9tais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/479/0/5800/2900/1342/671/60/0/2699138_1664808261712-000-9yu3kf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-4">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ M. Kohler était accusé par Anticor de ne pas avoir fait état de ses liens familiaux avec le principal actionnaire de l’opérateur de fret maritime MSC, et ce alors qu’il avait été conduit à prendre position sur ce dossier au nom de l’Etat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Police et justice             Le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, mis en examen pour « prise illégale d’intérêts »      M. Kohler était accusé par Anticor de ne pas avoir fait état de ses liens familiaux avec le principal actionnaire de l’opérateur de fret maritime MSC, et ce alors qu’il avait été conduit à prendre position sur ce dossier au nom de l’Etat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h39, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alexis Kohler, sur le perron de l’Elysée, lors de l’annonce de la composition du gouvernement d’Elisabeth Borne, le 20 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, a été mis en examen, le 23 septembre, pour « prise illégale d’intérêts », a annoncé le Parquet national financier (PNF), lundi 3 octobre, confirmant une information de France Info. M. Kohler « a, par ailleurs, été placé sous le statut de témoin assisté du chef de trafic d’influence. Aucune mesure de contrôle judiciaire n’a été prise à son encontre », a précisé le PNF dans un communiqué. Selon l’Elysée, M. Kohler reste à son poste auprès du président Emmanuel Macron.            L’affaire était née après la publication en 2018 de plusieurs articles de Mediapart révélant des liens familiaux de M. Kohler avec la famille Aponte, le principal actionnaire de l’opérateur de fret maritime italo-suisse Mediterranean Shipping Company (MSC). Et ce alors que M. Kohler avait été conduit à prendre position sur ce dossier au nom de l’Etat, comme sous-directeur de l’Agence des participations de l’Etat, entre 2010 et 2012, puis sur des questions connexes, au ministère de l’économie entre 2012 et 2016.                 Le PNF avait ouvert une enquête préliminaire, qu’il avait classée sans suite en août 2019, estimant que l’analyse des éléments recueillis « ne [permettait] pas de caractériser les infractions initialement suspectées ». Mais l’association anticorruption Anticor a obtenu la relance des investigations en juin 2020 grâce à une plainte avec constitution de partie civile, qui permet la plupart du temps la désignation d’un juge d’instruction.                              Lire aussi   Tout comprendre à l’affaire Kohler, l’autre dossier qui menace l’Elysée                   Kohler conteste « tout délit »            Alexis Kohler « conteste avec force avoir commis tout délit », a assuré, dans un communiqué, son avocat, Me Eric Dezeuze. « Sans que soient pris en considération à ce stade les nombreux éléments objectifs à décharge, Alexis Kohler a été placé sous le statut de mis en examen pour prise illégale d’intérêts pour des faits pouvant remonter à plus de dix ans », explique Me Dezeuze, affirmant que « la suite de la procédure, à laquelle il a désormais accès » allait « lui permettre de démontrer son innocence ».            MSC est un important client de l’entreprise STX France (aujourd’hui renommée Chantiers de l’Atlantique) qui gère les chantiers navals de Saint-Nazaire. Alexis Kohler, bras droit et fidèle du président, est un homme extrêmement discret, se tenant loin des médias.                Ce haut fonctionnaire de 49 ans occupe le poste stratégique de secrétaire général de l’Elysée depuis le début du premier quinquennat. Installé dans un bureau voisin de celui du président, il gère au quotidien les situations d’urgence, les gros dossiers économiques et sociaux, mais aussi politiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexis Kohler, l’inoxydable « vice-président »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/le-secretaire-general-de-l-elysee-alexis-kohler-mis-en-examen-pour-prise-illegale-d-interets_6144214_823448.html"},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e, Alexis Kohler, mis en examen pour \u00ab\u00a0prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T16:39:59+02:00","datePublished":"2022-10-03T16:39:59+02:00","dateModified":"2022-10-03T18:08:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"M.\u00a0Kohler \u00e9tait accus\u00e9 par Anticor de ne pas avoir fait \u00e9tat de ses liens familiaux avec le principal actionnaire de l\u2019op\u00e9rateur de fret maritime MSC, et ce alors qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 prendre position sur ce dossier au nom de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/637/0/7634/3817/1342/671/60/0/0a95d54_5237567-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-5">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Céline Quatennens « est retournée au commissariat le 26 septembre pour dire qu’elle voulait changer ses deux mains courantes en plainte », qui porte « sur les mêmes faits, il n’y en a pas de nouveau », a-t-on précisé dans l’entourage du député La France insoumise.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Police et justice             L’épouse du député LFI Adrien Quatennens a porté plainte      Céline Quatennens « est retournée au commissariat le 26 septembre pour dire qu’elle voulait changer ses deux mains courantes en plainte », qui porte « sur les mêmes faits, il n’y en a pas de nouveau », a-t-on précisé dans l’entourage du député La France insoumise.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h03, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le député LFI Adrien Quatennens, à Brétigny-sur-Orge, le 10 septembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 L’épouse du député La France insoumise (LFI), Adrien Quatennens, a déposé plainte contre lui à Lille, après deux mains courantes ayant déclenché l’ouverture d’une enquête préliminaire, ont déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) l’entourage de M. Quatennens et une source proche du dossier, confirmant une information de BFM-TV.            Céline Quatennens « est retournée au commissariat le 26 septembre pour dire qu’elle voulait changer ses deux mains courantes en plainte », qui porte « sur les mêmes faits, il n’y en a pas de nouveau », a-t-on précisé dans l’entourage de M. Quatennens.                 « Elle était convoquée pour formaliser et préciser le contenu de sa main courante. Elle a évoqué trois faits distincts, dont deux très récents, déposant finalement une plainte », a, pour sa part, précisé une source proche du dossier. « Son mari était convoqué le 26 [septembre] après-midi et a pu alors être entendu librement sur ces éléments et ces faits », a ajouté cette source.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après l’affaire Quatennens, le malaise des électeurs de La France insoumise                   Deux mains courantes            M. Quatennens est visé par une enquête préliminaire, ouverte par le parquet de Lille dans le cadre de sa « politique pénale volontariste pour le traitement des violences conjugales », après une première main courante déposée par son épouse, et révélée par Le Canard enchaîné, mi-septembre.            Son épouse avait entre-temps déposé, le 24 septembre, une nouvelle main courante, a expliqué, samedi, l’avocate de l’élu, Me Jade Dousselin. Cette nouvelle main courante « se borne à évoquer des SMS transmis par mon client dans le cadre de leur séparation », qui « ne contiennent aucun message à caractère malveillant ou menaçant », a précisé l’avocate.                « Mon client a pu s’exprimer dans le cadre de l’enquête préliminaire en cours afin de rétablir un certain nombre de vérités et apporter des éléments éclairant au dossier », a détaillé Me Dousselin à l’AFP. « Nous souhaitons aujourd’hui que la justice puisse poursuivre son travail dans le respect du secret de l’enquête pour assurer sa sérénité et la recherche de la vérité », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Adrien Quatennens plonge La France insoumise dans l’embarras                   Dans un communiqué, le 13 septembre, après l’article du Canard enchaîné, Céline et Adrien Quatennens avaient dit avoir appris « par voie d’avocats » que le parquet s’était saisi des faits.            M. Quatennens s’est dans la foulée mis en retrait de sa fonction de coordinateur de LFI, reconnaissant des violences envers son épouse dans un communiqué publié sur Twitter. Il a notamment admis lui avoir « donné une gifle », il y a « un an », « dans un contexte d’extrême tension et d’agressivité mutuelle », affirmant avoir « profondément regretté ce geste ».            Bonjour à tout·e·s, après les événements de cette semaine et dans un souci de transparence et d'apaisement, voici m… https://t.co/eh6FONtHpt— AQuatennens (@Adrien Quatennens)              Sollicité, le parquet de Lille n’a pas réagi immédiatement à l’annonce de la plainte. « Pour le bon déroulement de l’enquête, il apparaît indispensable que celle-ci se tienne à l’écart de la scène médiatique », avait-il commenté, samedi.                Répondant à une question sur la participation de M. Quatennens à un débat, lundi, sur l’Ukraine et à l’examen d’un projet de loi sur l’assurance-chômage, la cheffe de file des députés « insoumis », Mathilde Panot, a précisé que le député n’y serait pas « parce qu’il est en train de gérer [son] divorce ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Quatennens, une première faille dans la domination de Jean-Luc Mélenchon à LFI                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/l-epouse-du-depute-lfi-adrien-quatennens-a-porte-plainte_6144203_823448.html"},"headline":"L\u2019\u00e9pouse du d\u00e9put\u00e9 LFI Adrien Quatennens a port\u00e9 plainte","dateCreated":"2022-10-03T15:03:41+02:00","datePublished":"2022-10-03T15:03:41+02:00","dateModified":"2022-10-03T16:43:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","Politique","La France insoumise"],"description":"C\u00e9line Quatennens \u00ab\u00a0est retourn\u00e9e au commissariat le 26\u00a0septembre pour dire qu\u2019elle voulait changer ses deux mains courantes en plainte\u00a0\u00bb, qui porte \u00ab\u00a0sur les m\u00eames faits, il n\u2019y en a pas de nouveau\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 dans l\u2019entourage du d\u00e9put\u00e9 La France insoumise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/613/0/7348/3674/1342/671/60/0/bd9a634_1664801161475-000-32j387y.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-6">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Alors que la Cour de justice de la République a ordonné lundi le renvoi en procès du garde des sceaux, notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin a répondu à vos questions sur la genèse des conflits entre l’ex-avocat et la magistrature, ainsi que sur la procédure enclenchée à son encontre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Sitôt renvoyé devant la CJR il est fait appel (suspensif ?) de cette convocation. Pour combien de temps, à votre avis, nous en avons de cette procédure ?....    CC.         Bonjour CC.          Il n’y a pas beaucoup d’antécédents. Un tel pourvoi doit être examiné par la formation plénière de la Cour de cassation qui ne peut pas être convoquée rapidement. La dernière fois qu’un pourvoi en cassation a été formé contre une décision de renvoi devant la Cour de justice de la République, c’était pour Edouard Balladur. Cela avait pris environ six mois. Donc, on peut imaginer une décision au printemps. Si le renvoi devant la juridiction de jugement était confirmé, le procès pourrait se tenir au cours du second semestre 2023.        Jean-Baptiste Jacquin            14:02   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Si, lorsqu'il est avocat, il est suffisamment "choqué" par les actes de certains magistrats qu'il va jusqu'à déposer une plainte, n'est-il pas assez logique que l'lorsqu'il devient responsable de l'administration il demande une enquête administrative?   Si les "pratiques" qui le dérangeaient lorsqu'il était avocat ne le dérangeaient plus lorsqu'il est ministre il faudrait se poser des questions sur sa sincérité.     Question de cohérence         Bonjour Question de cohérence,          Très bonne question ! Lorsqu’il était avocat, Eric Dupond-Moretti travaillait pour des clients. Ses prises de position pouvaient donc être décidées en fonction des intérêts de ses clients, et c’est bien normal. Mais un ministre est chargé de défendre l’intérêt général, pas de défendre tel ou tel intérêt privé. La prise illégale d’intérêts, est un délit pénal institué pour prévenir ce risque.        Jean-Baptiste Jacquin            14:01   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Début du tchat avec Jean-Baptiste Jacquin        De la genèse des conflits entre l’ex-avocat pénaliste et la magistrature à l’annonce du renvoi en procès du garde des sceaux pour « prises illégales d’intérêts » ce lundi et ses possibles conséquences, notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin, chargé du suivi des questions de justice pour Le Monde, répond à vos questions sur l’affaire Dupond-Moretti.                    13:52   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La genèse des conflits entre l’ex-avocat pénaliste et la magistrature        D’où vient cette détestation réciproque entre une profession et celui qui est son ministre de tutelle ? La question oblige à revenir à la source, au temps où Eric Dupond-Moretti était avocat pénaliste. Une enquête menée par les grands reporters Gérard Davet et Fabrice Lhomme, à retrouver ici :             Lire aussi :     Dupond-Moretti et les juges : aux sources d’une haine magistrale                                             Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Emmanuel Macron et Eric Dupond-Moretti, aux Etats généraux de la justice, à Poitiers, le 8 octobre 2021.   STEPHANE MAHE / AFP          Il est le premier ministre en exercice à être renvoyé devant cette juridiction : les magistrats de la commission d’instruction de la Cour de justice de la République (CJR) ont ordonné, lundi 3 octobre,  le renvoi en procès du ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, pour « prises illégales d’intérêts » – un délit passible de cinq ans d’emprisonnement et de 500 000 euros d’amende. Ses avocats ont annoncé un pourvoi en cassation.L’ancien ténor du barreau, à la tête du ministère de la justice depuis l’été 2020, est accusé d’avoir profité de sa fonction de garde des sceaux pour régler des comptes avec des magistrats avec lesquels il avait eu maille à partir lorsqu’il était avocat, ce qu’il conteste. Des plaintes de syndicats de magistrats et de l’association anticorruption Anticor, dénonçant deux situations de conflit d’intérêts depuis son arrivée à la chancellerie, avaient donné lieu à l’ouverture d’une information judiciaire en janvier 2021.Le premier dossier concerne l’enquête administrative que le ministre a ordonnée en septembre 2020 contre trois magistrats du Parquet national financier (PNF). Ces derniers avaient fait éplucher les factures téléphoniques détaillées de l’avocat avec pour objectif de débusquer une éventuelle taupe qui aurait informé Nicolas Sarkozy dans l’affaire des écoutes. Un vice-procureur du PNF, Patrice Amar, et son ex-patronne, Eliane Houlette, ont comparu en septembre devant le Conseil supérieur de la magistrature (CSM), qui doit rendre sa décision le 19 octobre. Aucune sanction n’a été requise à leur encontre. La troisième magistrate mise en cause, Ulrika Delaunay-Weiss, a, pour sa part, été blanchie.Dans le second dossier, il est reproché au garde des sceaux d’avoir diligenté des poursuites administratives contre un ancien juge d’instruction détaché à Monaco, Edouard Levrault, qui avait mis en examen un de ses ex-clients. Eric Dupond-Moretti avait critiqué ses méthodes de « cow-boy ». Le CSM a décidé le 15 septembre de ne pas sanctionner M. Levrault, estimant qu’« aucun manquement disciplinaire ne saurait lui être reproché ». Une décision qui a sonné comme un désaveu du ministre.Soulevée à chaque étape procédurale de ce dossier, la question du maintien au gouvernement d’Eric Dupond-Moretti se pose de nouveau. « Il n’y a aucune raison qu’il démissionne », a rétorqué lundi un de ses avocats, Me Ingrain, sur BFM-TV, ajoutant : « Sa légitimité, il ne la tient pas des syndicats de magistrats, il la tient du président de la République et de la première ministre. »         Nos articles pour approfondir         Enquête. Dupond-Moretti et les juges : aux sources d’une haine magistrale         Décryptage. Le « scandale » du Parquet national financier s’est réduit à une peau de chagrin         Chronique. Des prétoires aux urnes, Eric Dupond-Moretti dans « Le Monde »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","coverageStartTime":"2022-10-03T13:39:18+00:00","coverageEndTime":"2022-10-04T01:39:18+00:00","headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","description":"Alors que la Cour de justice de la R\u00e9publique a ordonn\u00e9 lundi le renvoi en proc\u00e8s du garde des sceaux, notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur la gen\u00e8se des conflits entre l\u2019ex-avocat et la magistrature, ainsi que sur la proc\u00e9dure enclench\u00e9e \u00e0 son encontre.","articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique","Gouvernement Borne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Affaire Dupond-Moretti : « La probabilité qu’un procès se tienne devant la Cour de justice de la République d’ici quatre ans est réelle »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que la Cour de justice de la R\u00e9publique a ordonn\u00e9 lundi le renvoi en proc\u00e8s du garde des sceaux, notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur la gen\u00e8se des conflits entre l\u2019ex-avocat et la magistrature, ainsi que sur la proc\u00e9dure enclench\u00e9e \u00e0 son encontre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/5526/3684/1342/894/3/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-10-03T13:39:18+00:00"
,"endDate":"2022-10-04T01:39:18+00:00"
  Merci \u00e0 tous pour vos tr\u00e8s nombreuses questions. Je n\u2019ai pas pu r\u00e9pondre \u00e0 toutes, malheureusement. Bonne fin de journ\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat, merci\u00a0!","dateModified":"2022-10-03T13:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:34:21+00:00","articleBody":"              Par qui sont jug\u00e9s les juges? Plus s\u00e9rieusement a-t-on des exemples de juges qui ont outre pass\u00e9 les r\u00e8gles et qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s?\r\n    Cci         Bonjour Cci,          Les juges ne sont pas omniscients ni omnipotents. C\u2019est pour cela qu\u2019il y a plusieurs degr\u00e9s de juridiction (tribunal, cour d\u2019appel) et la possibilit\u00e9 de saisir ensuite la Cour de cassation ou les juridictions europ\u00e9ennes. Mais il y a aussi une instance disciplinaire constitutionnellement ind\u00e9pendante, le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature (CSM), qui permet de sanctionner les fautes d\u00e9ontologiques des juges, et dans le cas des membres du parquet de proposer au ministre les sanctions \u00e0 prendre.          Vous trouverez ici, sur le site du CSM, toutes les d\u00e9cisions disciplinaires. Ces audiences disciplinaires sont m\u00eames publiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:28:13+00:00","articleBody":"              Les magistrats n'en profitent ils pas non plus pour r\u00e9gler leurs compte avec cet avocat turbulent? Quid des conflits d'int\u00e9r\u00eat dans l'autre sens ?    L'oeuf et la poule          Bonjour de L\u2019\u0153uf et la poule,          Il est clair que ce n\u2019est pas aux syndicats de choisir qui peut \u00eatre ou ne pas \u00eatre leur ministre. Ce serait un vrai probl\u00e8me d\u00e9mocratique. En revanche, que des syndicats demandent la d\u00e9mission de leur ministre, c\u2019est leur droit, et cela n\u2019a pas grand-chose de nouveau dans le fonctionnement de notre d\u00e9mocratie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:24:23+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nAu del\u00e0 du droit applicable qui n'oblige pas le responsable politique \u00e0 d\u00e9missionner, en cas de mise en examen, pourquoi M. Bayrou a-t-il \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 lors de sa mise en examen en 2017, comme ministre de la justice du premier quinquennat de M. Macron et M. Dupont-Moretti serait-il maintenu en 2022 ?    Vend\u00e9miaire         Bonjour Vend\u00e9miaire,          Bonne question, que M. Bayrou doit ressasser, car, au moment o\u00f9 il doit quitter le gouvernement en juin\u00a02017, il n\u2019est m\u00eame pas mis en examen\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:21:43+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nQuels pourraient \u00eatre les moyens de d\u00e9fense, selon vous, du Garde des sceaux lors de l'audience ?    Paname         Bonjour Paname,          S\u2019il n\u2019arrive pas \u00e0 ses fins avec le pourvoi au moyen duquel il va tout faire pour discr\u00e9diter la proc\u00e9dure, il expliquera devant la CJR\u00a0:          1) qu\u2019il n\u2019a fait que suivre ce que recommandaient ses services,          2) qu\u2019un autre ministre de la justice aurait pris les m\u00eames d\u00e9cisions,          3) que ce n\u2019est pas lui qui a lanc\u00e9 les proc\u00e9dures disciplinaires contre les magistrats devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, mais le premier ministre Jean Castex, apr\u00e8s le d\u00e9cret de d\u00e9port.          Le probl\u00e8me du conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats est que m\u00eame si ses trois arguments \u00e9taient fond\u00e9s, ce n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 M.\u00a0Dupond-Moretti d\u2019ordonner \u00e0 l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice d\u2019enqu\u00eater sur ces magistrats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:14:04+00:00","articleBody":"              Le mandat de Fran\u00e7ois Molins, procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour de cassation , arrive bient\u00f4t \u00e0 son terme. Or, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, qui portera l'accusation devant la CJR et la cour de cassation, rel\u00e8ve du pouvoir de  nomination du ministre de la justice. N'est ce pas un conflit d'int\u00e9r\u00eat suppl\u00e9mentaire ?     DD         Merci DD pour cette excellente question,          On touche l\u00e0 encore l\u2019une des limites de cette juridiction d\u2019exception. C\u2019est en effet le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Cour de cassation qui est charg\u00e9 de porter l\u2019accusation devant la CJR. Or, Fran\u00e7ois Molins part \u00e0 la retraite le 30\u00a0juin. Et qui nomme le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la haute juridiction\u00a0? Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026 sur proposition du garde des sceaux. C\u2019est la loi\u00a0! Il va donc revenir \u00e0 Eric Dupond-Moretti de choisir le haut magistrat qui devra requ\u00e9rir contre lui devant la CJR le jour du proc\u00e8s, si proc\u00e8s il y a. L\u2019une des solutions, pour \u00e9viter cette nouvelle situation scabreuse et source de discr\u00e9dit, serait un nouveau d\u00e9cret de d\u00e9port attribuant \u00e0 la premi\u00e8re ministre cette responsabilit\u00e9. Mais on voit bien les pol\u00e9miques qui risquent de surgir au moment de cette nomination, quelle que soit la solution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#674006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:06:52+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nQuelles sont les peines encourues par \u00c9ric Dupont-Moretti devant la CJR ? En outre, en cas de condamnation, des recours sur le terrain du droit europ\u00e9en (CJUE et CEDH) sont-ils envisageables ? \r\n\r\nJe vous remercie d'avance pour votre r\u00e9ponse     Auguste G         Bonjour Auguste G,          Selon l\u2019article\u00a0432-12 du code p\u00e9nal, le d\u00e9lit de prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats est passible de 5\u00a0ans de prison et 500\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende. En mati\u00e8re d\u2019atteinte \u00e0 la probit\u00e9, les peines sont toujours adapt\u00e9es en fonction de l\u2019int\u00e9r\u00eat personnel que la personne a tir\u00e9 de son d\u00e9lit. Ici, aucun enrichissement personnel n\u2019est en cause. Le ministre est accus\u00e9 d\u2019avoir us\u00e9 de ses fonctions pour r\u00e9gler ses comptes avec des magistrats. Ce qui n\u2019est pas moins grave.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T13:01:45+00:00","articleBody":"              C\u2019est dingue de la part de ses avocats de pointer le syndicat de la magistrature alors que ce n\u2019est pas eux qui poursuivent c\u2019est la cour de justice de la r\u00e9publique\u2026n\u2019est-ce pas remettre en cause l\u2019ind\u00e9pendance de cette cour ? quel autre ministre a d\u00e9j\u00e0 poursuivi par cette cour ?     Morzamba         Bonjour Morzamba,          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un ministre en exercice est renvoy\u00e9 devant la CJR. Il \u00e9tait un temps o\u00f9 les affaires traina\u00eeent suffisamment pour \u00eatre prises par cette juridiction apr\u00e8s un changement de majorit\u00e9 au Parlement. Le fait que ce ne soit plus li\u00e9 au calendrier politique doit plut\u00f4t \u00eatre consid\u00e9r\u00e9, \u00e0 mon avis, comme un progr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:57:53+00:00","articleBody":"    La Cour de Justice est-elle impartiale?    Bandon\u00e9on         Bonjour Bandon\u00e9on,          Vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux \u00e0 demander si le ministre va devoir d\u00e9missionner de gr\u00e9 ou de force. J\u2019esp\u00e8re avoir d\u00e9j\u00e0 un peu r\u00e9pondu, c\u2019est pourquoi je prends maintenant votre question, cher Bandon\u00e9on. Le comble de la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) est qu\u2019elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi active depuis deux ans\u2026 alors qu\u2019Emmanuel Macron avait annonc\u00e9 sa suppression dans son programme \u00e9lectoral de 2017. Fran\u00e7ois Hollande avait \u00e9galement promis une telle r\u00e9forme constitutionnelle en\u00a02012.          C\u2019est une juridiction d\u2019exception, puisque ce sont des parlementaires qui jugent des responsables politiques. La formation de jugement de la CJR est compos\u00e9e de six d\u00e9put\u00e9s, six s\u00e9nateurs et trois juges de la Cour de cassation. Nombre de ses d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9es dans le pass\u00e9, comme le jugement \u00e9tablissant, en d\u00e9cembre\u00a02016, la culpabilit\u00e9 de Christine Lagarde dans l\u2019affaire de l\u2019arbitrage Tapie, mais justifiant l\u2019absence de sanction p\u00e9nale.          L\u2019id\u00e9e d\u2019une r\u00e9forme, pour garantir le respect du principe de s\u00e9paration des pouvoirs, serait de faire juger les ministres ou ex-ministres par une juridiction de droit commun, mais apr\u00e8s un filtrage des plaintes pour \u00e9viter une instrumentalisation de la justice. Dans le cas, tr\u00e8s improbable, o\u00f9 une telle r\u00e9forme constitutionnelle \u00e9tait vot\u00e9e demain, elle ne s\u2019appliquerait pas aux affaires en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T13:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:44:19+00:00","articleBody":"              Bonjour, Est-ce que cette nouvelle affaire, ne fragilise pas durablement le pouvoir ex\u00e9cutif en place ?    JMM         Bonjour JMM,          L\u2019avenir le dira. Tout d\u00e9pend notamment de la fa\u00e7on dont l\u2019opinion va r\u00e9agir et dont les responsables de l\u2019opposition de droite ou de gauche s\u2019emparent du sujet. Au moment de la mise en examen du ministre de la justice, en juillet\u00a02021, peu de voix s\u2019\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es pour r\u00e9clamer sa d\u00e9mission. Il n\u2019est pas impossible que la remise en cause de la jurisprudence B\u00e9r\u00e9govoy-Balladur, cit\u00e9e un peu plus t\u00f4t dans ce live, arrange beaucoup de monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:39:53+00:00","articleBody":"              Y a t il une chance que le proc\u00e8s ait lieu alors qu'il serait toujours ministre en exercice (cad jusqu'\u00e0 la fin du deuxi\u00e8me mandat de notre pr\u00e9sident actuel) ?\r\nSi oui quelles cons\u00e9quences pourraient il y  avoir s'il \u00e9tait reconnu coupable ?\r\nS\u00e9isme politique, perte de l\u00e9gitimit\u00e9 totale du plus haut sommet de l'\u00e9tat qui l'aurait maintenu etc ?\r\n\r\nCela fait un peu politique fiction mais j'avoue \u00eatre curieux sur les potentielles cons\u00e9quences.\r\n\r\nMerci de vos pr\u00e9cision.\r\n\r\nPS : J'imagine qu'il y a peu de chance que cela arrive vu l'appel et la cassation doivent \u00eatre possible dans cette justice \u00e0 part ?\r\n    SGN         Bonjour SGN,          Ce n\u2019est pas de la politique-fiction, puisque la probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) d\u2019ici quatre\u00a0ans est r\u00e9elle. Et que le chef de l\u2019Etat a montr\u00e9 qu\u2019il pouvait maintenir des ministres en fonction tant qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas condamn\u00e9s. Alain Griset, ministre des PME dans le gouvernement de Jean Castex, a \u00e9t\u00e9 maintenu en fonction jusqu\u2019\u00e0 sa condamnation par le tribunal correctionnel le 8\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021 pour avoir dissimul\u00e9 171\u00a0000\u00a0euros de patrimoine. Ce n\u2019\u00e9tait pas la CJR qui le jugeait car l\u2019infraction n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 commise lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:32:34+00:00","articleBody":"              Qu\u2019elle est la l\u00e9gitimit\u00e9 des plaintes de syndicats marqu\u00e9s politiquement?    Marcelo         Bonjour Marcelo,          En France, la libert\u00e9 syndicale est consacr\u00e9e. Certains syndicats prennent des positions politiques et d\u2019autres pas. Mais tous ont le droit d\u2019ester en justice, c\u2019est-\u00e0-dire de porter plainte. Ensuite, c\u2019est aux juges de trancher, pas aux syndicats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:28:26+00:00","articleBody":"              Est-ce qu'il y a eu des r\u00e9actions c\u00f4t\u00e9 gouvernement ? Est-ce qu'on va avoir droit \u00e0 l'habituel \"laissons la justice faire son travail\" ?    gregP         Bonjour gregP,          Pour le moment, aucune r\u00e9action du c\u00f4t\u00e9 gouvernemental. Emmanuel Macron savait en mai 2022 en reconduisant M.\u00a0Dupond-Moretti au prortefuille de la justice qu\u2019il serait confront\u00e9 \u00e0 cette \u00e9ch\u00e9ance. Il a probablement fait le pari de pouvoir passer ce moment sans trop de difficult\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:25:40+00:00","articleBody":"              Le pourvoi en cassation n'est-il pas perdu d'avance compte tenu des prises de position de certains des hauts magistrats de cette juridiction surr cette affaire ?    Pschiett45         Bonjour Pschiett45,          Par d\u00e9finition la justice n\u2019est pas pr\u00e9visible. A l\u2019occasion de ce pourvoi sur l\u2019arr\u00eat de renvoi du garde des sceaux devant la CJR, l\u2019assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re de la Cour de cassation va devoir examiner toutes les nullit\u00e9s soulev\u00e9es au cours de l\u2019instruction par les avocats de M. Dupond-Moretti, toutes les demandes d\u2019audition de t\u00e9moins qu\u2019ils ont formul\u00e9es en vain. Cela fait beaucoup de points diff\u00e9rents \u00e0 trancher. La Cour de cassation peut tout \u00e0 fait renvoyer le dossier devant la commission d\u2019instruction de la CJR en lui demandant de proc\u00e9der \u00e0 des actes d\u2019instruction suppl\u00e9mentaires. Ou rejeter le pourvoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:20:09+00:00","articleBody":"              Tchat. Bonjour, le syndicat national de la magistrature est-il tout puissant ? Y a-t-il des gardes fous dans l'institution judiciaire ?    Merci         Bonjour Merci,          Le Syndicat de la magistrature n\u2019est pas tout-puissant, pas plus que l\u2019Union syndicale des magistrats, qui est le premier en mati\u00e8re de voix aux \u00e9lections professionnelles. Ces deux syndicats ont bien d\u00e9pos\u00e9 plainte contre le ministre en d\u00e9cembre\u00a02020, apr\u00e8s une plainte d\u00e9pos\u00e9e par l\u2019association de lutte contre la corruption Anticor. Mais ce n\u2019est pas les syndicats qui ont mis en examen le ministre ni qui l\u2019ont renvoy\u00e9 devant la Cour de justice de la R\u00e9publique.          C\u2019est la commission d\u2019instruction de la CJR, compos\u00e9e de trois magistrats du si\u00e8ge de la Cour de cassation, qui a pris ces d\u00e9cisions. Il est vrai que la d\u00e9fense du ministre fait croire que ces \u00e9tapes de proc\u00e9dure sont des d\u00e9cisions syndicales. R\u00e9mi Lorrain, l\u2019un des avocats de M. Dupond-Moretti, a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019agence Reuters \u00ab\u00a0une instrumentalisation gravissime du droit p\u00e9nal et de la Cour de justice dont le seul objectif est de nuire \u00e0 l\u2019action politique du ministre de la justice\u00a0\u00bb. C\u2019est un argument d\u2019un avocat de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:51:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:12:38+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLa justice peut-elle l\u2019obliger \u00e0 d\u00e9missionner de son poste de ministre ?    Petit folaillon         Bonjour Petit folaillon,          Bien s\u00fbr que non\u00a0! La nomination au gouvernement ou la d\u00e9mission de l\u2019un de ses membres sont des d\u00e9cisions qui rel\u00e8vent exclusivement du champ politique. Il y avait bien une \u00ab\u00a0jurisprudence\u00a0\u00bb \u00e9tablie dans les ann\u00e9es 1990 par Pierre B\u00e9r\u00e9govoy et Edouard Balladur selon laquelle un ministre mis en examen devait d\u00e9missionner. Mais il s\u2019agissait d\u2019une pratique politique instaur\u00e9e, non d\u2019une r\u00e8gle juridique. Ce qui a permis \u00e0 Emmanuel Macron de la remettre en cause en juillet\u00a02021, lorsque Eric Dupond-Moretti a \u00e9t\u00e9 mis en examen. Non seulement il l\u2019a maintenu, mais il l\u2019a reconduit en mai\u00a02022 dans le premier gouvernement de son second quinquennat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:07:23+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nSit\u00f4t renvoy\u00e9 devant la CJR il est fait appel (suspensif ?) de cette convocation. Pour combien de temps, \u00e0 votre avis, nous en avons de cette proc\u00e9dure ?....    CC.         Bonjour CC.          Il n\u2019y a pas beaucoup d\u2019ant\u00e9c\u00e9dents. Un tel pourvoi doit \u00eatre examin\u00e9 par la formation pl\u00e9ni\u00e8re de la Cour de cassation qui ne peut pas \u00eatre convoqu\u00e9e rapidement. La derni\u00e8re fois qu\u2019un pourvoi en cassation a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 contre une d\u00e9cision de renvoi devant la Cour de justice de la R\u00e9publique, c\u2019\u00e9tait pour Edouard Balladur. Cela avait pris environ six mois. Donc, on peut imaginer une d\u00e9cision au printemps. Si le renvoi devant la juridiction de jugement \u00e9tait confirm\u00e9, le proc\u00e8s pourrait se tenir au cours du second semestre 2023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:02:12+00:00","articleBody":"              Si, lorsqu'il est avocat, il est suffisamment \"choqu\u00e9\" par les actes de certains magistrats qu'il va jusqu'\u00e0 d\u00e9poser une plainte, n'est-il pas assez logique que l'lorsqu'il devient responsable de l'administration il demande une enqu\u00eate administrative?   Si les \"pratiques\" qui le d\u00e9rangeaient lorsqu'il \u00e9tait avocat ne le d\u00e9rangeaient plus lorsqu'il est ministre il faudrait se poser des questions sur sa sinc\u00e9rit\u00e9.     Question de coh\u00e9rence         Bonjour Question de coh\u00e9rence,          Tr\u00e8s bonne question\u00a0! Lorsqu\u2019il \u00e9tait avocat, Eric Dupond-Moretti travaillait pour des clients. Ses prises de position pouvaient donc \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es en fonction des int\u00e9r\u00eats de ses clients, et c\u2019est bien normal. Mais un\u00a0ministre est charg\u00e9 de d\u00e9fendre l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, pas de d\u00e9fendre tel ou tel int\u00e9r\u00eat priv\u00e9. La prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats, est un d\u00e9lit p\u00e9nal institu\u00e9 pour pr\u00e9venir ce risque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Dupond-Moretti\u00a0: \u00ab\u00a0La probabilit\u00e9 qu\u2019un proc\u00e8s se tienne devant la Cour de justice de la R\u00e9p...","dateModified":"2022-10-03T12:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T12:01:58+00:00","articleBody":"     De la gen\u00e8se des conflits entre l\u2019ex-avocat p\u00e9naliste et la magistrature \u00e0 l\u2019annonce du renvoi en proc\u00e8s du garde des sceaux pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb ce lundi et ses possibles cons\u00e9quences, notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin, charg\u00e9 du suivi des questions de justice pour Le Monde, r\u00e9pond \u00e0 vos questions sur l\u2019affaire Dupond-Moretti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec Jean-Baptiste Jacquin","dateModified":"2022-10-03T12:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T11:52:00+00:00","articleBody":"     D\u2019o\u00f9 vient cette d\u00e9testation r\u00e9ciproque entre une profession et celui qui est son ministre de tutelle\u00a0? La question oblige \u00e0 revenir \u00e0 la source, au temps o\u00f9\u00a0Eric Dupond-Moretti \u00e9tait avocat p\u00e9naliste.\u00a0Une enqu\u00eate men\u00e9e par les grands reporters G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme, \u00e0 retrouver ici\u00a0:             Lire aussi :     Dupond-Moretti et les juges\u00a0: aux sources d\u2019une haine magistrale          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gen\u00e8se des conflits entre l\u2019ex-avocat p\u00e9naliste et la magistrature","dateModified":"2022-10-03T11:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T11:39:58+00:00","articleBody":"     Quelle est la gen\u00e8se des conflits entretenus entre l\u2019ex-avocat et la magistrature\u00a0? Quels sont les soup\u00e7ons de \u00ab\u00a0conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb qui p\u00e8sent sur le garde des sceaux\u00a0? Alors qu\u2019Eric Dupond-Moretti est le premier ministre en exercice \u00e0 \u00eatre renvoy\u00e9 devant la Cour de justice de la R\u00e9publique, quelles pourraient en \u00eatre les cons\u00e9quences juridiques et politiques\u00a0?          Jean-Baptiste Jacquin, journaliste en charge de la rubrique justice au Monde, r\u00e9pond \u00e0 vos interrogations sur le sujet \u00e0 partir de 14\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions d\u00e8s maintenant \u00e0 notre journaliste Jean-Baptiste Jacquin ","dateModified":"2022-10-03T11:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T11:33:03+00:00","articleBody":"     Un ministre en exercice renvoy\u00e9 devant la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR), c\u2019est totalement in\u00e9dit. Eric Dupond-Moretti, ministre de la justice, s\u2019est vu signifier lundi 3\u00a0octobre, par les magistrats de la commission d\u2019instruction, son renvoi devant cette juridiction p\u00e9nale pour \u00eatre jug\u00e9 pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb.          Ce d\u00e9lit est passible de cinq ans d\u2019emprisonnement et d\u2019une amende de 500\u00a0000\u00a0euros. Cette d\u00e9cision de renvoi, qui cl\u00f4t l\u2019instruction ouverte en janvier\u00a02021, est tout sauf une surprise. Mais elle risque de rendre la situation du garde des sceaux de plus en plus inconfortable. D\u00e9cryptage, par Jean-Baptiste Jacquin\u00a0:             Lire aussi :     Affaire Dupond-Moretti\u00a0: la Cour de justice de la R\u00e9publique ordonne le renvoi en proc\u00e8s du garde des sceaux pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour de justice de la R\u00e9publique ordonne le renvoi en proc\u00e8s du garde des sceaux pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9g...","dateModified":"2022-10-03T11:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html#673742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/03/affaire-dupond-moretti-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-apres-l-annonce-d-un-renvoi-en-proces-du-ministre-pour-prises-illegales-d-interets_6144195_823448.html","datePublished":"2022-10-03T11:30:02+00:00","articleBody":"      La Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) a ordonn\u00e9 lundi le renvoi en proc\u00e8s du ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb. Ses avocats ont annonc\u00e9 imm\u00e9diatement un pourvoi en cassation. L\u2019ancien t\u00e9nor du barreau, \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de la justice depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, est accus\u00e9 d\u2019avoir profit\u00e9 de sa fonction de garde des sceaux pour r\u00e9gler des comptes avec des magistrats avec lesquels il avait eu maille \u00e0 partir lorsqu\u2019il \u00e9tait avocat, ce qu\u2019il conteste.          Des plaintes de syndicats de magistrats et de l\u2019association anticorruption Anticor, d\u00e9non\u00e7ant deux situations de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la chancellerie, avaient donn\u00e9 lieu \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une information judiciaire en janvier\u00a02021.          Le premier dossier concerne l\u2019enqu\u00eate administrative que le ministre a ordonn\u00e9e en septembre\u00a02020 contre trois magistrats du Parquet national financier (PNF). Ces derniers avaient fait \u00e9plucher les factures t\u00e9l\u00e9phoniques d\u00e9taill\u00e9es de l\u2019avocat avec pour objectif de d\u00e9busquer une \u00e9ventuelle taupe qui aurait inform\u00e9 Nicolas Sarkozy dans l\u2019affaire des \u00e9coutes. Un vice-procureur du PNF, Patrice Amar, et son ex-patronne, Eliane Houlette, ont comparu en septembre devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature (CSM), qui doit rendre sa d\u00e9cision le 19\u00a0octobre. Aucune sanction n\u2019a \u00e9t\u00e9 requise \u00e0 leur encontre. La troisi\u00e8me magistrate mise en cause, Ulrika Delaunay-Weiss, a, pour sa part \u00e9t\u00e9 blanchie.          Dans le second dossier, il est reproch\u00e9 au garde des sceaux d\u2019avoir diligent\u00e9 des poursuites administratives contre un ancien juge d\u2019instruction d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 Monaco, Edouard Levrault, qui avait mis en examen un de ses ex-clients. Eric Dupond-Moretti avait critiqu\u00e9 ses m\u00e9thodes de \u00ab\u00a0cow-boy\u00a0\u00bb. Le CSM a d\u00e9cid\u00e9 le 15\u00a0septembre de ne pas sanctionner M. Levrault, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0aucun manquement disciplinaire ne saurait lui \u00eatre reproch\u00e9\u00a0\u00bb. Une d\u00e9cision qui a sonn\u00e9 comme un d\u00e9saveu du ministre.          Soulev\u00e9e \u00e0 chaque \u00e9tape proc\u00e9durale de ce dossier, la question du maintien au gouvernement d\u2019Eric Dupond-Moretti se pose de nouveau. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune raison qu\u2019il d\u00e9missionne\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 lundi un de ses avocats, Me\u00a0Ingrain, sur\u00a0BFM-TV, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Sa l\u00e9gitimit\u00e9, il ne la tient pas des syndicats de magistrats, il la tient du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la premi\u00e8re ministre.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019affaire Dupond-Moretti, suite \u00e0 l\u2019annonce d\u2019un renvoi en pro...","dateModified":"2022-10-03T11:30:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/5526/3684/1342/894/3/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/03/19-7">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Première femme à présider l’institution, la députée des Yvelines était novice en politique il y a cinq ans. Elle incarne une nouvelle génération féminisée et tient la dragée haute à l’Elysée au risque de se trouver isolée en Macronie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                            KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »                        Politique       Assemblée nationale          Yaël Braun-Pivet, une présidente non alignée à l’Assemblée nationale   Par Solenn de Royer (Kiev, envoyée spéciale) et Mariama Darame   Publié aujourd’hui à 13h01, mis à jour à 15h04     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitPremière femme à présider l’institution, la députée des Yvelines était novice en politique il y a cinq ans. Elle incarne une nouvelle génération féminisée et tient la dragée haute à l’Elysée au risque de se trouver isolée en Macronie.                Le train, qui a quitté Kiev en début de soirée, file en direction de la Pologne, jeudi 29 septembre. Yaël Braun-Pivet a invité les députés qui l’ont accompagnée en Ukraine à un « apéro » de fortune dans son compartiment. Longs cheveux blonds lâchés, elle a troqué ses talons pour des boots plus confortables. Elle sert des bières dans des gobelets. Serrés sur les banquettes, les élus débriefent leur visite, à la veille d’un débat sur l’Ukraine qui doit ouvrir la session parlementaire, le 3 octobre. « Je fais comme avec mes enfants au retour des vacances : quel moment avez-vous préféré ? », demande la présidente de l’Assemblée nationale en riant. La députée Renaissance (le nouveau nom de La République en marche, LRM) Anne Genetet remercie « Yaël » d’avoir donné la parole à « tous » devant les autorités ukrainiennes :  « C’est rare dans les délégations… D’habitude, on joue les potiches !…  » Yaël Braun-Pivet, 51 ans, première femme de l’histoire à présider l’Assemblée nationale, joue l’humilité : « C’est normal, nous sommes un collectif. »                              La présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, à Paris, le 22 septembre 2022.  KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »               Elle retrouve le chaudron parlementaire cette semaine pour une session qui s’annonce tendue, avec l’examen du budget. Un test pour celle qui était encore novice en politique il y a cinq ans, et qui reste mal connue des Français. Depuis la rentrée, elle s’emploie à combler ce handicap, multipliant les interventions médiatiques. A chaque fois, elle fait entendre une musique singulière. Sur les retraites, elle a été de ceux qui ont convaincu Emmanuel Macron de ne pas faire voter l’épineuse réforme des retraites par le biais d’un amendement au projet de loi de financement de la Sécurité sociale. Le président a tranché en ce sens le 28 septembre, lors d’un dîner à l’Elysée. « J’ai gagné !, confie-t-elle au Monde, depuis Kiev. A partir du moment où l’on prône une nouvelle méthode, la concertation, il faut l’appliquer. Moi, je suis basique. » Elle rit encore.          Même pas de côté sur le Conseil national de la refondation, ce fameux CNR auquel semble tant tenir le chef de l’Etat, et qu’elle ne veut pas voir empiéter sur les prérogatives du Parlement, à l’unisson des oppositions, qui boycottent. « Ne t’inquiète pas, je vais mettre les points sur les i », glisse-t-elle au patron des députés Les Républicains (LR), Olivier Marleix. Le jour de l’installation de l’instance, le 8 septembre, elle est assise en face d’Emmanuel Macron. « Monsieur le Président, la question de la participation de l’Assemblée nationale au CNR s’est posée…  », lance-t-elle dans un silence glacé. Les ministres se regardent, médusés : « Quel culot, quand même ! »        Il vous reste 88.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/yael-braun-pivet-une-presidente-non-alignee-a-l-assemblee-nationale_6144193_823448.html"},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet, une pr\u00e9sidente non align\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-10-03T13:01:09+02:00","datePublished":"2022-10-03T13:01:09+02:00","dateModified":"2022-10-03T15:04:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Renaissance","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider l\u2019institution, la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines \u00e9tait novice en politique il y a cinq ans. Elle incarne une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration f\u00e9minis\u00e9e et tient la drag\u00e9e haute \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e au risque de se trouver isol\u00e9e en Macronie.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer","description":"Kiev, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/eeca684_1664788190575-kzihnioglu-pol-yaelbraunpivet-portrait-38.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-8">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ L’ancien ministre de budget était poursuivi pour avoir accordé en 2009 un avantage fiscal à Bernard Tapie après l’arbitrage controversé rendu dans l’affaire du Crédit lyonnais.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Justice             La Cour de justice de la République prononce un non-lieu pour Eric Woerth      L’ancien ministre de budget était poursuivi pour avoir accordé en 2009 un avantage fiscal à Bernard Tapie après l’arbitrage controversé rendu dans l’affaire du Crédit lyonnais.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 14h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Cour de justice de la République (CJR) a prononcé, lundi 3 octobre, un non-lieu en faveur d’Eric Woerth, visé depuis 2019 par une information judiciaire pour avoir accordé en 2009 un coup de pouce fiscal, contesté, à Bernard Tapie, a annoncé l’avocat de l’ex-ministre du budget, Me Jean-Yves Le Borgne.            « La CJR s’est plongée dans les méandres de cette affaire technique et une sorte d’accord général est intervenu pour conclure au fait qu’il n’y avait pas matière à reprocher quoi que ce soit au ministre du budget de l’époque qui avait arbitré le régime applicable à l’indemnité de M. Tapie en ce qui concerne la vente d’Adidas », a commenté Me Le Borgne, qui représentait M. Woerth absent, après avoir pris connaissance du délibéré de la commission d’instruction de la CJR.            En mai, le ministère public de la CJR avait requis un non-lieu pour M. Woerth, mis en examen depuis juin 2021, estimant que l’élément intentionnel de l’infraction de concussion n’était « pas suffisamment caractérisé ».            Arbitrage controversé            M. Woerth, qui a notamment exercé la fonction de ministre du budget entre 2007 et 2010, était soupçonné d’avoir accordé un avantage fiscal indu à M. Tapie – mort en octobre 2021 d’un cancer –, après l’arbitrage controversé de son conflit avec le Crédit lyonnais, rendu en 2008 et annulé depuis par la justice civile. L’homme d’affaires s’était vu accorder 403 millions d’euros pour solder son litige avec la banque sur la vente d’Adidas.                              Lire aussi   Un cadeau fiscal accordé à Bernard Tapie par Eric Woerth ?                   Une partie de l’argent a été versée à Groupe Bernard Tapie (GBT), une des holdings de l’ancien président de l’Olympique de Marseille. Pour l’administration fiscale, l’argent versé à GBT devait être taxé au titre de l’impôt sur les sociétés (33,3 %), mais le camp Tapie demandait l’application du régime, bien plus favorable, des plus-values (1,67 %). Finalement, dans une lettre du 2 avril 2009, le cabinet ministériel d’Eric Woerth avait décidé de taxer deux tiers de l’indemnité à 1,67 % et le tiers restant à 33,3 %.                 Le parquet de Paris avait ouvert en mars 2016 une information judiciaire, à la suite d’une lettre du procureur général près la Cour des comptes, Gilles Johanet, transmise à Bercy puis à la justice. Ce haut magistrat s’interrogeait sur « les conditions très favorables d’imposition » accordées par Eric Woerth à Bernard Tapie. Une source proche du dossier avait relevé à l’époque que la solution proposée par l’administration fiscale aurait entraîné un paiement de l’impôt de 100 millions d’euros et que GBT avait payé en définitive 11 millions d’euros.            Déjà poursuivi            A l’issue du procès pénal en appel à Paris, quatre hommes, dont l’ancien patron d’Orange Stéphane Richard et l’avocat historique de Bernard Tapie, Maurice Lantourne, ont été condamnés le 24 novembre 2021 : l’arbitrage a été jugé biaisé en faveur de Bernard Tapie. Les prévenus ont formé des pourvois en cassation.            Concernant M. Woerth, les juges d’instruction s’étaient déclarés incompétents, car seule la CJR est habilitée à poursuivre et juger un ministre pour des infractions commises dans l’exercice de ses fonctions. Une information judiciaire avait alors été ouverte par la commission d’instruction de la CJR en 2019.                Déjà poursuivi par la justice à plusieurs reprises mais jamais condamné, Eric Woerth, 66 ans, avait déjà fait l’objet d’un non-lieu dans l’enquête de la CJR pour la vente controversée de l’hippodrome de Compiègne (Oise) en 2010. Il a par ailleurs été relaxé en 2015 de plusieurs accusations dans l’affaire Bettencourt.            M. Woerth reste toutefois mis en examen pour « financement illégal de campagne électorale » dans l’enquête sur les soupçons de financement libyen de la campagne présidentielle de 2007 de Nicolas Sarkozy.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/la-cour-de-justice-de-la-republique-prononce-un-non-lieu-pour-eric-woerth_6144189_823448.html"},"headline":"La Cour de justice de la R\u00e9publique prononce un non-lieu pour Eric Woerth","dateCreated":"2022-10-03T12:18:06+02:00","datePublished":"2022-10-03T12:18:06+02:00","dateModified":"2022-10-03T14:02:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019ancien ministre de budget \u00e9tait poursuivi pour avoir accord\u00e9 en\u00a02009 un avantage fiscal \u00e0 Bernard Tapie apr\u00e8s l\u2019arbitrage controvers\u00e9 rendu dans l\u2019affaire du Cr\u00e9dit lyonnais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/f62019b_1663569345222-jmug220917031.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-9">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Emmanuel Macron soutient le garde des sceaux depuis sa mise en examen et voit dans cette affaire une contestation de son autorité politique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Avec l’affaire Dupond-Moretti, l’Elysée a changé de doctrine      Emmanuel Macron soutient le garde des sceaux depuis sa mise en examen et voit dans cette affaire une contestation de son autorité politique.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et Eric Dupond-Moretti, au Palais des Congrès de Poitiers, le 8 ocobre 2021.  STEPHANE MAHE / AFP               Le renvoi d’Eric Dupond-Moretti devant la Cour de justice de la République (CJR) – seule habilitée à juger les ministres poursuivis pour des crimes ou des délits commis dans l’exercice de leurs fonctions – plonge l’exécutif dans une situation à la fois invraisemblable et prévisible. Invraisemblable, car elle voit un garde des sceaux toujours en exercice se préparer à un procès, une première depuis la création de la CJR en 1993. Mais le chef d’Etat réélu savait que son ministre de la justice, mis en examen en juillet 2021 pour « prises illégales d’intérêts », serait probablement jugé. Le 10 mai, François Molins, avocat général près la Cour de cassation, avait annoncé qu’il estimait que les « charges [étaient] suffisantes » pour requérir un procès contre Eric Dupond-Moretti. Dix jours plus tard, l’ancien ténor du barreau était reconduit dans le gouvernement Borne.          Emmanuel Macron affiche un soutien indéfectible au garde des sceaux, soupçonné depuis janvier 2021 d’avoir profité de sa fonction pour régler des comptes avec des magistrats avec lesquels il avait eu maille à partir lorsqu’il était avocat – ce qu’il conteste. « Ce renvoi n’est qu’une étape, cela fait un an qu’il est mis en examen et ça ne l’a jamais empêché de travailler », minimise son entourage, qui rappelle qu’Eric Dupond-Moretti a obtenu depuis trois ans un budget inégalé pour la justice. Ses proches soulignent qu’il aurait suivi les conseils de ses services en diligentant des enquêtes administratives contre quatre magistrats. « Dupond n’avait pas que ça à faire, de se venger de ces quatre gus », conteste l’un de ses anciens conseillers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Dupond-Moretti : la Cour de justice de la République ordonne le renvoi en procès du garde des sceaux pour « prises illégales d’intérêts »                 Mais le cœur de la défense de l’exécutif est politique. L’entourage de Dupond-Moretti tente de réduire l’affaire à « une histoire de magistrats qui veulent avoir un droit de veto sur la nomination du garde des sceaux ». Référence au Syndicat de la magistrature qui assimile cette nomination à « une déclaration de guerre de Macron à la magistrature ». « Ce n’est pas une judiciarisation de la vie politique, c’est une politisation de la vie judiciaire : des syndicats de magistrats veulent se débarrasser du ministre », ajoute l’ancien proche du garde des sceaux.          Sensibilité de l’opinion publique          A entendre ces conseillers de l’exécutif, Emmanuel Macron percevrait l’affaire comme une remise en cause de son pouvoir de nomination par un corps constitué. Et une instrumentalisation de la procédure pénale à des fins politiques. « La justice est une autorité, pas un pouvoir. Je ne laisserai pas la justice devenir un pouvoir », avait tempêté le chef de l’Etat, quelques jours avant la mise en examen de Dupond-Moretti. Dimanche, l’entourage du garde des sceaux maintenait que celui-ci « tient sa légitimité du président de la République et de la première ministre ». Ni l’Elysée ni Matignon n’ont souhaité réagir.        Il vous reste 41.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/03/avec-l-affaire-dupond-moretti-l-elysee-a-change-de-doctrine_6144183_3224.html"},"headline":"Avec l\u2019affaire Dupond-Moretti, l\u2019Elys\u00e9e a chang\u00e9 de doctrine","dateCreated":"2022-10-03T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-03T12:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Emmanuel Macron soutient le garde des sceaux depuis sa mise en examen et voit dans cette affaire une contestation de son autorit\u00e9 politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/456/0/5526/2763/1342/671/60/0/de647d7_1664782010266-000-9pw687.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-10">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Les organisations, qui ont été conviées par Olivier Dussopt au ministère du travail pour cette réunion, sont le Medef, la CPME et l’U2P côté patronal, ainsi que les syndicats CFDT, CGT, FO, CFE-CGC, CFTC, UNSA, FSU, et FNSEA côté salariés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Réforme des retraites             Réforme des retraites : les réunions de concertation commenceront mercredi 5 octobre      Les organisations, qui ont été conviées par Olivier Dussopt au ministère du travail pour cette réunion, sont le Medef, la CPME et l’U2P côté patronal, ainsi que les syndicats CFDT, CGT, FO, CFE-CGC, CFTC, UNSA, FSU, et FNSEA côté salariés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 11h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La première ministre, Elisabeth Borne, et le ministre du travail, Olivier Dussopt, à l’Elysée, le 26 septembre 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Le nouveau cycle de concertations autour de la réforme des retraites, annoncé la semaine dernière par le gouvernement, sera lancé mercredi 5 octobre à partir de 14 h 30, a annoncé le ministre du travail, Olivier Dussopt, lundi 3 octobre, à l’Agence France-Presse.            « A cette occasion, je présenterai aux organisations syndicales et patronales le calendrier, la méthode et les objectifs de la réforme, dans la perspective d’un projet de loi adopté d’ici à la fin de l’hiver 2023 », a précisé M. Dussopt.                             Lire aussi :  Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Les organisations qui ont été conviées au ministère du travail pour cette réunion en salle des accords sont le Mouvement des entreprises de France (Medef), la Confédération des petites et moyennes entreprises (CPME) et l’Union des entreprises de proximité (U2P) côté patronal, ainsi que, côté salariés, la Confédération française démocratique du travail (CFDT), la Confédération générale du travail (CGT), Force ouvrière (FO), la Confédération française de l’encadrement - Confédération générale des cadres (CFE-CGC), la Confédération française des travailleurs chrétiens (CFTC), l’Union nationale des syndicats autonomes (UNSA), la Fédération syndicale unitaire (FSU), et la Fédération nationale des syndicats d’exploitants agricoles (FNSEA).                 La première ministre, Elisabeth Borne, avait précisé jeudi qu’une telle concertation débuterait « dès la semaine prochaine » avec les partenaires sociaux, en vue d’un projet de loi qui devra être adopté « avant la fin de l’hiver », permettant une entrée en vigueur à l’été 2023 d’une réforme prévoyant le « report progressif de l’âge de départ de quatre mois par an, aboutissant à 65 ans en 2031 ».                             Lire aussi :  Réforme des retraites : la CFDT appelle à « un dialogue loyal », mais pas de retraite à 65 ans, prévient Berger                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/reforme-des-retraites-les-reunions-de-concertation-commenceront-mercredi-5-octobre_6144173_823448.html"},"headline":"R\u00e9forme des retraites\u00a0: les r\u00e9unions de\u00a0concertation commenceront mercredi\u00a05\u00a0octobre","dateCreated":"2022-10-03T11:13:49+02:00","datePublished":"2022-10-03T11:13:49+02:00","dateModified":"2022-10-03T11:14:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Les organisations, qui ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9es par Olivier Dussopt au minist\u00e8re du travail pour cette r\u00e9union, sont le Medef, la CPME et l\u2019U2P c\u00f4t\u00e9 patronal, ainsi que les syndicats CFDT, CGT, FO, CFE-CGC, CFTC, UNSA, FSU, et FNSEA c\u00f4t\u00e9 salari\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/633/0/7596/3798/1342/671/60/0/fd289c8_5294126-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-11">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Alors que le texte arrive dans l’Hémicycle lundi, des députés LR et de la majorité ont déposé des amendements sur les abandons de poste et les refus de CDI avec l’appui du gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Emploi             Le projet de loi assurance-chômage pourrait être durci à l’Assemblée nationale      Alors que le texte arrive dans l’Hémicycle lundi, des députés LR et de la majorité ont déposé des amendements sur les abandons de poste et les refus de CDI avec l’appui du gouvernement.          Par Jérémie Lamothe et Thibaud Métais         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est le premier des huit chantiers du gouvernement censés lui permettre d’atteindre l’objectif du plein-emploi. Le projet de loi ouvrant la voie à une réforme de l’assurance-chômage arrive à l’Assemblée nationale, lundi 3 octobre. Si les débats devraient être agités, notamment avec la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui a prévu de déposer une motion de rejet du texte, l’issue ne fait guère de doute. Que ce soit dans l’Hémicycle ou comme ça a été le cas durant l’examen en commission des affaires sociales, les mardi 27 et mercredi 28 septembre, la coalition présidentielle peut compter sur le groupe Les Républicains (LR) pour obtenir la majorité sur ce premier texte de la session ordinaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-chômage : un front syndical dénonce une réforme « simpliste »                 L’interrogation concerne plutôt la volonté de la coalition Ensemble citoyens – Renaissance, le MoDem et Horizons – et de LR de durcir un peu plus ce court texte de cinq articles, dont le but premier est de proroger les règles actuelles d’indemnisation – elles arrivent à terme au 1er novembre –, jusqu’à la fin de 2023. Des amendements ont notamment été déposés par le MoDem pour contraindre plus fortement les personnes en CDD à qui l’on propose un CDI de même nature à l’accepter et par LR afin d’assimiler les abandons de poste à des démissions pour les rendre inéligibles à une indemnisation chômage. En les acceptant, le gouvernement pourrait s’assurer du vote des députés de droite tout en n’apparaissant pas comme responsable du durcissement du projet de loi.          « Une logique de dialogue »          « Il y a effectivement une faille dans la mesure où un salarié qui procède à un abandon de poste accède à des conditions d’indemnisation plus favorables qu’un démissionnaire », a déclaré Olivier Dussopt, lors de son audition en commission, mardi. Si le ministre du travail a montré des signes d’ouverture sur ce sujet, il a néanmoins averti : « Il faut prévoir une disposition qui permet à un salarié qui procède à un abandon de poste pour une question de sécurité de pouvoir le faire valoir très vite, de telle sorte à ne pas être pénalisé. »          « C’est une preuve de la volonté du gouvernement de travailler ensemble, explique Jean-Louis Thiériot, député LR de Seine-et-Marne et auteur de l’amendement sur les abandons de poste. C’est un changement par rapport à la précédente mandature. »          Retiré en commission, l’amendement a été reformulé et vise désormais à « présumer démissionnaire (...) le salarié qui a abandonné volontairement son poste ». Il sera défendu par LR et Ensemble. « On est dans une logique de dialogue, confirme la députée Renaissance du Nord Charlotte Parmentier-Lecocq. Mais la volonté de durcir les choses sur les abandons de poste correspond à une attente de terrain, des chefs d’entreprise mais aussi des citoyens. » Si les élus de droite regrettent que le texte manque d’ambition et ne porte pas une réforme plus profonde de l’assurance-chômage, leurs voix ne devraient, toutefois, pas manquer en fin de semaine pour l’adopter.        Il vous reste 44.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/le-projet-de-loi-assurance-chomage-pourrait-etre-durci-a-l-assemblee-nationale_6144171_823448.html"},"headline":"Le projet de loi assurance-ch\u00f4mage pourrait \u00eatre durci \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-10-03T11:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-03T11:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Alors que le texte arrive dans l\u2019H\u00e9micycle lundi, des d\u00e9put\u00e9s LR et de la majorit\u00e9 ont d\u00e9pos\u00e9 des amendements sur les abandons de poste et les refus de CDI avec l\u2019appui du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
,{"@type":"Person","name":"Thibaud M\u00e9tais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/66/0/5662/2831/1342/671/60/0/c41ee38_5294089-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-12">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Quelque 150 élus PS ont signé une tribune dans le « JDD » pour inviter à « repenser » la gauche. Une démonstration de force, soutenue par la maire de Paris, Anne Hidalgo, et la présidente de la région Occitanie, Carole Delga, contre le premier secrétaire, mis en cause pour son accord avec LFI au sein de la Nupes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Parti socialiste             Parti socialiste : A trois mois du congrès, les « anti-Faure » s’organisent      Quelque 150 élus PS ont signé une tribune dans le « JDD » pour inviter à « repenser » la gauche. Une démonstration de force, soutenue par la maire de Paris, Anne Hidalgo, et la présidente de la région Occitanie, Carole Delga, contre le premier secrétaire, mis en cause pour son accord avec LFI au sein de la Nupes.          Par Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste, à l’Assemblee nationale, à Paris, le 27 septembre 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Pour Olivier Faure, l’accord signé avec la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) sera-t-il le chant du cygne ? A trois mois du congrès du Parti socialiste (PS), la grogne monte dans les rangs, où l’on reproche au premier secrétaire le score catastrophique d’Anne Hidalgo à la présidentielle (1,75 % des voix), une soumission supposée à La France insoumise (LFI) de Jean-Luc Mélenchon, et la désertion des adhérents… Au congrès de Villeurbanne, en 2021, Olivier Faure avait remporté l’épreuve haut la main, obtenant 70 % des suffrages, contre Hélène Geoffroy, la maire de Vaulx-en-Velin (Rhône) et sa seule concurrente.          Cette fois, la partie s’annonce moins aisée. Un aréopage de mécontents, soutenus en sous-main par Anne Hidalgo, organise l’offensive : 150 élus ont signé, dimanche 2 octobre, dans Le Journal du dimanche, une tribune, baptisée « Refondations », invitant à repenser la gauche en général, et le PS en particulier. Objectif de la manœuvre, soumettre un « texte d’orientation » (une troisième liste) au vote des adhérents au congrès, aux côtés de ceux d’Olivier Faure et d’Hélène Geoffroy. « Notre constat, c’est que beaucoup de Français ont le cœur à gauche et se sentent orphelins. Ils nous disent avoir besoin d’un renouveau, d’une forme d’espoir », justifie son premier signataire, le maire de Rouen, Nicolas Mayer-Rossignol.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au PS, les opposants à Olivier Faure veulent se faire entendre                 Cette alliance peut-elle fissurer la majorité du premier secrétaire des socialistes ? Le rapport de force lui semble moins favorable qu’il y a un an. Il aura contre lui Anne Hidalgo, dont les alliés, comme le sénateur de Paris David Assouline, ont participé en coulisse à cette démarche. Deuxième porte-parole de cette « troisième voie », Lamia El Aaraje, ancienne députée du 20e arrondissement à Paris, sacrifiée lors de l’accord avec la Nupes au profit de l’« insoumise » Danielle Simonnet. « On ne veut pas d’un congrès où s’affronteraient Olivier Faure et Hélène Geoffroy. Nous voulons peser, porter des enjeux », assume la jeune femme de 35 ans. « Nous considérons que le centre de gravité de l’union de la gauche doit être plus équilibré, que ce n’est pas en allant vers le populisme ou les outrances que l’on peut gagner », poursuit-elle, visant LFI.          Signaux contradictoires de Carole Delga          Si Anne Hidalgo n’apparaît pas en personne, une kyrielle d’élus de Paris ont signé la tribune. Le PS comptant seulement 20 000 militants, la prescription de vote émanant des grands élus sera clé lors du congrès. Autre signal inquiétant pour Olivier Faure, le ralliement quasi acté de Carole Delga à cette troisième voie, symbolisé par deux porte-parole du texte, Nicolas Mayer-Rossignol et Claire Fita, la vice-présidente de la région Occitanie.        Il vous reste 46.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/parti-socialiste-a-trois-mois-du-congres-les-anti-faure-s-organisent_6144166_823448.html"},"headline":"Parti socialiste\u00a0: A trois mois du congr\u00e8s, les \u00ab\u00a0anti-Faure\u00a0\u00bb s\u2019organisent","dateCreated":"2022-10-03T10:36:08+02:00","datePublished":"2022-10-03T10:36:08+02:00","dateModified":"2022-10-03T14:30:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Parti socialiste"],"keywords":["Politique","Parti socialiste"],"description":"Quelque 150 \u00e9lus PS ont sign\u00e9 une tribune dans le \u00ab\u00a0JDD\u00a0\u00bb pour inviter \u00e0 \u00ab\u00a0repenser\u00a0\u00bb la gauche. Une d\u00e9monstration de force, soutenue par la maire de Paris, Anne Hidalgo, et la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga, contre le premier secr\u00e9taire, mis en cause pour son accord avec LFI au sein de la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/192/0/5900/2950/1342/671/60/0/e4fa77a_1664327510621-jmug220927009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-13">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Emmanuel Macron, en donnant le sentiment qu’il transforme le dossier des retraites en une démonstration de prépotence présidentielle, ne fait rien pour décrisper les esprits ni favoriser la coresponsabilité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Réforme des retraites         Réforme des retraites : une méthode contre-productive   Éditorial   Le Monde    Emmanuel Macron, en donnant le sentiment qu’il transforme le dossier des retraites en une démonstration de prépotence présidentielle, ne fait rien pour décrisper les esprits ni favoriser la coresponsabilité.   Publié aujourd’hui à 09h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En ces temps troublés, sauver le régime des retraites par répartition devrait être considéré comme une grande cause nationale. Pour des raisons démographiques et parce que la conjoncture s’assombrit, l’équilibre du régime est de nouveau menacé, selon les dernières prévisions du Conseil d’orientation des retraites, qui prévoit un déficit de l’ordre de 12,5 milliards d’euros en 2027 et de 20 milliards à l’horizon 2032.            Personne n’envisageant de remettre en cause les fondements du système, qui repose sur l’étroite solidarité entre actifs et retraités, il semblerait assez logique que tous les acteurs politiques et syndicaux s’impliquent sans arrière-pensée dans une cause qui n’est pas que financière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Retraites : après une embellie, le système devrait se dégrader dès 2023                   Le sujet est éminemment social parce que de fortes inégalités restent à débusquer dans un système qui est encore loin d’être unifié. Il est aussi sociétal, au moment où, à la fois la valeur travail n’a jamais été autant vantée et le rapport au travail aussi questionné. Si, comme la plupart de nos voisins européens, nous sommes voués à travailler plus longtemps parce que l’espérance de vie a augmenté au cours des dernières décennies, alors il faut remettre au premier plan la question du mieux-vivre au travail. Il faut aussi mobiliser les entreprises autour du maintien des seniors, après des années d’usage abusif des préretraites.            Inquiétudes sur un passage en force            Le second quinquennat d’Emmanuel Macron, qui s’était ouvert sur la promesse d’une gouvernance moins verticale, aurait pu être l’occasion d’une nouvelle approche. Or, le chef de l’Etat a délibérément choisi de faire du dossier des retraites une démonstration de force, la preuve qu’il est encore capable de réformer en dépit de l’absence de majorité absolue à l’Assemblée nationale. Les concessions qu’il a faites, mercredi 28 septembre, à sa propre majorité, inquiète des conséquences d’un passage en force au Parlement dès les prochaines semaines, ne doivent pas masquer le fait qu’il a concédé le minimum.                 Le président de la République veut toujours que la réforme entre rapidement en vigueur, dès l’été 2023. Il se dit prêt à une concertation avant Noël mais n’entend pas bouger sur la mesure-phare de son projet présidentiel, qui consiste à allonger de quatre mois chaque année l’âge de départ à la retraite avec 65 ans pour horizon.                             Lire le récit:  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : trois semaines de flottement avant l’arbitrage d’Emmanuel Macron                   Cela revient à assumer une opposition frontale avec les syndicats, tous opposés à cette mesure, à ouvrir la voie à des manifestations de rue dont personne ne sait prédire l’issue, à se couper un peu plus de la gauche pour tenter de rallier une partie de la droite et à prendre à revers la majorité des Français. L’addition est lourde.            Certes, aucune réforme d’envergure des retraites n’a été adoptée sereinement en France. Les points de vue de départ sont trop divergents, notamment avec La France insoumise, qui promet encore le retour à la retraite à 60 ans. Mais, en donnant le sentiment qu’il transforme le dossier des retraites en une démonstration de prépotence présidentielle avec à la clé une menace de dissolution pour faire plier les rétifs, Emmanuel Macron ne fait rien pour décrisper les esprits ni favoriser la coresponsabilité.                Le report de l’âge légal a pour premier effet de pénaliser ceux qui sont entrés tôt sur le marché du travail. Il n’est pas supportable pour ceux qui exercent des métiers pénibles, il est injuste pour ceux, les femmes notamment, qui connaissent des carrières hachées. Peut-on traiter sérieusement en quelques semaines ces cas particuliers ? Les syndicats les mieux disposés, comme la CFDT, ont quelques bonnes raisons de considérer qu’une fois de plus on leur met le couteau sous la gorge.                             Lire aussi :  Réforme des retraites : la CFDT appelle à « un dialogue loyal », mais pas de retraite à 65 ans, prévient Berger                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Martin Luther King, un nouveau rêve américain  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/03/reforme-des-retraites-une-methode-contre-productive_6144147_3232.html"},"headline":"R\u00e9forme des retraites\u00a0: une m\u00e9thode contre-productive","dateCreated":"2022-10-03T09:45:02+02:00","datePublished":"2022-10-03T09:45:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","Editoriaux","Politique","D\u00e9bats"],"description":"Emmanuel Macron, en donnant le sentiment qu\u2019il transforme le dossier des retraites en une d\u00e9monstration de pr\u00e9potence pr\u00e9sidentielle, ne fait rien pour d\u00e9crisper les esprits ni favoriser la coresponsabilit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/454/0/3600/1800/1342/671/60/0/ef93b49_1664555900548-macron-bayrou-pau-20220930-03.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-14">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Depuis sa création, en 1993, huit ministres et deux secrétaires d’Etat ont été renvoyés devant la CJR. Mais aucun ne l’a été alors qu’il exerçait encore ses fonctions au gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Justice             Eric Dupond-Moretti renvoyé devant la Cour de justice de la République pour « prises illégales d’intérêts », ses avocats forment un pourvoi      Depuis sa création, en 1993, huit ministres et deux secrétaires d’Etat ont été renvoyés devant la CJR. Mais aucun ne l’a été alors qu’il exerçait encore ses fonctions au gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h38, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le renvoi d’Eric Dupond-Moretti devant la commission d’instruction de la CJR ne manque pas de poser une nouvelle fois la question du maintien au gouvernement de l’ancien pénaliste.  JOEL SAGET / AFP                 Soupçonné de conflits d’intérêts, Dupond-Moretti, est renvoyé en procès par la commission d’instruction de la Cour de justice de la République (CJR). Les trois magistrats qui la composent ont annoncé lundi 3 octobre au ministre, mis en examen depuis juillet 2021 pour « prises illégales d’intérêts », qu’ils ont décidé de le renvoyer devant la formation de jugement de cette instance, la seule habilitée à juger les membres du gouvernement pour des crimes ou délits commis dans l’exercice de leur mandat.            Le ministre de la justice, qui était en déplacement en Guyane pendant le week-end, s’était fait représenter lundi matin par ses avocats devant la commission de l’instruction de la CJR.                 « Comme malheureusement nous nous y attendions, c’est un arrêt de renvoi qui a été rendu par la commission de l’instruction. Nous avons immédiatement formé un pourvoi en cassation contre cet arrêt. Cet arrêt n’existe plus », ont annoncé Mes Christophe Ingrain et Rémi Lorrain à la sortie de la CJR, à Paris.            « Il n’y a aucune raison qu’il démissionne »            « Il appartient désormais à l’assemblée plénière de la Cour de cassation de se saisir de ce dossier et de se prononcer notamment sur les nombreuses irrégularités qui ont émaillé ce dossier depuis deux ans, au premier rang desquels figure le positionnement atypique, puisque déloyal et partial, du procureur général près la Cour de cassation », François Molins, a ajouté M. Lorrain.            « Il n’y a aucune raison qu’il démissionne », a, par ailleurs, répété lundi Me Ingrain, sur BFM-TV. « Eric Dupond-Moretti ne cédera pas. Sa légitimité, il ne la tient pas des syndicats de magistrats, il la tient du président de la République et de la première ministre. »                Pour l’ancien ténor du barreau, nommé à la tête de la chancellerie, à l’été 2020, et reconduit à ce poste après la réélection en mai d’Emmanuel Macron, dont les relations avec la magistrature sont notoirement difficiles, la décision ne faisait pas de mystère : il a affirmé mardi avoir « la quasi-assurance » d’être renvoyé. Il s’agit d’une première pour un ministre de la justice encore en exercice.            Situation « inédite » selon deux syndicats de magistrats            Soulevée à chaque étape procédurale de ce dossier, la question du maintien au gouvernement de M. Dupond-Moretti, reconduit à la chancellerie après la réélection, en mai, d’Emmanuel Macron, se posera de nouveau. « J’ai toujours dit que je tenais ma légitimité du président de la République et de la première ministre, et d’eux seulement », a déclaré M. Dupond-Moretti mardi.            Les deux principaux syndicats de magistrats, l’Union syndicale des magistrats (USM) et le Syndicat de la magistrature (SM) ont évoqué dans un communiqué une situation « inédite » pour le ministre, au vu des soupçons d’« atteinte grave à la probité » qui lui valent ce procès ; de sa « tentative de jeter le discrédit » sur le ministère public et les juges chargés de l’instruction ; du risque d’un « nouveau conflit d’intérêts si [M. Dupond-Moretti] devait nommer son propre accusateur » après le départ programmé à la retraite, en juin, de François Molins.                « Nous estimons que sa démission du gouvernement permettrait d’éviter que cette séquence ne nourrisse le sentiment de défiance de l’opinion publique à l’égard de l’ensemble de la classe politique », a estimé l’ONG Transparency International.            Deux plaintes contre M. Dupond-Moretti            Eric Dupond-Moretti est accusé d’avoir profité de sa fonction, une fois à la tête du ministère de la justice, pour régler des comptes avec des magistrats avec lesquels il avait eu maille à partir lorsqu’il était avocat, ce qu’il conteste. Des plaintes de syndicats de magistrats et de l’association anticorruption Anticor, dénonçant deux situations de conflit d’intérêts depuis son arrivée à la chancellerie, avaient donné lieu à l’ouverture d’une information judiciaire en janvier 2021.            Le premier dossier concerne l’enquête administrative qu’il a ordonnée en septembre 2020 contre trois magistrats du Parquet national financier (PNF). Ils avaient fait éplucher ses factures téléphoniques détaillées (« fadettes ») quand M. Dupond-Moretti était encore une star du barreau, avec pour objectif de débusquer une éventuelle taupe qui aurait informé Nicolas Sarkozy qu’il était sur écoute dans l’affaire de corruption dite « Paul Bismuth ».                Un vice-procureur du PNF, Patrice Amar, et son ex-patronne, Eliane Houlette, ont comparu en septembre devant le Conseil supérieur de la magistrature (CSM), qui doit rendre sa décision le 19 octobre. Aucune sanction n’a été requise à leur encontre. La troisième magistrate mise en cause, Ulrika Delaunay-Weiss, a, pour sa part été blanchie avant toute audience devant le CSM.                             Lire aussi :  Pas de sanction disciplinaire réclamée contre le vice-procureur du PNF, visé par des enquêtes administratives lancées par Eric Dupond-Moretti                   Dans le second dossier, il est reproché au garde des sceaux d’avoir diligenté des poursuites administratives contre un ancien juge d’instruction détaché à Monaco, Edouard Levrault, qui avait mis en examen un de ses ex-clients. Eric Dupond-Moretti avait critiqué ses méthodes de « cow-boy ». Le CSM a décidé le 15 septembre de ne pas sanctionner M. Levrault, estimant qu’« aucun manquement disciplinaire ne saurait lui être reproché ». Une décision qui a sonné comme un désaveu du ministre.                             Lire aussi :  Enquêtes administratives lancées par Eric Dupond-Moretti : pas de sanction disciplinaire contre l’ancien juge d’instruction de Monaco                   Tout au long de l’enquête, Eric Dupond-Moretti a répété n’avoir fait que « suivre les recommandations de son administration ». Un argument qui n’a guère convaincu le ministère public : il a requis, en mai, un procès contre le ministre.                Il s’agit d’une première : si, depuis sa création en 1993, huit ministres et deux secrétaires d’Etat ont été renvoyés devant la CJR, aucun ne l’a été alors qu’il exerçait encore ses fonctions au gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dupond-Moretti et les juges : aux sources d’une haine magistrale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/eric-dupond-moretti-saura-lundi-matin-s-il-est-renvoye-devant-la-cjr-pour-prises-illegales-d-interet_6144138_823448.html"},"headline":"Eric Dupond-Moretti renvoy\u00e9 devant la Cour de justice de la R\u00e9publique pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, ses avocats forment un pourvoi","dateCreated":"2022-10-03T08:38:14+02:00","datePublished":"2022-10-03T08:38:14+02:00","dateModified":"2022-10-03T18:32:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Depuis sa cr\u00e9ation, en\u00a01993, huit ministres et deux secr\u00e9taires d\u2019Etat ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s devant la CJR. Mais aucun ne l\u2019a \u00e9t\u00e9 alors qu\u2019il exer\u00e7ait encore ses fonctions au gouvernement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/1541c52_5341543-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-15">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Philosophe et fondateur de la maison d’édition Wildproject, spécialisée dans les questions environnementales, Baptiste Lanaspeze esquisse, dans un entretien au « Monde », un tour d’horizon des alternatives au paradigme du développement forgé par l’Occident.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Climat et environnement             Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »      Philosophe et fondateur de la maison d’édition Wildproject, spécialisée dans les questions environnementales, Baptiste Lanaspeze esquisse, dans un entretien au « Monde », un tour d’horizon des alternatives au paradigme du développement forgé par l’Occident.          Propos recueillis par Séverine Kodjo-Grandvaux         Publié aujourd’hui à 06h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Portrait dessiné de Baptiste Lanaspeze.  YANN LEGENDRE               Auteur d’un court essai, Nature (Anamosa, 102 pages, 9 euros), qui vise à réhabiliter une notion critiquée par certaines pensées de l’écologie comme étant une invention occidentale, le philosophe et éditeur Baptiste Lanaspeze fait paraître chez Wildproject, sa maison d’édition, la traduction de Plurivers. Un dictionnaire du post-développement (550 pages, 25 euros). Une critique radicale du développement qui, à travers une centaine d’entrées, explore, sur les cinq continents, d’autres modalités de vivre comme autant de pistes pour façonner des sociétés écologiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Baptiste Lanaspeze : « L’écologie urbaine nous permet de refaire société avec la Terre »                 Les auteurs de « Plurivers » invitent à renoncer au développement, pourquoi ?          L’une des premières fois où le terme de « développement » a été employé officiellement, c’est par Truman, en 1949. Il paraît inoffensif, mais il s’adosse à une description de l’ordre mondial postcolonial qui, en fait, repose sur la reconduction industrielle de la relation coloniale. Le monde proposé pour succéder aux empires coloniaux a gardé l’essentiel de la structure du monde d’avant, la même brutalité, la même destruction des savoirs vernaculaires et des peuples indigènes. Adossé au diagnostic du désastre écologique, on ne peut plus se référer à l’idéologie du développement comme un point de repère stable et sérieux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Wildproject, dix ans d’« humanités écologiques »                 Est-ce la raison pour laquelle, dans votre essai « Nature », vous liez combat écologique et lutte décoloniale ?          Dans La Mort de la nature (Wildproject, 2021), la philosophe et historienne Carolyn Merchant montre comment, aux XVIe et XVIIe siècles, des savants masculins ont fait de la nature un amas de particules inertes que l’on peut manipuler et exploiter. Cette idée est contemporaine de l’apparition des théories du contrat social selon lesquelles il faut s’arracher de l’état de nature pour devenir civilisé. De même que l’on a tué en Europe cent mille sorcières garantes des relations magiques avec le monde, on a apporté la civilisation aux indigènes en les colonisant. La modernité met en œuvre la destruction simultanée de la nature et des cultures vernaculaires. Cela vaut autant pour la France de l’intérieur que pour les colonies. Les pensées écologiques ont toujours porté en elles une graine décoloniale, car elles détruisent le cosmos de l’homme blanc moderne, en réhabilitant pleinement l’idée de nature, y compris chez des penseurs comme Henry David Thoreau [1817-1862], Arne Næss [1912-2009], lecteur fasciné de Gandhi et proche de Nehru, ou John Baird Callicott, qui a passé sa vie à critiquer le concept de wilderness notamment parce qu’il était colonial…        Il vous reste 51.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/03/baptiste-lanaspeze-editeur-l-ideologie-du-developpement-ne-peut-pas-etre-ecologique-il-faut-en-sortir_6144132_3232.html"},"headline":"Baptiste Lanaspeze, \u00e9diteur\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9ologie du d\u00e9veloppement ne peut pas \u00eatre \u00e9cologique. Il faut en sortir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T06:15:11+02:00","datePublished":"2022-10-03T06:15:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat et environnement"],"keywords":["D\u00e9bats","Livres","Politique","Plan\u00e8te","Climat et environnement"],"description":"Philosophe et fondateur de la maison d\u2019\u00e9dition Wildproject, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les questions environnementales, Baptiste Lanaspeze esquisse, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un tour d\u2019horizon des alternatives au paradigme du d\u00e9veloppement forg\u00e9 par l\u2019Occident.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9verine Kodjo-Grandvaux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/1175/0/2858/1429/1342/671/60/0/9951f49_1664722233211-baptiste-lanaspeze.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-16">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Les députés reprennent leurs travaux lundi. Mais la « nouvelle méthode » de concertation promise par le gouvernement a été écornée par l’annonce d’une possible adoption sans vote du budget en cas de blocage à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Assemblée nationale              A l’Assemblée nationale, une rentrée parlementaire sous la menace du 49.3      Les députés reprennent leurs travaux lundi. Mais la « nouvelle méthode » de concertation promise par le gouvernement a été écornée par l’annonce d’une possible adoption sans vote du budget en cas de blocage à l’Assemblée nationale.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre, Elisabeth Borne, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 12 juillet 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               Les joutes parlementaires sont le meilleur révélateur des équilibres politiques. Après un mois de septembre dispensé de session extraordinaire, les députés de la majorité présidentielle comme ceux des oppositions allaient pouvoir de nouveau se jauger, lundi 3 octobre, dans une Assemblée sans majorité absolue, sous la pression d’un ordre du jour chargé, qui débute avec un débat sur la guerre en Ukraine.          Si la réforme de l’assurance-chômage, examinée à partir de lundi soir, devrait être adoptée sans difficultés grâce aux soutiens des Républicains (LR), la partie risque d’être plus serrée pour le projet de loi accélérant le développement des énergies renouvelables, qui arrive au Sénat fin octobre, et surtout le budget, sur les discussions duquel plane l’ombre du 49.3, brandi par le gouvernement dès cet été.                           Lire aussi :  Motion de censure, 49.3, dissolution : pourquoi ces menaces sont brandies avant le début de la session parlementaire                 Une menace qui brouille le message de la « nouvelle méthode » et de ses compromis prônés par la première ministre, Elisabeth Borne. Les relations entre l’exécutif et le Parlement se trouvaient symbolisées par les « dialogues de Bercy », lancés par le ministre des comptes publics, Gabriel Attal, en vue de l’examen du budget. « On n’en attendait rien d’extraordinaire et rien d’extraordinaire n’en est ressorti, mais c’était plus utile qu’espéré », souligne le président socialiste de la commission des finances du Sénat, Claude Raynal. « C’est un changement de ton de l’exécutif mais ça ne change pas la teneur des affrontements politiques », résume la députée écologiste Eva Sas.          « Fébrilité » de Macron          Entre volonté de dialogue et rappel à l’ordre, la stratégie de l’exécutif reste difficilement lisible pour les parlementaires. « C’est quoi la ligne ?, s’interroge le président du groupe centriste au Sénat, Hervé Marseille. Ils font en même temps le Conseil national de la refondation, puis ils veulent passer en force sur les retraites mais aussi lancer des conventions citoyennes et des référendums. » Dernièrement, l’exécutif a évoqué l’hypothèse de la dissolution de l’Assemblée en cas de renversement du gouvernement par une motion de censure des oppositions. Le député « insoumis » de Haute-Garonne Hadrien Clouet y voit de « la fébrilité » de la part d’Emmanuel Macron. « Il refuse d’accepter le résultat des législatives, de reconnaître qu’il n’est plus majoritaire », explique le sociologue de formation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : Emmanuel Macron fait peser la menace de la dissolution pour assurer le passage de la loi                 Pour les partisans du chef de l’Etat, ces quelques semaines ont permis de réaffirmer « l’ambition réformatrice » du camp présidentiel, après le choc de la perte de la majorité absolue. « Le président a bien repris en main la feuille de route. C’est lui qui dicte les débats et l’agenda », rétorque le député Renaissance du Bas-Rhin Charles Sitzenstuhl. En souhaitant accélérer la mise en œuvre de la réforme des retraites, Emmanuel Macron a fini par brusquer sa majorité, provoquant la fronde du MoDem de François Bayrou, qui a finalement obtenu une concertation de trois mois sur le sujet et un projet de loi ad hoc.        Il vous reste 63.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/03/une-rentree-parlementaire-sous-la-menace-du-49-3_6144120_823448.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une rentr\u00e9e parlementaire sous la menace du\u00a049.3","dateCreated":"2022-10-03T05:45:01+02:00","datePublished":"2022-10-03T05:45:01+02:00","dateModified":"2022-10-03T11:23:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Emmanuel Macron","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s reprennent leurs travaux lundi. Mais la \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb de concertation promise par le gouvernement a \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e par l\u2019annonce d\u2019une possible adoption sans vote du budget en cas de blocage \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/375/0/5243/2621/1342/671/60/0/e2eab87_1664751320100-000-32ea6mg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/03/19-17">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ La députée EELV a déclaré, dimanche, sur France 3 ne pas avoir été au courant de l’existence d’un groupe informel de militantes féministes qui ont enquêté sur Julien Bayou pendant trois ans, selon le quotidien.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       EELV             Sandrine Rousseau juge « problématique » l’enquête de « Libération » après la démission de Julien Bayou      La députée EELV a déclaré, dimanche, sur France 3 ne pas avoir été au courant de l’existence d’un groupe informel de militantes féministes qui ont enquêté sur Julien Bayou pendant trois ans, selon le quotidien.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h35, mis à jour hier à 20h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La députée Europe Ecologie-Les Verts (EELV) Sandrine Rousseau, qui avait relayé il y a deux semaines des accusations de violences psychologiques visant son collègue Julien Bayou, a vivement contesté, dimanche 2 octobre, le fond d’une enquête de Libération sur cette affaire parue vendredi. Mme Rousseau a aussi affirmé sur France 3 qu’elle n’était « absolument pas au courant » de l’existence du collectif féministe qui a enquêté de manière informelle sur le numéro un des écologistes, comme le rapporte le quotidien.            Selon Libération, Julien Bayou, qui conteste les accusations de violences psychologiques envers une ex-compagne, vivait depuis trois ans sous la pression d’un collectif féministe informel qui lui reprochait sa conduite et enquêtait sur ses relations avec les femmes, allant jusqu’à interroger ses anciennes compagnes. Toujours selon Libération, l’une des femmes membres de la cellule chargée de traiter les signalements de violences sexuelles et sexistes dans le parti, et qui instruit actuellement le cas de Julien Bayou, fait également partie de ce groupe informel ayant ciblé la vie privée du député de Paris.                             Lire aussi :  Démission de Julien Bayou : la cellule contre les violences sexuelles d’EELV juge qu’il n’y a « pas lieu de suspendre de manière conservatoire » l’ancien dirigeant                   « Un groupe informel de femmes »            Sandrine Rousseau a notamment déclaré au sujet de l’enquête de Libération : « j’ai lu l’article et ça n’est pas du tout une mise sous surveillance, ça n’a rien à voir avec une mise sous surveillance, et d’ailleurs cet article me semble extrêmement problématique sur le fond », a-t-elle ajouté. D’après Mme Rousseau, « ça n’est pas une cellule, c’est un groupe informel de femmes qui se parlent. Les femmes ont le droit de se parler et elles ont le droit de se protéger et tant que la justice ne le fera pas, il n’y a rien de condamnable à cela ».                 La cellule interne d’EELV s’était autosaisie d’une enquête sur Julien Bayou, en juillet, après un courriel de son ex-compagne, dont il s’est séparé en novembre 2021. L’affaire a pris un nouveau tour le 19 septembre, lorsque la députée Sandrine Rousseau l’a accusé de « comportements de nature à briser la santé morale des femmes » sur un plateau télé, racontant avoir « reçu longuement », chez elle, l’ex-compagne de M. Bayou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après sa démission, Julien Bayou donne sa version des faits et s’en prend à Sandrine Rousseau                   Dimanche, la députée de Paris a également approuvé le fait que Julien Bayou « ne prenne pas la parole au nom du groupe écologiste » pendant le temps de l’enquête, justifiant ce silence au nom de « la protection de la parole des femmes ».            Au lendemain de la parution de l’article, samedi, la direction d’EELV s’est réunie, arguant que « les informations parues dans “Libé” confirment la nécessité de réfléchir à la meilleure façon de traiter ce cas particulier ». Elle a renouvelé à cette occasion sa confiance à la cellule.                             Lire aussi :  Julien Bayou mis en retrait de la coprésidence du groupe écologiste à l’Assemblée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/02/demission-de-julien-bayou-sandrine-rousseau-juge-problematique-l-enquete-de-liberation_6144081_823448.html"},"headline":"Sandrine Rousseau juge \u00ab\u00a0probl\u00e9matique\u00a0\u00bb l\u2019enqu\u00eate de \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9mission de Julien Bayou","dateCreated":"2022-10-02T14:35:53+02:00","datePublished":"2022-10-02T14:35:53+02:00","dateModified":"2022-10-02T20:21:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","EELV"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","EELV","Politique"],"description":"La d\u00e9put\u00e9e EELV a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, sur France\u00a03 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 au courant de l\u2019existence d\u2019un groupe informel de militantes f\u00e9ministes qui ont enqu\u00eat\u00e9 sur Julien Bayou pendant trois ans, selon le quotidien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/24e4a04_5322272-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-18">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ « Et si c’est non à sa réforme des retraites, c’est [Emmanuel Macron] qui doit remettre son mandat en jeu, ce ne sont pas les députés », a déclaré l’élu de la Somme.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Réforme des retraites             Réforme des retraites : François Ruffin pour un référendum, car « le mandat qui est en jeu » est « celui du président de la République »      « Et si c’est non à sa réforme des retraites, c’est [Emmanuel Macron] qui doit remettre son mandat en jeu, ce ne sont pas les députés », a déclaré l’élu de la Somme.       Le Monde     Publié hier à 13h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour le député François Ruffin (LFI), la réforme des retraites voulue par Emmanuel Macron et le gouvernement devrait être décidée par un référendum car, selon lui, « le mandat qui est en jeu », c’est « celui du président de la République ». « C’est sa réforme, qu’il veut passer à tout prix. Donc, c’est son mandat qui pose question », a résumé l’élu de la Somme.            « Je suis favorable, s’il veut passer en force sa réforme des retraites, à ce qu’elle passe par référendum. Et que, comme l’a fait Charles de Gaulle, il respecte l’avis du peuple français. Et si c’est non à sa réforme des retraites, c’est lui qui doit remettre son mandat en jeu, ce ne sont pas les députés.            Aujourd’hui, le pays a besoin d’apaisement, de sérénité et ce n’est pas ce qu’apporte Emmanuel Macron. Quand on se comporte comme ça, quand on fait des réformes contre le peuple, sans le peuple, à la fin on produit une usure de la démocratie. Et moi, je le dis, dans la durée, je suis très inquiet pour mon pays, pour l’unité de mon pays s’il continue à le malmener et à le maltraiter comme ça. »            Projet de loi « avant la fin de l’hiver »            Cette semaine, le gouvernement a décidé de temporiser sur cette réforme, pourtant considérée par Emmanuel Macron comme une de ses principales promesses de campagne. Un cycle de concertations pour l’adoption d’un projet de loi « avant la fin de l’hiver » a été ouvert avec les partenaires sociaux, alors qu’une partie de la majorité, dont le président du MoDem François Bayrou, s’opposait à une réforme rapide au moyen d’un amendement au budget de la Sécurité sociale. A l’issue d’un dîner avec les dirigeants de la majorité, le 28 septembre, le chef de l’Etat avait renoncé à l’idée de réformer les retraites avant Noël. Mais, pour affirmer son autorité, il avait réintroduit l’idée d’un départ à 65 ans. Une idée immédiatement rejetée par la CFDT.                 Lors de ce dîner, le mot « dissolution » n’a pas été prononcé. Mais, selon les informations du Monde, lorsqu’un convive a rappelé que le gouvernement pourrait être censuré par l’Assemblée nationale, Emmanuel Macron a coupé court : « Je ne veux pas de chienlit. Donc, s’il y a une majorité pour voter une motion de censure, on repart en campagne. Et c’est tout. » « Je n’ai pas de problème à aller de nouveau en campagne, j’aime ça », a semblé lui répondre M. Ruffin, quelques jours après.                             Lire le récit:  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : trois semaines de flottement avant l’arbitrage d’Emmanuel Macron                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/02/reforme-des-retraites-francois-ruffin-pour-un-referendum-car-le-mandat-qui-est-en-jeu-est-celui-du-president-de-la-republique_6144078_823448.html"},"headline":"R\u00e9forme des retraites\u00a0: Fran\u00e7ois Ruffin pour un r\u00e9f\u00e9rendum, car \u00ab\u00a0le mandat qui est en jeu\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0celui du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-02T13:52:41+02:00","datePublished":"2022-10-02T13:52:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","Politique","La France insoumise"],"description":"\u00ab\u00a0Et si c\u2019est non \u00e0 sa r\u00e9forme des retraites, c\u2019est [Emmanuel Macron] qui doit remettre son mandat en jeu, ce ne sont pas les d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9lu de la Somme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/0fcd8eb_1664710624418-000-32fx2jk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-19">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ La députée Renaissance et le député Rassemblement national sont les invités de France Inter, de France Télévisions et du « Monde », dimanche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Questions politiques             « Questions politiques » : suivez en direct Maud Bregeon (Renaissance) et Jean-Philippe Tanguy (RN)      La députée Renaissance et le député Rassemblement national sont les invités de France Inter, de France Télévisions et du « Monde », dimanche.       Le Monde     Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 16h12        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Chaque dimanche, de midi à 13 heures, Le Monde s’associe à France Inter pour animer et diffuser l’émission « Questions politiques », présentée par Thomas Snégaroff, avec Carine Bécart (France Inter), Françoise Fressoz (Le Monde) et Nathalie Saint-Cricq (France Télévisions). Maud Bregeon, députée Renaissance des Hauts-de-Seine, et Jean-Philippe Tanguy, député Rassemblement national de la Somme, sont les invités dimanche 2 octobre.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 4 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/02/questions-politiques-suivez-en-direct-maud-bregeon-et-jean-philippe-tanguy_6144070_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb\u00a0: suivez en direct Maud Bregeon\u00a0(Renaissance) et Jean-Philippe Tanguy (RN)","dateCreated":"2022-10-02T12:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-02T12:00:18+02:00","dateModified":"2022-10-02T16:12:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Questions politiques"],"keywords":["Politique","Questions politiques"],"description":"La d\u00e9put\u00e9e Renaissance et le d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national sont les invit\u00e9s de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/446/0/5347/2673/1342/671/60/0/c04014b_1664694775176-jphtanguy.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Questions politiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/questions-politiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/03/19-20">
<filnamedate="20221003"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221003"><AAMMJJHH="2022100319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ L’avancée ukrainienne et les tensions au sein du pouvoir russe ne font pas dévier de sa ligne Marine Le Pen, toujours opposée aux sanctions économiques et aux livraisons d’armes lourdes. Autour d’elle, on soutient que l’économie russe va bien.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Laurent Guimier, directeur de l’information de France Télévisions, quitte ses fonctions                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La crise énergétique actuelle repose la question de la pérennité d’une industrie européenne puissante »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patagonia : « Yvon Chouinard pose la question de la propriété et de la transmission des entreprises et celle de leur contribution au bien commun »   Collectif                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réforme des retraites : une méthode contre-productive                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Baptiste Lanaspeze, éditeur : « L’idéologie du développement ne peut pas être écologique. Il faut en sortir »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel de 2 200 agents publics : « Nous demandons une accélération urgente de la décarbonation de tous les services publics »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cinéma s’engage sur les chemins de l’école                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »                   Culture « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles                   Télévisions & Radio « Jair Bolsonaro, un autre Brésil », sur France 5 : retour sur la déforestation de la démocratie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A Banyuls-sur-Mer, l’aventure collective des 9 Caves                   Le Goût du Monde La Paris Fashion Week ou l’éloge de la sensualité                   Le Goût du Monde Timothy Godbold, le sauveur de l’héritage moderniste dans les Hamptons                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : slow trip en rosalie, de la Normandie au Maroc   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Rassemblement national             Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe      L’avancée ukrainienne et les tensions au sein du pouvoir russe ne font pas dévier de sa ligne Marine Le Pen, toujours opposée aux sanctions économiques et aux livraisons d’armes lourdes. Autour d’elle, on soutient que l’économie russe va bien.          Par Clément Guillou         Publié hier à 09h00, mis à jour hier à 09h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marine Le Pen dans les rues de son fief d’Hénin-Beaumont, dans le Pas-de-Calais, à l’occasion de la braderie de la ville, le 11 septembre 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               Esquivée grâce au paratonnerre Eric Zemmour durant la campagne présidentielle, la question russe peut-elle perturber la rentrée politique de Marine Le Pen ? En condamnant clairement l’invasion de l’Ukraine mais en reprenant plusieurs éléments de langage du Kremlin, le Rassemblement national (RN) marche sur une corde raide depuis six mois. Or, le vent souffle fort. L’avancée militaire de l’Ukraine et les manifestations de panique du pouvoir russe sonnent à l’oreille des dirigeants européens et américains comme les premiers effets concrets du soutien militaire et du large éventail de sanctions imposées à l’économie russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire                 Avec le retour de la guerre en Ukraine dans le débat public – une discussion sur le sujet ouvrira la session de l’Assemblée nationale, lundi 3 octobre – reviennent les procès en poutinophilie faits au RN. « Quel pacte tacite ou quel accord financier pourrait conduire à de telles déclarations ? », fait mine de s’interroger le secrétaire général de Renaissance, Stéphane Séjourné, quand Jordan Bardella met la crise énergétique sur le dos des sanctions européennes.          Les signes d’agacement des responsables du RN se multiplient. Mme Le Pen, le 20 septembre sur France Inter, accuse de « désinformation » les journalistes rappelant qu’elle se prononçait contre les sanctions jusqu’au mois d’août. Elle dit aujourd’hui qu’elle ne visait que « les sanctions sur l’énergie ». Le 29 septembre, M. Bardella, président par intérim, a annoncé son intention de poursuivre en justice « tous ceux qui insinuent » l’existence d’un lien financier entre la Russie et son parti.          Les « dangereuses postures belliqueuses » de l’UE          Les élus les plus russophiles, comme Thierry Mariani, n’ont toutefois pas été réduits au silence. Au Cap d’Agde, lors des journées parlementaires du mouvement et face à quelques journalistes, le député européen moquait leur « naïveté face à la guerre de l’information », voyait dans les charniers découverts à Izioum de simples cimetières et prédisait à l’avancée militaire ukrainienne le même destin que l’offensive de Ludendorff : une vaine série d’attaques allemandes sur le front occidental au printemps 1918, avant la victoire des Alliés.                         Le député européen Thierry Mariani discute avec con confrère Philippe Olivier et Marie-Caroline Le Pen, conseillère régionale d’Ile-de-France, lors des journées parlementaires du parti, au Cap d’Agde (Hérault), le 11 septembre 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               Sur le fond, Mme Le Pen campe sur ses positions, dénonçant à la fois les actes de Vladimir Poutine et la « vision impériale » et les « dangereuses postures belliqueuses » de l’Union européenne. Selon elle, les sanctions économiques heurtent davantage les Français que la Russie, notamment parce qu’elles auraient renchéri fortement le prix des hydrocarbures ; et la livraison d’armes place la France dans une situation de « cobelligérant ». Le RN considère également la formation de troupes ukrainiennes comme un acte de belligérance.        Il vous reste 65.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/02/sur-la-guerre-en-ukraine-le-rn-critique-toujours-l-europe_6144058_823448.html"},"headline":"Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l\u2019Europe","dateCreated":"2022-10-02T09:00:28+02:00","datePublished":"2022-10-02T09:00:28+02:00","dateModified":"2022-10-02T09:00:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Politique","Rassemblement national","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019avanc\u00e9e ukrainienne et les tensions au sein du pouvoir russe ne font pas d\u00e9vier de sa ligne Marine Le\u00a0Pen, toujours oppos\u00e9e aux sanctions \u00e9conomiques et aux livraisons d\u2019armes lourdes. Autour d\u2019elle, on soutient que l\u2019\u00e9conomie russe va bien.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/2d74ece_1664548994437-cbi1070004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  
