<FILE-date="2022/11/13/19">

<article-nb="2022/11/13/19-1">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les investigations sur les conditions du naufrage révèlent que les migrants ont appelé à l’aide à de nombreuses reprises. Les secours français ont attendu qu’ils passent dans les eaux anglaises. Aucun moyen de sauvetage ne leur a été envoyé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture Banksy dévoile une œuvre en soutien à l’Ukraine, dans la banlieue de Kiev                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Enquête             L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accablante pour les secours      Les investigations sur les conditions du naufrage révèlent que les migrants ont appelé à l’aide à de nombreuses reprises. Les secours français ont attendu qu’ils passent dans les eaux anglaises. Aucun moyen de sauvetage ne leur a été envoyé.          Par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 18h25, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Enterrement de Shakar Ali Pirot, à Rania (Irak), le 26 décembre 2021. L’homme est mort en tentant de traverser la Manche pour rejoindre l’Angleterre, le 24 novembre 2021, sur un « small boat ». Vingt-sept personnes sont mortes dans ce naufrage.  HAWRE KHALID / GETTY IMAGES VIA AFP               « Euh, on vient de passer à côté de, euh, des migrants, euh enfin, des cadavres. Ils sont morts.          – D’accord monsieur, donc les migrants sont dans une embarcation ? Ils vous semblent Delta Charlie Delta [décédés] ?          – Non non non. Ils sont dans l’eau, ils sont dans l’eau mais, euh, ils sont morts. »          Il est 13 h 49, le 24 novembre 2021, quand le patron pêcheur du bateau Saint-Jacques 2 prévient par radio le Centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage maritimes (Cross) Gris-Nez (Pas-de-Calais). Alors qu’il pêchait dans le détroit du Pas-de-Calais, dans les eaux françaises, mais à proximité immédiate des eaux anglaises, il a découvert une quinzaine de corps disséminés sur quelques centaines de mètres, gisant à la surface de l’eau. A côté d’eux, un bateau devenu inutilisable, un « boudin » dégonflé.          Ce jour-là, vingt-sept corps seront repêchés, dont ceux de six femmes et d’une fillette ; seuls deux survivants seront secourus. C’est le naufrage le plus grave survenu depuis que des migrants entreprennent de rejoindre l’Angleterre à bord de canots pneumatiques de fortune. Malgré les drames, le phénomène des traversées de la Manche continue d’aller croissant. Depuis le début de l’année 2022, 40 000 personnes ont rejoint l’Angleterre en « small boat ».          « Une grosse nuit de migrants »          Un an après l’ouverture de l’information judiciaire visant à faire la lumière sur le drame du 24 novembre 2021, Le Monde a pris connaissance des investigations menées sur les circonstances du naufrage. Celles-ci restituent l’ensemble des communications entre le Cross et l’embarcation naufragée, et révèlent que les occupants du bateau ont appelé à de très nombreuses reprises les secours français en l’espace d’environ trois heures. Les secours britanniques ont également été contactés, bien que le compte-rendu de leurs activités n’ait pas encore été joint à l’enquête.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Naufrage dans la Manche : les migrants avaient bien appelé les secours                 A ce stade, il apparaît qu’aucun moyen de sauvetage n’a été envoyé au secours de l’embarcation. A aucun moment, le Cross ne semble avoir pris la mesure du danger qu’encourraient les passagers du canot, en dépit de leurs multiples alertes. Au contraire, dans un contexte d’économie de moyens face à des traversées nombreuses, et compte tenu de la trajectoire du bateau qui approchait les eaux britanniques, le Cross a privilégié un passage de relais aux Anglais.          Le 24 novembre s’annonçait comme « une grosse nuit de migrants », se souvient Clément G., chef de quart au Cross, lors de son audition par les enquêteurs de la section de recherche de la gendarmerie maritime de Cherbourg (Manche). Cette nuit-là, une vingtaine d’embarcations ont appelé. « Les contacts sont multipliés par dix en fonction du nombre d’appels émanant de la même embarcation », précise aux gendarmes l’officier Frédéric J.. Une embarcation en particulier « n’a pas arrêté de nous appeler cette nuit-là », confie la cheffe de quart Pauline M.. C’est cette embarcation qui fera naufrage. Lors de leurs auditions, les deux survivants ont rapporté que le bateau avait commencé à se dégonfler et à couler quelques heures après leur départ d’une plage aux alentours de Dunkerque (Nord).        Il vous reste 73.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/13/migrants-morts-en-traversant-la-manche-le-24-novembre-2021-l-enquete-accablante-pour-les-secours_6149691_3224.html"},"headline":"L\u2019enqu\u00eate sur la mort de 27 migrants dans la Manche en\u00a02021 accablante pour les secours","dateCreated":"2022-11-13T18:25:19+01:00","datePublished":"2022-11-13T18:25:19+01:00","dateModified":"2022-11-13T18:36:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Enqu\u00eate"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe","Enqu\u00eate"],"description":"Les investigations sur les conditions du naufrage r\u00e9v\u00e8lent que les migrants ont appel\u00e9 \u00e0 l\u2019aide \u00e0 de nombreuses reprises. Les secours fran\u00e7ais ont attendu qu\u2019ils passent dans les eaux anglaises. Aucun moyen de sauvetage ne leur a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/00c5c92_1668356220903-020-1237425324.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Enqu\u00eate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/enquetes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/13/19-2">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Les entreprises de services publics s’efforcent de restaurer au plus vite les infrastructures essentielles endommagées de la ville, après huit mois d’occupation russe, selon plusieurs responsables locaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture Banksy dévoile une œuvre en soutien à l’Ukraine, dans la banlieue de Kiev                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : deux jours après la reprise de Kherson, « la plupart des maisons n’ont pas d’électricité, pas d’eau » Les entreprises de services publics s’efforcent de restaurer au plus vite les infrastructures essentielles endommagées de la ville, après huit mois d’occupation russe, selon plusieurs responsables locaux.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tensions entre la Russie et les Etats-Unis lors d’un sommet au Cambodge        La Russie et les États-Unis n’ont pas réussi à s’entendre sur le libellé d’une déclaration commune à l’issue d’un sommet réunissant dix-huit pays au Cambodge ce week-end, au sujet de l’Ukraine. Cela présage des difficultés à trouver un consensus lors du prochain sommet du G20, qui se réunit dès lundi en Indonésie.Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a rejeté la faute sur les États-Unis et leurs alliés, déclarant dimanche qu’ils « ont insisté sur un langage absolument inacceptable concernant la situation en Ukraine ». Il a ajouté que les États-Unis avaient réussi, lors de ce sommet, à diviser l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est, qui compte dix membres. Il a également accusé l’OTAN d’intensifier ses activités dans la région.          Depuis le début du conflit, la Russie refuse de décrire son invasion de l’Ukraine comme une guerre, la qualifiant d’ « opération militaire spéciale ». Peu après l’éclatement du conflit, les autorités ont ainsi interdit aux médias russes d’utiliser des informations autres que les déclarations officielles sur ce sujet et ont banni l’utilisation de mots comme « guerre » et « invasion », sous peine pour les journalistes et citoyens de tomber sous le coup de la loi.                    16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson, la grande majorité des foyers reste toujours privée d’électricité et d’eau         Les entreprises de services publics de Kherson s’efforcent de restaurer au plus vite les infrastructures essentielles endommagées de la ville, après huit mois d’occupation russe. La plupart des foyers de cette ville du sud de l’Ukraine étaient toujours privés d’électricité et d’eau dimanche, ont fait savoir des responsables régionaux, deux jours après la reprise de la ville.          Le gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, a déclaré à la télévision ukrainienne que les autorités avaient décidé de maintenir un couvre-feu de 17 heures à 8 heures du matin, ainsi que d’interdire aux gens de quitter ou d’entrer dans Kherson par mesure de sécurité. « L’ennemi a miné toutes les infrastructures critiques », a-t-il mis en garde.          « La plupart des maisons n’ont pas d’électricité, pas d’eau et des problèmes d’approvisionnement en gaz », a ajouté Yuri Sobolevsky, premier vice-président du conseil régional de Kherson, lui aussi à la télévision ukrainienne.          M. Ianouchevytch a ajouté : « Nous essayons de nous réunir dans quelques jours et [ensuite] d’ouvrir la ville », précisant qu’il espérait que les opérateurs de téléphonie mobile reprennent très vite leur service. Le directeur des chemins de fer ukrainiens a précisé que les services ferroviaires en direction et au départ de Kherson devraient, eux, reprendre petit à petit cette semaine.                    14:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sergueï Lavrov est arrivé à Bali pour participer au sommet du G20        Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, est arrivé dimanche sur l’île indonésienne de Bali pour participer au sommet du G20, où il représentera mardi et mercredi Vladimir Poutine. Le Kremlin a expliqué l’absence du président de la Fédération de Russie au sommet par des contraintes d’agenda.          Dans un communiqué, le ministère des affaires étrangères russe a appelé le G20 à se concentrer sur les questions économiques à l’origine de la création de ce format réunissant les grandes économies mondiales plutôt que sur les sujets de sécurité relevant de l’ONU. « Nous rejetons catégoriquement la politisation du G20, l’introduction de sujets sans rapport et délibérément conflictuels dans ses discussions, et l’isolement de participants sur la base de fausses accusations », a-t-il déclaré.          Le président des Etats-Unis, Joe Biden, est également attendu dans la soirée à Bali. Avant le sommet des économies mondiales du G20, il rencontrera lundi son homologue chinois, Xi Jinping, leur première entrevue dans leurs rôles actuels.                Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, à son arrivée le 13 novembre à Bali pour assister, mardi et mercredi, au G20. SONNY TUMBELAKA / AP                     12:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de Wagner commente l’exécution de l’un des leurs, accusé de désertion        Une nouvelle scène d’horreur circule sur les réseaux sociaux. Des comptes Telegram proches du Groupe Wagner, qui combat en Ukraine aux côtés de l’armée russe, ont publié une vidéo montrant un homme, le crâne maintenu à un bloc de pierre avec du ruban adhésif, frappé à la tête avec une massue.          Il s’agirait d’un soldat du groupe s’étant rendu délibérément à l’armée ukrainienne mais ayant ensuite été repris par les Russes. Le chef des mercenaires de Wagner, Evgueni Prigojine, a confirmé dimanche l’exécution. « Dans ce show, on voit que [cet homme] n’a pas trouvé son bonheur en Ukraine, mais qu’il a rencontré des personnes peu aimables mais justes », a-t-il commenté, cité par son service de presse.          « [Cette vidéo] pourrait avoir pour titre “Un chien mérite de mourir comme un chien”. C’est un magnifique travail de réalisation, cela se regarde d’une seule traite. J’espère qu’aucun animal n’a été blessé pendant le tournage », a ajouté M. Prigojine. Ni Le Monde ni les agences de presse n’étaient en mesure de confirmer l’authenticité de cette vidéo dans l’immédiat.          Sur Twitter, le blogueur Dimko Zhluktenko assure avoir reconnu le soldat exécuté. « Il était un prisonnier de guerre, capturé [par les soldats ukrainiens] du bataillon Skala ; j’étais présent quand il a été capturé et fait prisonnier de guerre, avant d’être échangé », vendredi, contre des soldats ukrainiens, détenus en Russie.                    Depuis 2014, les mercenaires du Groupe Wagner sont accusés de servir les intérêts du régime de Vladimir Poutine dans de nombreuses zones de conflit, notamment la Syrie et l’Ukraine. En septembre, Evgueni Prigojine, 61 ans, a reconnu avoir fondé l’organisation paramilitaire après avoir passé des années à affirmer le contraire.                    11:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un idéologue ultranationaliste redit son soutien à Vladimir Poutine malgré la perte de Kherson        L’idéologue ultranationaliste russe Alexandre Douguine, considéré comme l’un des soutiens les plus zélés de l’invasion de l’Ukraine, a assuré qu’il restait loyal à Vladimir Poutine malgré le retrait des forces de Moscou de la ville ukrainienne de Kherson.          « L’Occident (…) a commencé à diffuser un fake disant que moi-même et les patriotes russes se détournaient de Poutine depuis la reddition de Kherson et exigeaient prétendument son départ », a dit samedi soir M. Douguine sur Telegram. « Souffrir de la perte de Kherson est une chose. Mais notre relation au Commandant en chef en est une autre. Nous sommes loyaux à Poutine et soutiendrons l’opération militaire et la Russie jusqu’à la fin », a-t-il ajouté.          Vendredi, Alexandre Douguine avait publié un message distinct où il semblait critiquer le Kremlin après la perte de Kherson. Il y affirmait que le pouvoir russe ne pouvait plus « céder une chose de plus » et que « la limite avait été atteinte ». Sur la base de ce message, l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW) a affirmé dans une note que la retraite de Kherson provoquait « une fracture idéologique entre des personnalités favorables à la guerre et à Vladimir Poutine », ce qui éroderait la confiance dans le président russe.          Alexandre Douguine s’en est défendu. « Si nous avons des griefs, c’est à l’égard des membres de l’élite dirigeante qui s’enfuient déjà et trahissent les uns après les autres le commandant suprême », a-t-il écrit samedi. Il a aussi affirmé que la société russe devait se mobiliser « spirituellement et idéologiquement » pour remporter le conflit sans l’utilisation d’armes nucléaires.          La retraite de Kherson, ville stratégique du sud de l’Ukraine, a été soutenue publiquement par d’autres personnalités russes demandant pourtant d’employer les solutions les plus radicales en Ukraine, notamment le dirigeant tchétchène, Ramzan Kadyrov, et le chef du groupe paramilitaire Wagner, Evgueni Prigojine.          Alexandre Douguine, 60 ans, promeut de longue date une idéologie, le « néo-eurasisme », qui appele à libérer le monde des dérives occidentales en érigeant un empire allant de l’Europe à l’Asie. A la fin d’août, sa fille, Daria Douguina, a été tuée dans un attentat à la bombe près de Moscou, une attaque imputée par la Russie aux services ukrainiens.                    11:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky promet de continuer à repousses les forces russes        Dans son adresse vidéo publiée samedi soir, le président ukrainien s’est réjoui de la libération de Kherson, avant de marteler son intention de poursuivre les efforts entrepris pour repousser les forces russes hors de son pays.               « Nous verrons beaucoup d’autres accueils de ce type », a affirmé M. Zelensky, faisant référence aux scènes de liesse survenues dans la ville de Kherson à l’arrivée des soldats ukrainiens. « Nous n’oublions personne, nous n’abandonnerons personne », a-t-il promis aux habitants des villes et des villages toujours occupés par les troupes russes.                    09:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans Kherson libérée, les habitants entre liesse et incrédulité        Après huit mois et demi d’occupation russe, les forces ukrainiennes ont été accueillies avec émotion par la population de cette ville du sud du pays. Notre envoyé spécial Rémy Ourdan dépeint la joie des habitants réunis sur la place de la Liberté.                Des Ukrainiens célèbrent la libération de la ville sur la place de la liberté dans le centre-ville de Kherson, le 12 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »              Lire aussi :     Dans la ville de Kherson libérée, des habitants incrédules : « Ces drapeaux ukrainiens partout, je n’en crois pas mes yeux »                        09:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une résidente du village de Kysselivka porte des fleurs pour remercier les soldats, au nord-ouest de Kherson, le 12 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Dans le village de Kysselivka, récemment repris, au nord-ouest de Kherson, le 12 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Dans le centre de Kherson, le 12 novembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Dans le centre de Kherson, les militaires sont accueillis avec des bouquets de fleurs, le 12 novembre 2022. STRINGER / REUTERS                     08:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une formation militaire dans les écoles russes à partir de septembre 2023        Dans leur bulletin quotidien d’information sur la guerre en Ukraine, publié dimanche sur Twitter, les services  de renseignement de la défense britannique reviennent sur l’annonce du retour de la formation militaire dans les écoles russes, à partir de septembre 2023. Cette initiative, communiquée le 9 novembre par le ministre de l’éducation russe, Sergueï Kravstov, n’est pas nouvelle.          Selon le ministère de la défense britannique, le projet « reprend un programme de l’ère soviétique où les élèves avaient une formation militaire obligatoire », qui a pris fin en 1993. Celui-ci portait notamment sur les mesures à prendre en cas d’attaque chimique ou nucléaire, sur les premiers secours et sur l’utilisation de fusils kalachnikov. L’idée avait par ailleurs été relancée en 2014, à la suite de l’invasion de la Crimée par la Russie, dans l’espoir d’« améliorer la qualité des conscrits » .          Le nouveau programme « est en cours d’élaboration et sera achevé d’ici à la fin de 2022 », détaillent les auteurs du point d’information. « Le ministère de la défense russe soutient ce processus, déclarant que pas moins de cent quarante heures par année scolaire devraient être consacrées à cette formation », ajoutent-ils.          Pour le ministère de la défense britannique, cette initiative vise à doter les jeunes Russes de compétences militaires à l’approche de l’âge de la conscription et à accroître le taux de participation aux campagnes de mobilisation, mais aussi à « inculquer à la population russe une idéologie du patriotisme et de la confiance dans les institutions publiques ».             Lire aussi :     Russie : comment le Kremlin a fait des écoles, depuis les petites classes jusqu’à l’université, un terrain d’endoctrinement                        07:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avec le groupe Okean Elzy, la guerre en Ukraine sur la scène du Zénith à Paris        « Quand j’avais 20 ans, jamais je n’aurais pensé que je serai un jour soldat », confie Sviatoslav Vakartchouk de la même voix de gorge chaude et éraillée avec laquelle il chante sur scène : « Un jour, la guerre prendra fin. Je m’y suis perdu, J’en ai vu les abysses. Serre-moi dans tes bras, serre-moi, serre-moi. Si doucement, et ne me laisse pas partir. Serre-moi. Que ton printemps revienne. »          Chanteur adulé et homme politique charismatique, Sviatoslav Vakartchouk a joué samedi soir avec son groupe de pop rock pour une diaspora en quête de communion.             Lire aussi :     Avec le groupe Okean Elzy, la guerre en Ukraine sur la scène du Zénith à Paris                        07:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce dimanche 14 novembre au matin (263ᵉ jour de la guerre)         Les policiers ukrainiens sont revenus samedi à Kherson après le retrait des troupes russes acté vendredi, dans le cadre des efforts rapides mais prudents déployés par l’Etat afin de rétablir ses services dans cette ville du sud de l’Ukraine.        Des scènes de joie de la population de Kherson étaient visibles, après huit mois d’occupation russe qui ont laissé la ville en situation fragile. « Les occupants ont détruit toutes les infrastructures essentielles – communication, fourniture d’eau, de chauffage, électricité », a expliqué Volodymyr Zelensky, précisant en outre que 2 000 engins explosifs avaient été neutralisés depuis la reprise effective de la ville vendredi.        Des bombardements dans la ville de Hornostaïvka, occupé par l’armée russe sur la rive est du fleuve Dnipro, dans l’oblast de Kherson, ont causé la mort, samedi, de deux femmes a rapporté sur Telegram le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui explique que des lance-roquettes Grad ont été utilisés.        L’état-major ukrainien a rapporté, samedi, que d’intenses combats se poursuivaient dans l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, notamment près de Bakhmout, d’Avdiïvka et de Novopavlivka, évoquant de nombreuses frappes aériennes et des bombardements russes. Le président ukrainien Volodymyr a déclaré qu’il y avait des « batailles extrêmement brutales tous les jours ». « C’est juste l’enfer là-bas », a-t-il décrit.        L’ancien président russe Dmitri Medvedev a agité de nouveau la menace de l’arme nucléaire, soulignant que si « pour des raisons qui sont évidentes pour tous les gens raisonnables, la Russie n’a pas encore fait usage de tout son arsenal de moyens de destruction possible », « il y a un temps pour tout ».        Moscou a réaffirmé, samedi, sa volonté d’obtenir un accès sans entrave aux marchés mondiaux pour ses exportations de produits alimentaires et d’engrais, après ce qu’elle a qualifié d’« échange de vues approfondi » avec les responsables de l’ONU, la veille, à Genève.                     07:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et tous        Ce direct va vous informer sur cette nouvelle journée de guerre en Ukraine.          Le live d’hier est à retrouver sur ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  Dans un bâtiment endommagé par les bombardements russes à Mykolaïv, le 12 novembre 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Les policiers ukrainiens sont revenus samedi à Kherson après le retrait des troupes russes acté vendredi, dans le cadre des efforts rapides mais prudents déployés par l’Etat afin de rétablir ses services dans cette ville du sud de l’Ukraine.Des scènes de joie de la population de Kherson étaient visibles, après huit mois d’occupation russe qui ont laissé la ville en situation fragile. « Les occupants ont détruit toutes les infrastructures essentielles – communication, fourniture d’eau, de chauffage, électricité », a expliqué Volodymyr Zelensky, précisant en outre que 2 000 engins explosifs avaient été neutralisés depuis la reprise effective de la ville vendredi.Des bombardements dans la ville de Hornostaïvka, occupé par l’armée russe sur la rive est du fleuve Dnipro, dans l’oblast de Kherson, ont causé la mort, samedi, de deux femmes a rapporté sur Telegram le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui explique que des lance-roquettes Grad ont été utilisés.L’état-major ukrainien a rapporté, samedi, que d’intenses combats se poursuivaient dans l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, notamment près de Bakhmout, d’Avdiïvka et de Novopavlivka, évoquant de nombreuses frappes aériennes et des bombardements russes. Le président ukrainien Volodymyr a déclaré qu’il y avait des « batailles extrêmement brutales tous les jours ». « C’est juste l’enfer là-bas », a-t-il décrit.L’ancien président russe Dmitri Medvedev a agité de nouveau la menace de l’arme nucléaire, soulignant que si « pour des raisons qui sont évidentes pour tous les gens raisonnables, la Russie n’a pas encore fait usage de tout son arsenal de moyens de destruction possible », « il y a un temps pour tout ».Moscou a réaffirmé, samedi, sa volonté d’obtenir un accès sans entrave aux marchés mondiaux pour ses exportations de produits alimentaires et d’engrais, après ce qu’elle a qualifié d’« échange de vues approfondi » avec les responsables de l’ONU, la veille, à Genève.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Ces drapeaux ukrainiens partout, je n’en crois pas mes yeux » : dans Kherson libérée, les soldats ukrainiens accueillis par une foule en liesse         Rencontre. Avec le groupe Okean Elzy, la guerre en Ukraine sur la scène du Zénith à Paris         Factuel. Banksy dévoile une œuvre dans la banlieue de Kiev         Récit. Dans Kherson libérée, la joie et la peur des bombardements russes         Chronique. Matières premières : « Le cours du blé mené en bateau »         Factuel. Près de 100 000 ressortissants russes se sont installés en Géorgie pour fuir leur pays         Récit. « On se sent moins seuls » : comment les Russes se cotisent pour payer les amendes des opposants à la guerre         Entretien. James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-13T16:26:34+00:00","coverageEndTime":"2022-11-14T04:26:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux jours apr\u00e8s la reprise de Kherson, \u00ab\u00a0la plupart des maisons n\u2019ont...","description":"Les entreprises de services publics s\u2019efforcent de restaurer au plus vite les infrastructures essentielles endommag\u00e9es de la ville, apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation russe, selon plusieurs responsables locaux.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : deux jours après la reprise de Kherson, « la plupart des maisons n’ont pas d’électricité, pas d’eau »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les entreprises de services publics s\u2019efforcent de restaurer au plus vite les infrastructures essentielles endommag\u00e9es de la ville, apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation russe, selon plusieurs responsables locaux.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/92a616b_0525d4c0ee774357bdc4090694dfa10a-0-308bd3f755c24ce88e00ea0c6f67e974.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-13T16:26:34+00:00"
,"endDate":"2022-11-14T04:26:34+00:00"
  La Russie et les \u00c9tats-Unis n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019entendre sur le libell\u00e9 d\u2019une d\u00e9claration commune \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet r\u00e9unissant dix-huit pays au Cambodge ce week-end, au sujet de l\u2019Ukraine. Cela pr\u00e9sage des difficult\u00e9s \u00e0 trouver un consensus lors du prochain sommet du G20, qui se r\u00e9unit d\u00e8s lundi en Indon\u00e9sie.Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a rejet\u00e9 la faute sur les \u00c9tats-Unis et leurs alli\u00e9s, d\u00e9clarant dimanche qu\u2019ils \u00ab\u00a0ont insist\u00e9 sur un langage absolument inacceptable concernant la situation en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9 que les \u00c9tats-Unis avaient r\u00e9ussi, lors de ce sommet, \u00e0 diviser l\u2019Association des nations de l\u2019Asie du Sud-Est, qui compte dix membres. Il a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019OTAN d\u2019intensifier ses activit\u00e9s dans la r\u00e9gion.          Depuis le d\u00e9but du conflit, la Russie refuse de d\u00e9crire son invasion de l\u2019Ukraine comme une guerre, la qualifiant d\u2019 \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Peu apr\u00e8s l\u2019\u00e9clatement du conflit, les autorit\u00e9s ont ainsi interdit aux m\u00e9dias russes d\u2019utiliser des informations autres que les d\u00e9clarations officielles sur ce sujet et ont banni l\u2019utilisation de mots comme \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb, sous peine pour les journalistes et citoyens de tomber sous le coup de la loi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/291/0/8640/4320/1342/671/60/0/92a616b_0525d4c0ee774357bdc4090694dfa10a-0-308bd3f755c24ce88e00ea0c6f67e974.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tensions entre la Russie et les Etats-Unis lors d\u2019un sommet au Cambodge","dateModified":"2022-11-13T17:17:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html#728366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","datePublished":"2022-11-13T15:39:09+00:00","articleBody":"     Les entreprises de services publics de Kherson s\u2019efforcent de restaurer au plus vite les infrastructures essentielles endommag\u00e9es de la ville, apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation russe. La plupart des foyers de cette ville du sud de l\u2019Ukraine \u00e9taient toujours priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau dimanche, ont fait savoir des responsables r\u00e9gionaux, deux jours apr\u00e8s la reprise de la ville.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne que les autorit\u00e9s avaient d\u00e9cid\u00e9 de maintenir un couvre-feu de\u00a017 heures \u00e0\u00a08 heures du matin, ainsi que d\u2019interdire aux gens de quitter ou d\u2019entrer dans Kherson par mesure de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a min\u00e9 toutes les infrastructures critiques\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde.          \u00ab\u00a0La plupart des maisons n\u2019ont pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, pas d\u2019eau et des probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement en gaz\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Yuri Sobolevsky, premier vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de Kherson, lui aussi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          M. Ianouchevytch a ajout\u00e9\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Nous essayons de nous r\u00e9unir dans quelques jours et [ensuite] d\u2019ouvrir la ville\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant qu\u2019il esp\u00e9rait que les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile reprennent tr\u00e8s vite leur service. Le directeur des chemins de fer ukrainiens a pr\u00e9cis\u00e9 que les services ferroviaires en direction et au d\u00e9part de Kherson devraient, eux, reprendre petit \u00e0 petit cette semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/291/0/8640/4320/1342/671/60/0/92a616b_0525d4c0ee774357bdc4090694dfa10a-0-308bd3f755c24ce88e00ea0c6f67e974.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, la grande majorit\u00e9 des foyers reste toujours priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau ","dateModified":"2022-11-13T16:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html#728349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","datePublished":"2022-11-13T13:02:37+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, est arriv\u00e9 dimanche sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali pour participer au sommet du G20, o\u00f9 il repr\u00e9sentera mardi et mercredi Vladimir Poutine. Le Kremlin a expliqu\u00e9 l\u2019absence du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie au sommet par des contraintes d\u2019agenda.          Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a appel\u00e9 le G20 \u00e0 se concentrer sur les questions \u00e9conomiques \u00e0 l\u2019origine de la cr\u00e9ation de ce format r\u00e9unissant les grandes \u00e9conomies mondiales plut\u00f4t que sur les sujets de s\u00e9curit\u00e9 relevant de l\u2019ONU. \u00ab\u00a0Nous rejetons cat\u00e9goriquement la politisation du G20, l\u2019introduction de sujets sans rapport et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment conflictuels dans ses discussions, et l\u2019isolement de participants sur la base de fausses accusations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, est \u00e9galement attendu dans la soir\u00e9e \u00e0 Bali. Avant le sommet des \u00e9conomies mondiales du G20, il rencontrera lundi son homologue chinois, Xi Jinping, leur premi\u00e8re entrevue dans leurs r\u00f4les actuels.                Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 son arriv\u00e9e le 13 novembre \u00e0 Bali pour assister, mardi et mercredi, au G20. SONNY TUMBELAKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/9b8b1d7_36e7fdd1e4fe4a98b02b56381f7ba9e0-0-02931c5ab3c6419391540f912639ae8c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov est arriv\u00e9 \u00e0 Bali pour participer au sommet du G20","dateModified":"2022-11-13T13:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html#728283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","datePublished":"2022-11-13T11:54:13+00:00","articleBody":"     Une nouvelle sc\u00e8ne d\u2019horreur circule sur les r\u00e9seaux sociaux. Des comptes Telegram proches du Groupe Wagner, qui combat en Ukraine aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe, ont publi\u00e9 une vid\u00e9o montrant un homme, le cr\u00e2ne maintenu \u00e0 un bloc de pierre avec du ruban adh\u00e9sif, frapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate avec une massue.          Il s\u2019agirait d\u2019un soldat du groupe s\u2019\u00e9tant rendu d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne mais ayant ensuite \u00e9t\u00e9 repris par les Russes. Le chef des mercenaires de Wagner, Evgueni Prigojine, a confirm\u00e9 dimanche l\u2019ex\u00e9cution. \u00ab\u00a0Dans ce show, on voit que [cet homme] n\u2019a pas trouv\u00e9 son bonheur en Ukraine, mais qu\u2019il a rencontr\u00e9 des personnes peu aimables mais justes\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9, cit\u00e9 par son service de presse.          \u00ab\u00a0[Cette vid\u00e9o] pourrait avoir pour titre\u00a0\u201cUn chien m\u00e9rite de mourir comme un chien\u201d. C\u2019est un magnifique travail de r\u00e9alisation, cela se regarde d\u2019une seule traite. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019aucun animal n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 pendant le tournage\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Prigojine. Ni Le Monde ni les agences de presse n\u2019\u00e9taient en mesure de confirmer l\u2019authenticit\u00e9 de cette vid\u00e9o dans l\u2019imm\u00e9diat.          Sur Twitter, le blogueur Dimko Zhluktenko assure avoir reconnu le soldat ex\u00e9cut\u00e9. \u00ab\u00a0Il \u00e9tait un prisonnier de guerre, captur\u00e9 [par les soldats ukrainiens] du bataillon Skala\u00a0; j\u2019\u00e9tais pr\u00e9sent quand il a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 et fait prisonnier de guerre, avant d\u2019\u00eatre \u00e9chang\u00e9\u00a0\u00bb, vendredi, contre des soldats ukrainiens, d\u00e9tenus en Russie.                    Depuis 2014, les mercenaires du Groupe Wagner sont accus\u00e9s de servir les int\u00e9r\u00eats du r\u00e9gime de Vladimir Poutine dans de nombreuses zones de conflit, notamment la Syrie et l\u2019Ukraine. En septembre, Evgueni Prigojine, 61\u00a0ans, a reconnu avoir fond\u00e9 l\u2019organisation paramilitaire apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 affirmer le contraire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/291/0/8640/4320/1342/671/60/0/92a616b_0525d4c0ee774357bdc4090694dfa10a-0-308bd3f755c24ce88e00ea0c6f67e974.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de Wagner commente l\u2019ex\u00e9cution de l\u2019un des leurs, accus\u00e9 de d\u00e9sertion","dateModified":"2022-11-13T12:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html#728273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","datePublished":"2022-11-13T10:44:27+00:00","articleBody":"     L\u2019id\u00e9ologue ultranationaliste russe Alexandre Douguine, consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des soutiens les plus z\u00e9l\u00e9s de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a assur\u00e9 qu\u2019il restait loyal \u00e0 Vladimir Poutine malgr\u00e9 le retrait des forces de Moscou de la ville ukrainienne de Kherson.          \u00ab\u00a0L\u2019Occident (\u2026) a commenc\u00e9 \u00e0 diffuser un fake disant que moi-m\u00eame et les patriotes russes se d\u00e9tournaient de Poutine depuis la reddition de Kherson et exigeaient pr\u00e9tendument son d\u00e9part\u00a0\u00bb, a dit samedi soir M.\u00a0Douguine sur Telegram. \u00ab\u00a0Souffrir de la perte de Kherson est une chose. Mais notre relation au Commandant en chef en est une autre. Nous sommes loyaux \u00e0 Poutine et soutiendrons l\u2019op\u00e9ration militaire et la Russie jusqu\u2019\u00e0 la fin\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Vendredi, Alexandre Douguine avait publi\u00e9 un message distinct o\u00f9 il semblait critiquer le Kremlin apr\u00e8s la perte de Kherson. Il y affirmait que le pouvoir russe ne pouvait plus \u00ab\u00a0c\u00e9der une chose de plus\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0la limite avait \u00e9t\u00e9 atteinte\u00a0\u00bb. Sur la base de ce message, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) a affirm\u00e9 dans une note que la retraite de Kherson provoquait \u00ab\u00a0une fracture id\u00e9ologique entre des personnalit\u00e9s favorables \u00e0 la guerre et \u00e0 Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, ce qui \u00e9roderait la confiance dans le pr\u00e9sident russe.          Alexandre Douguine s\u2019en est d\u00e9fendu. \u00ab\u00a0Si nous avons des griefs, c\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9gard des membres de l\u2019\u00e9lite dirigeante qui s\u2019enfuient d\u00e9j\u00e0 et trahissent les uns apr\u00e8s les autres le commandant supr\u00eame\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit samedi. Il a aussi affirm\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 russe devait se mobiliser \u00ab\u00a0spirituellement et id\u00e9ologiquement\u00a0\u00bb pour remporter le conflit sans l\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires.          La retraite de Kherson, ville strat\u00e9gique du sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 soutenue publiquement par d\u2019autres personnalit\u00e9s russes demandant pourtant d\u2019employer les solutions les plus radicales en Ukraine, notamment le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov, et le chef du groupe paramilitaire Wagner, Evgueni Prigojine.          Alexandre Douguine, 60\u00a0ans, promeut de longue date une id\u00e9ologie, le \u00ab\u00a0n\u00e9o-eurasisme\u00a0\u00bb, qui appele \u00e0 lib\u00e9rer le monde des d\u00e9rives occidentales en \u00e9rigeant un empire allant de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Asie. A la fin d\u2019ao\u00fbt, sa fille, Daria Douguina, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans un attentat \u00e0 la bombe pr\u00e8s de Moscou, une attaque imput\u00e9e par la Russie aux services ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/291/0/8640/4320/1342/671/60/0/92a616b_0525d4c0ee774357bdc4090694dfa10a-0-308bd3f755c24ce88e00ea0c6f67e974.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un id\u00e9ologue ultranationaliste redit son soutien \u00e0 Vladimir Poutine malgr\u00e9 la perte de Kherson","dateModified":"2022-11-13T11:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html#728254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","datePublished":"2022-11-13T10:10:47+00:00","articleBody":"     Dans son adresse vid\u00e9o publi\u00e9e samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est r\u00e9joui de la lib\u00e9ration de Kherson, avant de marteler son intention de poursuivre les efforts entrepris pour repousser les forces russes hors de son pays.               \u00ab\u00a0Nous verrons beaucoup d\u2019autres accueils de ce type\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Zelensky, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux sc\u00e8nes de liesse survenues dans la ville de Kherson \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des soldats ukrainiens. \u00ab\u00a0Nous n\u2019oublions personne, nous n\u2019abandonnerons personne\u00a0\u00bb, a-t-il promis aux habitants des villes et des villages toujours occup\u00e9s par les troupes russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/291/0/8640/4320/1342/671/60/0/92a616b_0525d4c0ee774357bdc4090694dfa10a-0-308bd3f755c24ce88e00ea0c6f67e974.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky promet de continuer \u00e0 repousses les forces russes","dateModified":"2022-11-13T11:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html#728226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","datePublished":"2022-11-13T08:21:52+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s huit mois et demi d\u2019occupation russe, les forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 accueillies avec \u00e9motion par la population de cette ville du sud du pays. Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan d\u00e9peint la joie des habitants r\u00e9unis sur la place de la Libert\u00e9.                Des Ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent la lib\u00e9ration de la ville sur la place de la libert\u00e9 dans le centre-ville de Kherson, le 12 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Dans la ville de Kherson lib\u00e9r\u00e9e, des habitants incr\u00e9dules\u00a0: \u00ab\u00a0Ces drapeaux ukrainiens partout, je n\u2019en crois pas mes yeux\u00a0\u00bb          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/8de88b9_1668318338992-raf-022.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Kherson lib\u00e9r\u00e9e, les habitants entre liesse et incr\u00e9dulit\u00e9","dateModified":"2022-11-13T08:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html#728229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","datePublished":"2022-11-13T08:18:09+00:00","articleBody":"                     Une r\u00e9sidente du village de Kysselivka porte des fleurs pour remercier les soldats, au nord-ouest de Kherson, le 12\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Dans le village de Kysselivka, r\u00e9cemment repris, au nord-ouest de Kherson, le 12 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Dans le centre de Kherson, le 12 novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Dans le centre de Kherson, les militaires sont accueillis avec des bouquets de fleurs, le 12 novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/752a94c_1668327375727-2022-11-12t161548z-175529674-rc2gkx9k1c34-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux jours apr\u00e8s la reprise de Kherson, \u00ab\u00a0la plupart des maisons n\u2019ont...","dateModified":"2022-11-13T08:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html#728220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","datePublished":"2022-11-13T07:58:31+00:00","articleBody":"     Dans leur bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 dimanche sur Twitter, les services  de renseignement de la d\u00e9fense britannique reviennent sur l\u2019annonce du retour de la formation militaire dans les \u00e9coles russes, \u00e0 partir de septembre\u00a02023. Cette initiative, communiqu\u00e9e le 9\u00a0novembre par le ministre de l\u2019\u00e9ducation russe, Sergue\u00ef Kravstov, n\u2019est pas nouvelle.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, le projet \u00ab\u00a0reprend un programme de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves avaient une formation militaire obligatoire\u00a0\u00bb, qui a pris fin en\u00a01993. Celui-ci portait notamment sur les mesures \u00e0 prendre en cas d\u2019attaque chimique ou nucl\u00e9aire, sur les premiers secours et sur l\u2019utilisation de fusils kalachnikov. L\u2019id\u00e9e avait par ailleurs \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e en\u00a02014, \u00e0 la suite de l\u2019invasion de la Crim\u00e9e par la Russie, dans l\u2019espoir d\u2019\u00ab\u00a0am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des conscrits\u00a0\u00bb .          Le nouveau programme \u00ab\u00a0est en cours d\u2019\u00e9laboration et sera achev\u00e9 d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022\u00a0\u00bb, d\u00e9taillent les auteurs du point d\u2019information. \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe soutient ce processus, d\u00e9clarant que pas moins de cent quarante\u00a0heures par ann\u00e9e scolaire devraient \u00eatre consacr\u00e9es \u00e0 cette formation\u00a0\u00bb, ajoutent-ils.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, cette initiative vise \u00e0 doter les jeunes Russes de comp\u00e9tences militaires \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e2ge de la conscription et \u00e0 accro\u00eetre le taux de participation aux campagnes de mobilisation, mais aussi \u00e0 \u00ab\u00a0inculquer \u00e0 la population russe une id\u00e9ologie du patriotisme et de la confiance dans les institutions publiques\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Russie\u00a0: comment le Kremlin a fait des \u00e9coles, depuis les petites classes jusqu\u2019\u00e0 l\u2019universit\u00e9, un terrain d\u2019endoctrinement          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/291/0/8640/4320/1342/671/60/0/92a616b_0525d4c0ee774357bdc4090694dfa10a-0-308bd3f755c24ce88e00ea0c6f67e974.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une formation militaire dans les \u00e9coles russes \u00e0 partir de septembre\u00a02023","dateModified":"2022-11-13T08:33:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html#728177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","datePublished":"2022-11-13T06:05:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quand j\u2019avais 20\u00a0ans, jamais je n\u2019aurais pens\u00e9 que je serai un jour soldat\u00a0\u00bb, confie Sviatoslav Vakartchouk de la m\u00eame voix de gorge chaude et \u00e9raill\u00e9e avec laquelle il chante sur sc\u00e8ne\u00a0: \u00ab\u00a0Un jour, la guerre prendra fin. Je m\u2019y suis perdu, J\u2019en ai vu les abysses. Serre-moi dans tes bras, serre-moi, serre-moi. Si doucement, et ne me laisse pas partir. Serre-moi. Que ton printemps revienne.\u00a0\u00bb          Chanteur adul\u00e9 et homme politique charismatique, Sviatoslav Vakartchouk a jou\u00e9 samedi soir avec son groupe de pop rock pour une diaspora en qu\u00eate de communion.             Lire aussi :     Avec le groupe Okean Elzy, la guerre en Ukraine sur la sc\u00e8ne du Z\u00e9nith \u00e0 Paris          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/291/0/8640/4320/1342/671/60/0/92a616b_0525d4c0ee774357bdc4090694dfa10a-0-308bd3f755c24ce88e00ea0c6f67e974.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec le groupe Okean Elzy, la guerre en Ukraine sur la sc\u00e8ne du Z\u00e9nith \u00e0 Paris","dateModified":"2022-11-13T06:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html#728175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","datePublished":"2022-11-13T06:02:06+00:00","articleBody":"      Les policiers ukrainiens sont revenus samedi \u00e0 Kherson apr\u00e8s le retrait des troupes russes act\u00e9 vendredi, dans le cadre des efforts rapides mais prudents d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Etat afin de r\u00e9tablir ses services dans cette ville du sud de l\u2019Ukraine.          Des sc\u00e8nes de joie de la population de Kherson \u00e9taient visibles, apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation russe qui ont laiss\u00e9 la ville en situation fragile. \u00ab\u00a0Les occupants ont d\u00e9truit toutes les infrastructures essentielles \u2013 communication, fourniture d\u2019eau, de chauffage, \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Volodymyr Zelensky, pr\u00e9cisant en outre que 2\u00a0000\u00a0engins explosifs avaient \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s depuis la reprise effective de la ville vendredi.          Des bombardements dans la ville de Hornosta\u00efvka, occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe sur la rive est du fleuve Dnipro, dans l\u2019oblast de Kherson, ont caus\u00e9 la mort, samedi, de deux femmes a rapport\u00e9 sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui explique que des lance-roquettes Grad ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s.          L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a rapport\u00e9, samedi, que d\u2019intenses combats se poursuivaient dans l\u2019oblast de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, notamment pr\u00e8s de Bakhmout, d\u2019Avdi\u00efvka et de Novopavlivka, \u00e9voquant de nombreuses frappes a\u00e9riennes et des bombardements russes. Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il y avait des \u00ab\u00a0batailles extr\u00eamement brutales tous les jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est juste l\u2019enfer l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9crit.          L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a agit\u00e9 de nouveau la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire, soulignant que si \u00ab\u00a0pour des raisons qui sont \u00e9videntes pour tous les gens raisonnables, la Russie n\u2019a pas encore fait usage de tout son arsenal de moyens de destruction possible\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il y a un temps pour tout\u00a0\u00bb.          Moscou a r\u00e9affirm\u00e9, samedi, sa volont\u00e9 d\u2019obtenir un acc\u00e8s sans entrave aux march\u00e9s mondiaux pour ses exportations de produits alimentaires et d\u2019engrais, apr\u00e8s ce qu\u2019elle a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9change de vues approfondi\u00a0\u00bb avec les responsables de l\u2019ONU, la veille, \u00e0 Gen\u00e8ve.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/291/0/8640/4320/1342/671/60/0/92a616b_0525d4c0ee774357bdc4090694dfa10a-0-308bd3f755c24ce88e00ea0c6f67e974.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche 14\u00a0novembre au matin (263\u1d49\u00a0jour de la guerre)","dateModified":"2022-11-13T06:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html#728173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/13/guerre-en-ukraine-en-direct-la-promesse-de-zelensky-apres-la-liberation-de-kherson-nous-irons-dans-toutes-les-villes-et-tous-les-villages-du-donbass_6149641_3210.html","datePublished":"2022-11-13T06:01:34+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous informer sur cette nouvelle journ\u00e9e de guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est \u00e0 retrouver sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/291/0/8640/4320/1342/671/60/0/92a616b_0525d4c0ee774357bdc4090694dfa10a-0-308bd3f755c24ce88e00ea0c6f67e974.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-13T06:13:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/92a616b_0525d4c0ee774357bdc4090694dfa10a-0-308bd3f755c24ce88e00ea0c6f67e974.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/13/19-3">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a qualifié l’explosion de « vil attentat », sans plus de détails. Aucune revendication n’a encore été faite. La rue Istiklal, où a eu lieu l’explosion, avait déjà été la cible d’une campagne d’attentats islamistes en 2015-2016.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture Banksy dévoile une œuvre en soutien à l’Ukraine, dans la banlieue de Kiev                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie             A Istanbul, un « attentat » dans une rue très fréquentée a fait au moins six morts et cinquante-trois blessés      Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a qualifié l’explosion de « vil attentat », sans plus de détails. Aucune revendication n’a encore été faite. La rue Istiklal, où a eu lieu l’explosion, avait déjà été la cible d’une campagne d’attentats islamistes en 2015-2016.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h01, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Après une explosion dans rue Istiklal d’Istanbul, le 13 novembre.  YASIN AKGUL  / AFP                 Une forte détonation a retenti dimanche 13 novembre dans l’artère commerçante et très fréquentée d’Istiklal au cœur d’Istanbul, ont rapporté les médias turcs. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a dénoncé, en direct à la télévision, un « vil attentat » qui a fait « six morts et cinquante-trois blessés ». Le gouverneur d’Istanbul, Ali Yerlikaya, a fait état du même bilan sur Twitter.            « Les auteurs de ce vil attentat seront démasqués ; que notre population soit sûre que les auteurs seront punis », a-t-il affirmé. L’explosion, dont l’origine n’est pas encore connue, s’est produite peu après 16 heures (14 heures, heure de Paris), au moment où la foule dans la rue Istiklal était particulièrement dense, a rapporté la chaîne de télévision NTV.                 « Les premières observations laissent subodorer un attentat terroriste », a affirmé le président turc, ajoutant qu’« une femme y serait impliquée », sans autre précision. Ni confirmation ni preuve n’ont toutefois encore pu être apportées. « Les tentatives de piéger la Turquie et la nation turque dans la terreur ne pourront atteindre leur but ni aujourd’hui ni demain, pas plus que cela n’a été le cas hier », a assuré le président.                             Lire notre archive (2014) :  L’avenue Istiklal, miroir de la « nouvelle Turquie » d’Erdogan                   La zone bouclée, les médias empêchés de diffuser les images                           Sur les lieux d’une explosion dans le quartier de Taksim, au centre d’Istanbul, le 13 novembre 2022.  KEMAL ASLAN / RUETERS                 Moins d’une heure après les faits, le Conseil supérieur de la radio-télévision de Turquie (RTUK) a interdit aux médias audiovisuels de diffuser des images de la scène. Selon la vidéaste de l’Agence France-Presse (AFP) qui s’est rendue sur place, la police a établi un large cordon de sécurité pour empêcher l’accès à la zone meurtrie par crainte d’une seconde explosion. Un imposant déploiement de forces de sécurité barre également tous les accès.            Des images circulant sur les réseaux sociaux dans l’après-midi montraient des ambulances, des camions de pompiers ainsi que des forces de police présentes sur place. Dans une vidéo postée en ligne, on peut voir l’explosion accompagnée d’une puissante détonation avant que les passants ne prennent la fuite.                La rue Istiklal avait déjà été touchée par le passé lors d’une campagne d’attentats en 2015-2016, qui avait notamment visé Istanbul. Revendiquée par le groupe Etat islamique, cette série d’attentats avait fait près de cinq cents morts et plus de deux mille blessés.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mitterrand à la conquête du pouvoir  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/13/a-istanbul-une-explosion-dans-une-rue-pietonne-tres-frequentee-fait-plusieurs-blesses-selon-des-medias-turcs_6149673_3210.html"},"headline":"A Istanbul, un \u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb dans une rue tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e a fait au moins six morts et cinquante-trois bless\u00e9s","dateCreated":"2022-11-13T15:01:26+01:00","datePublished":"2022-11-13T15:01:26+01:00","dateModified":"2022-11-13T17:42:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a qualifi\u00e9 l\u2019explosion de \u00ab\u00a0vil attentat\u00a0\u00bb, sans plus de d\u00e9tails. Aucune revendication n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 faite. La rue Istiklal, o\u00f9 a eu lieu l\u2019explosion, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019une campagne d\u2019attentats islamistes en\u00a02015-2016.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/445/0/5390/2695/1342/671/60/0/197b4d3_5724265-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/13/19-4">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les Slovènes se rendent aux urnes pour le second tour de l’élection présidentielle, qui voit s’opposer la candidate « libérale » Natasa Pirc Musar et un candidat conservateur, ténor du Parti démocratique slovène.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture Banksy dévoile une œuvre en soutien à l’Ukraine, dans la banlieue de Kiev                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Slovénie             La Slovénie élit son ou sa présidente, la favorite est une avocate de renom et novice en politique      Les Slovènes se rendent aux urnes pour le second tour de l’élection présidentielle, qui voit s’opposer la candidate « libérale » Natasa Pirc Musar et un candidat conservateur, ténor du Parti démocratique slovène.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h50, mis à jour à 13h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Natasa Pirc Musar, lors du second tour de l’élection présidentielle à Radomlje, en Slovénie, le 13 novembre 2022.  BORUT ZIVULOVIC / REUTERS                 La Slovénie élit, dimanche 13 novembre, son président avec, en position de favorite, une avocate de renom, novice en politique, qui pourrait devenir la première femme à prendre la tête du pays. Les sondages créditent Natasa Pirc Musar de plus de 50 % des intentions de vote, contre 44 à 49 % pour son rival conservateur, Anze Logar, ancien ministre des affaires étrangères, vainqueur du premier tour le 23 octobre.            La juriste de 54 ans, qui a représenté par le passé les intérêts de l’ancienne première dame américaine Melania Trump, d’origine slovène, devrait en effet pouvoir compter sur les voix des électeurs de centre gauche, dont le candidat a été défait au premier tour.                 En cas de faible mobilisation toutefois, la donne pourrait tourner à l’avantage de M. Logar, 46 ans, ont averti les analystes du pays de 2 millions d’habitants, issu de l’ex-Yougoslavie et membre de l’Union européenne (UE) depuis 2004. « Je suis entré dans cette bataille pour gagner », a-t-il lancé plein d’optimisme, en votant dans la capitale, Ljubljana, en début de matinée.                             Lire aussi :  En Slovénie, le conservateur Anze Logar en tête du premier tour de la présidentielle, devant Natasa Pirc Musar                   Donner plus de substance au rôle de président            Peu de Slovènes se pressaient à l’ouverture des bureaux, à 7 heures (même heure à Paris). Les portes fermeront à 19 heures, les premiers résultats étant attendus dans la soirée.            Parmi les plus matinaux, la retraitée Silva Lotric confiait son espoir de voir Mme Pirc Musar triompher. « Si elle gagne, elle apportera définitivement des changements [au rôle de président] », a-t-elle commenté.                Pendant la campagne, la candidate, qui se définit comme « libérale », a en effet mis en avant sa volonté de donner plus de substance à ce poste essentiellement protocolaire. « Le président ne peut pas être neutre, il doit avoir une opinion », être « une autorité morale », a-t-elle souligné dans l’entre-deux tours. « Je n’ai jamais eu peur de faire entendre ma voix. »            Le chef d’Etat sortant, Borut Pahor, a souvent été critiqué pour son attitude passive envers l’ancien premier ministre controversé, Janez Jansa. Ex-présentatrice de télévision, Natasa Pirc Musar s’est fait connaître en dirigeant, dans les années 2000, l’Autorité slovène de protection des données.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Insultes et dérapages sur Twitter de Janez Jansa, premier ministre slovène                   Pourfendeuse de la classe politique, elle a ouvert son cabinet d’avocat en 2016, écumant régulièrement les plateaux de télévision en qualité d’experte. Passionnée de moto, Mme Pirc Musar a été la cible d’attaques du fait des activités d’investissement lucratives de son mari, notamment dans les paradis fiscaux.                « Peut-être ai-je subi des accusations plus brutales que les autres parce que je suis une femme. On m’a traitée de carriériste, on ne dirait jamais cela d’un homme », a-t-elle déploré, se voulant « la voix des femmes » en Slovénie et à l’étranger.            Un candidat conservateur à la campagne « modérée »            En face, les conservateurs rêvent d’une revanche après leur lourde défaite aux législatives d’avril. Anze Logar, l’un des principaux ténors du Parti démocratique slovène (SDS) de Janez Jansa, a toutefois pris soin de garder ses distances avec l’ancien premier ministre, à l’exception d’une brève apparition côte à côte des deux hommes au soir du premier tour.                           Le candidat conservateur à l’élection présidentielle slovène, Anze Logar, vote pour le second tour du scrutin, le 13 novembre 2022, à Ljubljana.  JURE MAKOVEC / AFP                 Sans étiquette, slogan rassembleur et campagne « modérée » : le courtois candidat, qui ne se sépare jamais de son vélo, a promis d’être « le président de tous les citoyens », loin des positions radicales contre les médias et la justice du gouvernement Jansa – dont il a fait partie de 2020 à 2022.                Un message qui a fait mouche auprès d’électeurs comme Rok Novak, un économiste d’une cinquantaine d’années croisé dans un bureau de Ljubljana, soucieux d’apaisement « dans un pays si polarisé ». Tandis que son adversaire est soutenue par le premier ministre libéral Robert Golob, Anze Logar revendique un rôle de « supervision », un contrepoids « souhaitable pour le système démocratique ».            « Mais à son passif, il a plus de vingt ans de loyaux services dans un parti fortement hiérarchisé où tout le monde doit répondre au président [Janez Jansa], ce qui suggère qu’il risque de n’être qu’une simple marionnette » s’il est élu, estime Uros Esih, chroniqueur du quotidien Delo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Slovénie, des élections législatives sur fond d’« orbanisation »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mitterrand à la conquête du pouvoir  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/13/en-slovenie-la-candidate-natasa-pirc-musar-donnee-favorite-de-l-election-presidentielle_6149667_3210.html"},"headline":"La Slov\u00e9nie \u00e9lit son ou sa pr\u00e9sidente, la favorite est une avocate de renom et novice en politique","dateCreated":"2022-11-13T12:50:30+01:00","datePublished":"2022-11-13T12:50:30+01:00","dateModified":"2022-11-13T13:46:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Slov\u00e9nie"],"keywords":["Slov\u00e9nie","International","Europe"],"description":"Les Slov\u00e8nes se rendent aux urnes pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui voit s\u2019opposer la candidate \u00ab\u00a0lib\u00e9rale\u00a0\u00bb Natasa Pirc Musar et un candidat conservateur, t\u00e9nor du Parti d\u00e9mocratique slov\u00e8ne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/340/0/4084/2042/1342/671/60/0/1f110b5_1668335870063-2022-11-13t101655z-1075273216-rc2ykx9xgrt9-rtrmadp-3-slovenia-election-president.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Slov\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/slovenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/13/19-5">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Une réforme, entrée en vigueur durant l’été 2022, permet, sous certaines conditions, d’obtenir un permis de résidence d’un an, extensible à deux ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration en Europe             En Espagne, pour les sans-papiers, une régularisation contre une formation      Une réforme, entrée en vigueur durant l’été 2022, permet, sous certaines conditions, d’obtenir un permis de résidence d’un an, extensible à deux ans.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A Jerez de la Frontera, en Andalousie, Michel Bustillo s’apprête à présenter les premières demandes de « régularisation par la formation » de migrants sans papiers pris en charge par l’association qu’il préside, Voluntarios por otro mundo. « Ce sont une dizaine de jeunes de 20 ans, arrivés il y a deux ans aux Canaries dans des canots de fortune. Nous les avons aidés à trouver des formations dans l’hôtellerie, explique-t-il. Pour eux, c’est une chance merveilleuse. Il était temps que les politiques se rendent compte que le meilleur outil pour l’insertion, c’est le travail. »          Pour pallier la pénurie de main-d’œuvre dans certains secteurs de l’économie, comme l’agriculture, le transport routier, l’hôtellerie ou la construction, le gouvernement espagnol a approuvé en conseil des ministres, le 26 juillet, une réforme du règlement de la loi d’immigration, afin d’intégrer des milliers d’étrangers dans le marché du travail.          Entrée en vigueur le 16 août, cette réforme permet notamment aux sans-papiers installés depuis plus de deux ans en Espagne d’obtenir un permis de résidence d’un an, extensible à deux ans, à condition qu’ils suivent une formation professionnelle dans des établissements éducatifs, à l’université, ou dans des cours de formation dispensés par les services de recherche d’emploi.          Cette nouvelle modalité de régularisation temporaire destinée à créer un « enracinement par la formation » leur permettra ensuite d’obtenir un permis de travail s’ils trouvent un emploi rémunéré à la hauteur du salaire minimum. « Nous pensons que, logiquement, ils choisiront de se former dans des secteurs en tension », résume-t-on au ministère de l’inclusion, des migrations et de la sécurité sociale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                 Cette mesure, débattue avant l’été, s’était heurtée aux réticences du ministère de l’intérieur, qui craignait qu’elle ne provoque un « effet d’appel », alors même qu’il demande au Maroc de lutter fermement contre l’immigration illégale. Le fait de l’avoir limitée aux étrangers présents depuis deux ans sur le territoire a été considéré comme suffisant pour désamorcer ce risque potentiel.          « Cette réforme poursuit un but que nous recherchons tous : que le processus migratoire soit réglementé et sûr, a défendu le ministre socialiste des migrations, José Luis Escriva, lors d’un entretien au journal El Pais, paru en août. Il faut éviter des poches d’irrégularité très importantes qui provoquent des situations de concurrence déloyale sur le marché du travail espagnol, de pression à la baisse sur les salaires et de précarité pour les nombreuses personnes qui vivent depuis longtemps en Espagne et qui restent dans une situation de vulnérabilité professionnelle. »        Il vous reste 45.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/13/en-espagne-pour-les-sans-papiers-une-regularisation-contre-une-formation_6149666_3224.html"},"headline":"En Espagne, pour les sans-papiers, une r\u00e9gularisation contre une formation","dateCreated":"2022-11-13T12:30:06+01:00","datePublished":"2022-11-13T12:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Une r\u00e9forme, entr\u00e9e en vigueur durant l\u2019\u00e9t\u00e9 2022, permet, sous certaines conditions, d\u2019obtenir un permis de r\u00e9sidence d\u2019un an, extensible \u00e0 deux ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/348/0/4176/2088/1342/671/60/0/368d92a_1668242887094-000-9bv6my.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/13/19-6">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le gouvernement allemand prévoit d’accorder à certains bénéficiaires d’une « Duldung » – c’est-à-dire une suspension temporaire d’expulsion – un titre de séjour probatoire d’une année, alors que le pays souffre d’une pénurie de main-d’œuvre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration en Europe             En Allemagne, un projet de loi pour offrir une solution durable aux étrangers « tolérés »      Le gouvernement allemand prévoit d’accorder à certains bénéficiaires d’une « Duldung » – c’est-à-dire une suspension temporaire d’expulsion – un titre de séjour probatoire d’une année, alors que le pays souffre d’une pénurie de main-d’œuvre.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Confrontée à une pénurie de main-d’œuvre qui va continuer à s’aggraver dans les prochaines années, en raison de sa démographie déclinante, l’Allemagne a décidé de réformer en profondeur sa politique migratoire. Le chantier principal concerne l’accès des diplômés étrangers au marché du travail allemand, que le gouvernement entend faciliter grâce à une loi dont la présentation au conseil des ministres est prévue au premier trimestre 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne, durement frappée par la pénurie de main-d’œuvre, s’apprête à réformer sa politique migratoire                 L’autre chantier concerne les étrangers bénéficiaires d’une Duldung (« tolérance »), un statut qui permet à des personnes sans titre de séjour de rester en Allemagne sans risquer de se faire expulser, soit parce qu’elles seraient en danger dans leur pays d’origine, soit parce qu’elles ne possèdent pas de documents d’identité, soit parce que leur santé est trop fragile, soit parce qu’elles suivent une formation professionnelle.          A ces étrangers « tolérés » – pour la plupart des demandeurs d’asile déboutés –, le gouvernement allemand veut donner de meilleures perspectives de régularisation. Tel est l’objet du projet de loi « opportunités-droit de séjour » (Chancen-Aufenthaltsrecht), actuellement en discussion au Bundestag. Destiné à ceux qui bénéficient d’une Duldung depuis plus de cinq ans, le texte prévoit de leur accorder un titre de séjour probatoire d’une année, à l’issue de laquelle celui-ci pourra être prolongé, s’ils remplissent certaines conditions. Parmi elles, un niveau correct en allemand, une situation professionnelle leur assurant des revenus réguliers et l’absence de casier judiciaire. « Nous souhaitons que les gens qui sont bien intégrés aient leur chance en Allemagne », a déclaré la ministre de l’intérieur, Nancy Faeser (SPD), en présentant le projet de loi devant les députés, le 19 octobre.          Zone grise juridique          Cette réforme de la Duldung vise à corriger les effets pervers d’un système qui précarise en même temps qu’il protège ceux qui en bénéficient. Accordée généralement pour une durée de trois mois, la Duldung n’est qu’une suspension temporaire d’expulsion, autrement dit la garantie d’un sursis et non la promesse d’une régularisation. Dans la pratique, les choses sont toutefois plus compliquées : à force de voir leur Duldung renouvelée, des dizaines de milliers d’étrangers se retrouvent dans une zone grise juridique qui leur permet de résider durablement outre-Rhin mais avec des droits très limités : ils doivent, par exemple, demeurer dans la ville ou l’arrondissement où ils sont enregistrés, et ne peuvent déménager qu’avec l’autorisation des autorités.        Il vous reste 41.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/13/en-allemagne-un-projet-de-loi-pour-offrir-une-solution-durable-aux-etrangers-toleres_6149655_3224.html"},"headline":"En Allemagne, un projet de loi pour offrir une solution durable aux \u00e9trangers \u00ab\u00a0tol\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-13T11:30:11+01:00","datePublished":"2022-11-13T11:30:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le gouvernement allemand pr\u00e9voit d\u2019accorder \u00e0 certains b\u00e9n\u00e9ficiaires d\u2019une \u00ab\u00a0Duldung\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire une suspension temporaire d\u2019expulsion \u2013 un titre de s\u00e9jour probatoire d\u2019une ann\u00e9e, alors que le pays souffre d\u2019une p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/405/0/5404/2702/1342/671/60/0/86a2a56_1668242512107-000-1pq3dy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/13/19-7">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Après huit mois et demi d’occupation russe, les forces ukrainiennes ont été accueillies avec émotion par la population qui n’avait pas fui la ville du sud de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Dans la ville de Kherson libérée, des habitants incrédules : « Ces drapeaux ukrainiens partout, je n’en crois pas mes yeux »      Après huit mois et demi d’occupation russe, les forces ukrainiennes ont été accueillies avec émotion par la population qui n’avait pas fui la ville du sud de l’Ukraine.          Par Rémy Ourdan(Kherson, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h57, mis à jour à 13h12    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des habitants célèbrent la libération de la ville sur la place de la Liberté dans le centre-ville, à Kherson, le 12 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Le brouillard de l’aube enveloppe encore Kherson lorsque des premiers habitants apparaissent place de la Liberté. Ils ne sont d’abord qu’une vingtaine. Rares sont ceux ayant eu le privilège de participer aux premières célébrations de libération de la ville, la veille au soir, en dansant autour d’un brasero. D’autres, dans Kherson coupée du monde, n’ont encore eu qu’un lointain et incertain écho de l’événement historique du 11 novembre, par des récits de voisins, ou parce qu’ils ont vu, dans leur rue, une colonne de soldats russes partir ou de combattants ukrainiens entrer en ville.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : deux jours après la reprise de Kherson, « la plupart des maisons n’ont pas d’électricité, pas d’eau »                 La première confirmation visuelle de la reconquête de Kherson par les forces armées de Kiev, pour ces gens qui n’ont eu accès ni aux télévisions ni aux réseaux sociaux dans la nuit, est, samedi 12 novembre à l’aube, ce drapeau ukrainien planté, place de la Liberté, devant le bâtiment déserté de l’administration régionale. Il flotte au vent sur ce qui fut un monument dédié aux héros de la révolution de Maïdan, détruit par les forces russes dès les premiers jours d’occupation militaire.          Il y a aussi ces quatre policiers en faction autour d’une fourgonnette, qui semblent un peu se demander ce qu’ils font là, seuls à cette heure matinale, dans une ville dont l’état-major ukrainien craint qu’elle soit encore infestée d’agents russes en civil, ou de soldats de Moscou ayant raté l’heure du départ avant que les ponts la reliant à l’autre rive du Dniepr ne soient coupés.                         Des habitants accueillent des militaires ukrainiens sur la place de la Liberté, à Kherson, le 12 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Une première jeep militaire apparaît dans le brouillard. Trois commandos des forces spéciales en émergent, barbus, les traits tirés. Immédiatement happés par les habitants, enlacés, congratulés, ils retrouvent vite un sourire qui avait peut-être disparu au fil des mois de combats acharnés. Les trois gaillards, certes maîtres de leurs émotions, paraissent presque surpris par l’intensité de l’accueil, par les gestes et les mots de ces Ukrainiens qui s’agrippent à eux comme on s’accrocherait, après un long moment en apnée, à une bouée de sauvetage.          « Surréaliste »          « Êtes-vous réels ? ! », leur demande une femme. Elle veut les toucher, les embrasser. Une marchande amène des rubans jaunes et bleus – les couleurs de l’Ukraine – de sa mercerie. Les gens demandent aux soldats d’y écrire un mot au feutre noir, puis les enroulent autour de leurs poignets ou les épinglent à leurs manteaux. De l’autre côté de la place, des hommes hissent un drapeau sur le toit du cinéma Ukraine. « Ces drapeaux ukrainiens partout, je n’en crois pas mes yeux », s’émeut une dame.        Il vous reste 71.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/13/ces-drapeaux-ukrainiens-partout-je-n-en-crois-pas-mes-yeux-dans-kherson-liberee-les-habitants-entre-liesse-et-incredulite_6149638_3210.html"},"headline":"Dans la ville de Kherson lib\u00e9r\u00e9e, des habitants incr\u00e9dules\u00a0: \u00ab\u00a0Ces drapeaux ukrainiens partout, je n\u2019en crois pas mes yeux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-13T06:57:30+01:00","datePublished":"2022-11-13T06:57:30+01:00","dateModified":"2022-11-13T13:12:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s huit mois et demi d\u2019occupation russe, les forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 accueillies avec \u00e9motion par la population qui n\u2019avait pas fui la ville du sud de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kherson, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/d05b1b5_1668318309845-raf-024.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/13/19-8">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le rapport à la diversité est contrasté des deux côtés de la Manche, analyse dans sa chronique Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde » : quand nos voisins l’affichent comme un objectif en soi, l’idéal universaliste républicain chez nous rend plus complexe la reconnaissance des minorités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Société         « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Chronique            Philippe Bernard  Editorialiste au « Monde »        Le rapport à la diversité est contrasté des deux côtés de la Manche, analyse dans sa chronique Philippe Bernard, éditorialiste au « Monde » : quand nos voisins l’affichent comme un objectif en soi, l’idéal universaliste républicain chez nous rend plus complexe la reconnaissance des minorités.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Cherchez l’erreur. En France, la nomination par Emmanuel Macron du premier Noir au poste de ministre de l’éducation nationale, en mai, a déclenché un déluge de critiques et d’insultes. « Un choix terrifiant », a attaqué Marine Le Pen. Agent de la « déconstruction de notre pays », « racialiste », « indigéniste », « islamo-gauchiste » : la lapidation verbale de l’historien a été d’une rare violence. Ses positions, à la fois universalistes et sensibles aux questions d’inégalités et de discriminations, ont été caricaturées, falsifiées, son attachement à la République questionné.          Ce n’est pas l’étonnante irruption en politique d’un universitaire qui a suscité des débats, mais son prétendu rapport à la race, à la nation et à la République. Comme si l’accession au fauteuil de Jules Ferry, poste le plus emblématique de la République, d’un Français métis, de père sénégalais et de mère française, relevait de l’offense. Comme si les acquis de la France en matière de « diversité » étaient terriblement fragiles.          Au Royaume-Uni, cette « diversity » a été bruyamment célébrée, le 24 octobre, avec la nomination du premier premier ministre britannique d’origine indienne, Rishi Sunak. Qu’un Hindou revendiqué prenne les rênes d’un pays qui a régné sur l’Inde pendant près de deux siècles, et le pays se congratule de sa capacité à s’ouvrir au monde. Une autocélébration bienvenue dans un royaume en pleine tourmente. Le Times a salué l’« extraordinaire changement d’attitude [du pays] à l’égard de la race », tempérant à peine l’emphase de Sajid Javid. Pour cet ancien ministre d’origine pakistanaise, le Royaume-Uni n’est rien moins que « la démocratie multiculturelle la plus réussie du monde ».                           Lire aussi :  « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye                 Alors que la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, celle de Rishi Sunak a été célébrée. Le contraste apparaît d’autant plus saisissant que tous deux ont des points communs : nés en Europe, ils ont reçu une éducation dans des établissements d’élite (lycée Henri-IV, Ecole normale supérieure et université de Virginie pour l’un ; école privée, Oxford et Stanford pour l’autre) et personnifient chacun le succès de la méritocratie. Les cultures de leur pays respectif les amènent cependant à se présenter différemment : « Je suis profondément britannique (…) mais mon héritage culturel est indien », dit le Britannique. « Il n’y a pas plus républicain que moi », déclare le Français.          Discriminations persistantes          Alors que la France égalitaire se prétend aveugle aux origines et conteste l’idée de race, le Royaume-Uni est souvent présenté comme « communautariste » et sévèrement cloisonné. La réalité, plus complexe, est qu’en France, le tabou sur la « race » n’empêche pas, chez certains, une véritable obsession pour la couleur de la peau. Avoir la peau foncée conduit à être soupçonné de déloyauté républicaine et sommé de s’en défendre. Au Royaume-Uni, on est à l’aise avec l’« ethnicité » qui est prise en compte dans les statistiques officielles. L’éloge de la diversité raciale, qui fait l’objet d’une éducation dans le cadre scolaire, y est à la fois plus explicite et plus banal qu’en France.        Il vous reste 48.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/13/en-france-la-nomination-de-pap-ndiaye-a-souleve-de-la-suspicion-alors-qu-au-royaume-uni-celle-de-rishi-sunak-a-ete-celebree_6149631_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulev\u00e9 de la suspicion, alors qu\u2019au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-13T06:00:20+01:00","datePublished":"2022-11-13T06:00:20+01:00","dateModified":"2022-11-13T06:00:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Royaume-Uni","\u00c9ducation","International","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Chroniques","Europe"],"description":"Le rapport \u00e0 la diversit\u00e9 est contrast\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s de la Manche, analyse dans sa chronique Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: quand nos voisins l\u2019affichent comme un objectif en soi, l\u2019id\u00e9al universaliste r\u00e9publicain chez nous rend plus complexe la reconnaissance des minorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Bernard","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/362/0/4345/2172/1342/671/60/0/c978255_1668102279781-000-32m4332.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/13/19-9">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Chanteur adulé et homme politique charismatique, Sviatoslav Vakartchouk a joué samedi soir avec son groupe de pop rock pour une diaspora en quête de communion.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Musiques             Avec le groupe Okean Elzy, la guerre en Ukraine sur la scène du Zénith à Paris      Chanteur adulé et homme politique charismatique, Sviatoslav Vakartchouk a joué samedi soir avec son groupe de pop rock pour une diaspora en quête de communion.          Par Laurent Carpentier         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 07h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sviatoslav Vakartchouk dans l’oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 14 mai 2022.  MSTYSLAV CHERNOV               « Quand j’avais 20 ans, jamais je n’aurais pensé que je serai un jour soldat », confie Sviatoslav Vakartchouk de la même voix de gorge chaude et éraillée avec laquelle il chante sur scène : « Un jour, la guerre prendra fin. Je m’y suis perdu, J’en ai vu les abysses. Serre-moi dans tes bras, serre-moi, serre-moi. Si doucement, et ne me laisse pas partir. Serre-moi. Que ton printemps revienne. »          Le leader d’Okean Elzy, le groupe qui, depuis un quart de siècle, bat en Ukraine des records de popularité, avait, lorsqu’il était encore un brillant étudiant en physique théorique, fait sa formation militaire dans la branche Combat psychologique. Depuis le début de la guerre, c’est ce qu’il fait : à 47 ans, il parcourt la ligne de front pour remonter le moral des troupes. Plus de 150 concerts seul, chantant dans les tranchées, dans des forêts, devant des petits groupes de soldats…          Et puis aussi, comme aujourd’hui, il parcourt le monde avec son groupe pour une tournée dont les fonds doivent servir à aider son pays plongé dans la guerre. Samedi 12 novembre, Okean Elzy jouait, au Zénith de Paris, devant quatre mille personnes. Vestales drapées du drapeau bleu et jaune, diaspora chauffée à blanc. Quelque part entre le concert de pop rock et le meeting politique. « Slava Ukraïny ! », crie un homme. « Heroïam sláva ! », répond la foule selon un gimmick bien connu : Gloire à l’Ukraine, gloire aux héros.          Logique, tant le chanteur est prophète en son pays. Non seulement ses chansons ont été la bande-son de la « révolution orange » et de Maïdan, mais Sviatoslav Vakartchouk lui-même a été élu député à deux reprises. La première fois, en 2007, avant de renoncer par impuissance : « C’était tous contre tous… » La deuxième fois en 2019. Après un cycle d’études en sciences politiques à Stanford aux Etats-Unis, il avait créé à Kiev un parti, Holos (« la voix »), et on le disait dans les starting-blocks pour la présidentielle. Certains sondages le voyaient même vainqueur mais il avait finalement renoncé. Alors que Volodymyr Zelensky était élu, lui et son parti avaient tout de même raflé une vingtaine de sièges.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sviatoslav Vakartchouk, rock-star des législatives en Ukraine                 « Réunir les gens et les inspirer »          Trente ans plus tôt, raconte-t-il fièrement, son père, Ivan Vakartchouk, physicien de premier plan, élu député en 1989 alors que l’Ukraine était encore soviétique, avait « fait partie du Parlement qui a dissous l’Union soviétique ». Le père sera même, de 2007 à 2010, ministre de l’éducation de l’Ukraine indépendante. « Il m’a montré qu’on pouvait faire changer les choses », soupire celui qui a finalement de nouveau cédé sa place sur la scène politique pour occuper la scène tout court : « Nous avons tous besoin d’une audience, d’un public. Mais moi, ma plus grande qualité politique, c’est de réunir les gens et de les inspirer. Après, je ne sais pas rester sur ma réserve, jouer à ce jeu politique… »        Il vous reste 40.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/13/avec-le-groupe-okean-elzy-la-guerre-en-ukraine-sur-la-scene-du-zenith-a-paris_6149626_3246.html"},"headline":"Avec le groupe Okean Elzy, la guerre en Ukraine sur la sc\u00e8ne du Z\u00e9nith \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-11-13T05:00:20+01:00","datePublished":"2022-11-13T05:00:20+01:00","dateModified":"2022-11-13T07:38:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Musiques","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","Culture"],"description":"Chanteur adul\u00e9 et homme politique charismatique, Sviatoslav Vakartchouk a jou\u00e9 samedi soir avec son groupe de pop rock pour une diaspora en qu\u00eate de communion.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Carpentier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/420/0/5000/2500/1342/671/60/0/fd3aa1f_1668296088600-50145-5000a-3340.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/13/19-10">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’Italie, Chypre, Malte et la Grèce demandent à la Commission de tenir une discussion « urgente et nécessaire […] sur comment mieux coordonner » les opérations humanitaires en Méditerranée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture Banksy dévoile une œuvre en soutien à l’Ukraine, dans la banlieue de Kiev                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             Après les problèmes et tensions pour accueillir le navire « Ocean-Viking », quatre pays de l’UE dénoncent le système déséquilibré      L’Italie, Chypre, Malte et la Grèce demandent à la Commission de tenir une discussion « urgente et nécessaire […] sur comment mieux coordonner » les opérations humanitaires en Méditerranée.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h07, mis à jour à 12h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A la suite des tensions au sujet de l’accueil de l’Ocean-Viking qui ont mis le feu aux poudres aux relations diplomatiques entre la France et l’Italie, quatre pays méditerranéens, dont ce dernier, ont dénoncé, samedi 12 novembre dans une déclaration commune, le système de gestion des flux de migrants dans l’Union européenne (UE).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : le sauvetage du navire humanitaire fracture la relation entre la France et l’Italie                   « Pays de première entrée en Europe », l’Italie, Chypre, Malte et la Grèce estiment que ce système fait peser de manière inégale, « le poids le plus difficile dans la gestion des flux migratoires en Méditerannée » sur eux. Dans ce communiqué signé de la main des ministres de l’intérieur d’Italie, de Malte et de Chypre ainsi que du ministre des migrations grec, les quatre Etats demandent ainsi une intervention de la Commission européenne pour engager rapidement de nouvelles discussions au niveau européen.            Critique du « mécanisme volontaire de solidarité »            Rappelant les engagements pris par l’Union européenne (UE) en juin au Luxembourg avec l’instauration d’un « mécanisme volontaire de solidarité » qui aurait dû permettre la relocalisation de 10 000 personnes la première année dans d’autres pays que ceux de première entrée, les quatre ministres ont déploré un résultat « décevant ».                 Selon eux, « le mécanisme est lent » et l’objectif fixé, qui n’a pas été atteint, « représente seulement une part très petite du chiffre effectif d’arrivées irrégulières au cours de cette année ». Ces pays, les plus exposés avec l’Espagne à l’arrivée de migrants, plaident depuis des années en faveur d’un système de relocalisation obligatoire, sujet qui a créé moult remous entre Etats membres depuis la crise migratoire de 2015.            Les quatre ministres dénoncent en outre l’idée que « les pays de première entrée puissent être les seuls points de débarquement européens possibles pour les immigrés illégaux » et pointent du doigt les ONG humanitaires dont les « navires privés agissent en totale autonomie par rapport aux autorités d’Etat compétentes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   Ils exigent notamment que chaque Etat qui accorde son pavillon à un navire humanitaire « exerce effectivement la juridiction et le contrôle » de ce dernier. De fait, des navires battant pavillon français, norvégien ou allemand accostent régulièrement en Italie au grand dam des autorités de la péninsule qui réclament, sans succès, que les Etats dont ces navires battent pavillon prennent en charge les migrants.                Dans l’attente d’un nouvel accord sur la gestion des migrants « qui soit efficace, équitable et permanent », les quatre ministres considèrent « urgente et nécessaire une discussion sérieuse sur comment mieux coordonner ces opérations en Méditerranée » pour garantir que les navires des ONG respectent les règles et que les Etats leur accordant le pavillon « assument leurs responsabilités conformément à leurs obligations internationales ».                             Lire aussi notre éditorial :  « Ocean-Viking », un désastre européen                   L’« Ocean-Viking » a quitté le port de Toulon            L’accueil par la France du navire humanitaire Ocean-Viking, annoncé jeudi et après vingt jours d’errance en mer pour le navire, a remis la question de l’immigration au centre des débats européens.            Le navire, qui a accosté vendredi matin à Toulon, a quitté le port militaire dans la soirée. Il se trouve provisoirement dans le port de la Seyne-sur-Mer (Var), ont indiqué à l’Agence France-Presse la préfecture du département et l’ONG. Il restera quelques semaines en France pour une escale technique avant de repartir au large de la Libye pour reprendre ses sauvetages en Méditerranée centrale.                Les 234 migrants à son bord ont eux été débarqués au fil de la journée de vendredi avant d’être placés, pour 189 d’entre eux – dont 24 femmes et 13 mineurs – dans un centre de vacances de la presqu’île de Giens, à une vingtaine de kilomètres de Toulon, transformé en « zone d’attente internationale ». Les 44 mineurs isolés qui étaient à bord ont de leur côté été pris en charge par les services sociaux et relogés en dehors du centre de Giens.                                                La « zone d’attente internationale » a été créée spécialement pour que les migrants qui y sont accueillis ne soient pas considérés comme étant en France : il leur est interdit d’en sortir avant une première évaluation de leur demande d’asile. Pour l’instant, chacun a indiqué son souhait de faire cette demande, d’après la préfecture. Les entretiens ont débuté samedi avec la dizaine d’agents Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra) dépêchés sur place.            Dans une déclaration commune « pour le plein respect des droits » de ces personnes, plusieurs organisations dont l’Association nationale d’assistance aux frontières pour les étrangers (Anafé), la Ligue des droits de l’homme (LDH) ou le Syndicat des avocats de France, ont condamné vendredi la création de cette « zone d’attente » et la « privation de liberté » qu’elle engendre.                Au total, plus de deux tiers des 234 personnes, soit 175, quitteront la France pour être relocalisées dans onze pays dont l’Allemagne qui doit en accueillir environ 80, le Luxembourg, la Bulgarie, la Roumanie, la Croatie, la Lituanie, Malte, le Portugal, l’Irlande, la Finlande et la Norvège.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : l’arrivée à Toulon est « la fin d’un calvaire de trois semaines »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mitterrand à la conquête du pouvoir  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/immigration-apres-les-tensions-autour-de-l-accueil-de-l-ocean-viking-quatre-pays-de-l-union-europeenne-denoncent-le-systeme-en-vigueur_6149615_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s les probl\u00e8mes et tensions pour accueillir le navire \u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb, quatre pays de l\u2019UE d\u00e9noncent le syst\u00e8me d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9","dateCreated":"2022-11-12T21:07:32+01:00","datePublished":"2022-11-12T21:07:32+01:00","dateModified":"2022-11-13T12:28:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"L\u2019Italie, Chypre, Malte et la Gr\u00e8ce demandent \u00e0 la Commission de tenir une discussion \u00ab\u00a0urgente et n\u00e9cessaire\u00a0[\u2026]\u00a0sur comment mieux coordonner\u00a0\u00bb les op\u00e9rations humanitaires en M\u00e9diterran\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/657/0/7870/3935/1342/671/60/0/b266b12_5716784-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/13/19-11">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’artiste britannique, connu à travers le monde pour ses œuvres de street art engagées, a publié dans la nuit une photo de l’œuvre qu’il a réalisée sur un bâtiment bombardé de la ville de Borodianka. Deux autres œuvres, non revendiquées, ont été repérées dans la banlieue de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              Culture       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Banksy dévoile une œuvre dans la banlieue de Kiev      L’artiste britannique, connu à travers le monde pour ses œuvres de street art engagées, a publié dans la nuit une photo de l’œuvre qu’il a réalisée sur un bâtiment bombardé de la ville de Borodianka. Deux autres œuvres, non revendiquées, ont été repérées dans la banlieue de la capitale.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h23, mis à jour hier à 18h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une œuvre du street-artiste de renommée mondiale Banksy observée par une petite fille sur le mur d’un bâtiment détruit de la ville ukrainienne de Borodianka, en banlieue de Kiev, le 12 novembre 2022.  GLEB GARANICH / REUTERS                 Afficher son soutien au peuple ukrainien, avec l’art de la discrétion qu’il cultive. L’artiste britannique Banksy, connu pour son art urbain engagé à travers le monde, a dévoilé une œuvre dans la ville ukrainienne de Borodianka, située dans la banlieue de Kiev, dans la nuit de vendredi 11 à samedi 12 novembre.            Le célèbre artiste, opérant sous couvert d’anonymat, a posté sur son compte Instagram des clichés de celle-ci, avec comme simple légende : « Borodianka, Ukraine. » Réalisée au pochoir, elle représente une gymnaste en équilibre sur les gravats. Par cette publication, il confirme être l’auteur de l’œuvre.                     View this post on Instagram            A post shared by Banksy (@banksy)
            Deux autres œuvres repérées dans la banlieue de Kiev            La ville de Borodianka a été occupée par l’armée russe au début de la guerre, avant d’être libérée au mois d’avril. Ses bâtiments meurtris gardent la trace des combats intenses des premiers jours de l’invasion de l’Ukraine, à l’image de celui sur lequel Banksy a niché son œuvre. « C’est un symbole de la résistance inébranlable de notre pays », a réagi auprès de l’Agence France-Presse Oleksi Savochka, un ukrainien de 3 ans, au sujet de l’œuvre.                             En direct :  Guerre en Ukraine : dans la ville de Kherson libérée, 2 000 engins explosifs ont été neutralisés par l’armée ukrainienne, affirme Volodymyr Zelensky                   Un certain nombre de dessins au pochoir réalisés dans le style de l’artiste britannique sont apparus récemment dans Kiev et ses environs, ce qui laisse penser qu’il pourrait être en train de travailler dans la région.                 Un autre dessin au pochoir est notamment apparu sur un autre mur d’un bâtiment de Borodianka. Photographié samedi, il montre un enfant faisant tomber un homme en tenue de judo – l’un des sports préférés du président russe, Vladimir Poutine. Banksy n’a toutefois pas confirmé à ce stade en être l’auteur.                        
<article-nb="2022/11/13/19-12">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ « Avant de fuir Kherson, les occupants ont détruit toutes les infrastructures essentielles », a également déclaré le président ukrainien dans son point quotidien vidéo, précisant que l’armée et la police s’attelaient à sécuriser la zone.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine : dans la ville de Kherson libérée, 2 000 engins explosifs ont été neutralisés par l’armée ukrainienne, affirme Volodymyr Zelensky « Avant de fuir Kherson, les occupants ont détruit toutes les infrastructures essentielles », a également déclaré le président ukrainien dans son point quotidien vidéo, précisant que l’armée et la police s’attelaient à sécuriser la zone.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                07:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est terminé        Notre nouveau live est ouvert et accessible avec ce lien.                    00:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux femmes tuées par des bombardements dans la ville de Hornostaïvka, dans l’oblast de Kherson        Des bombardements dans la ville de Hornostaïvka, occupé par la Russie, dans l’oblast de Kherson, ont causé la mort, ce samedi, de deux femmes et ont détruit six maisons, a rapporté sur Telegram le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui explique que des lance-roquettes Grad ont été utilisés          « Avec ces méthodes, les Russes tentent de faire pression sur les habitants de Hornostaïvka pour qu’ils procèdent à une prétendue “évacuation” », écrit le gouverneur. « Les soldats russes eux-mêmes sont obligés de se cacher dans les caves avec les résidents locaux », ajoute-t-il.          La petite ville de Hornostaïvka se trouve sur la rive est du fleuve Dnipro. Sa rive ouest étant complètement libérée par les forces ukrainiennes depuis hier, les troupes russes se préparent à défendre ce versent est d’une éventuelle traversée ukrainienne.                    00:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les combats continuent dans l’oblast de Donetsk        L’état-major ukrainien a rapporté ce samedi que les combats continuaient dans l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, notamment près de Bakhmout, Avdiïvka et Novopavlivka. Il évoque de nombreuses frappes aériennes et des bombardements russes.          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a déclaré dans son message vidéo de soirée qu’il y avait des « batailles extrêmement brutales tous les jours ».          « C’est juste l’enfer là-bas », a-t-il décrit.          « Mais nos unités se défendent courageusement, résistent à la terrible pression des occupants et maintiennent nos lignes de défense », a-t-il ajouté. « Grâce à la forte résistance là-bas, dans la région de Donetsk, nous pouvons mener des opérations offensives dans d’autres directions », explique-t-il aussi.                    22:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je ne crois pas que les positions française et britannique soient très éloignées », affirme le ministre des affaires étrangères britannique        Le ministre des affaires étrangères britannique était à Paris pour les commémorations du 11-Novembre. Il souligne, dans un entretien au Monde, l’unité des alliés dans leur soutien à l’Ukraine.             Lire aussi :     James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »                        21:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dmitri Medvedev estime que « la Russie n’a pas encore fait usage de tout son arsenal de moyens de destruction possible »         Dans un « rappel » sur ce qu’est la situation de la Russie dans le cadre de l’invasion de l’Ukraine qui a fait sur Telegram ce samedi, l’ancien président russe Dmitri Medvedev affirme que « c’est la Russie d’aujourd’hui qui façonne le futur ordre mondial » et « combat seule l’OTAN et le monde occidental » pour récupérer des territoires qui lui appartiennent.          Il poursuit en agitant de nouveau la menace de l’arme nucléaire, soulignant que si « pour des raisons qui sont évidentes pour tous les gens raisonnables, la Russie n’a pas encore fait usage de tout son arsenal de moyens de destruction possible »,  « il y a un temps pour tout ».             Lire aussi :     En Russie, les outrances de Dmitri Medvedev, le faucon de Poutine                        21:37   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2 000 engins explosifs ont été neutralisés par l’armée ukrainienne à Kherson affirme Volodymyr Zelensky        « Nous sommes tous fous de joie », a déclaré samedi le président ukrainien Volodymyr Zelensky au sujet de la libération de Kherson, dans son point quotidien par vidéo. Il a toutefois fait état d’importantes destructions dans la région.          « Avant de fuir Kherson, les occupants ont détruit toutes les infrastructures essentielles - communication, fourniture d’eau, de chauffage, électricité », a-t-il ajouté, précisant en outre que 2 000 engins explosifs avaient été neutralisés depuis la reprise effective de la ville vendredi. Les soldats russes « ont partout le même objectif : humilier les gens autant que possible. Mais nous allons tout rétablir, croyez-moi », a-t-il poursuivi.          Selon le président, les forces armées ukrainiennes ont repris le contrôle de près de 60 localités dans la région de Kherson. « La police a lancé des mesures de stabilisation » à Kherson, a-t-il ajouté.                    19:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Géorgie, 100 000 ressortissants russes se sont installés pour fuir leur pays depuis le début de la guerre         Le petit pays frontalier de la Russie a vu transiter plus de 700 000 exilés fuyant la mobilisation militaire, a affirmé vendredi la présidente géorgienne, Salomé Zourabichvili, sur France Inter.             Lire aussi :   Près de 100 000 ressortissants russes se sont installés en Géorgie pour fuir leur pays                                  Le 12/11 à 16:53   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans un paysage de guerre, Banksy apporte son art en soutien aux Ukrainiens              Borodianka, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS           L’artiste urbain Banksy est passé dans la commune de Borodianka dans l’oblast de Kiev, occupée jusqu’en avril par l’armée russe et fortement endommagée par les combats des premiers jours de l’invasion russe.          L’artiste britannique a posté sur son compte Instagram, dans la nuit de vendredi à samedi, des images d’une œuvre au pochoir peinte sur ce bâtiment bombardé de Borodianka, confirmant ainsi en être l’auteur.          L’œuvre représente une gymnaste en équilibre sur les gravats. « Borodianka, Ukraine », a simplement écrit le célèbre artiste de rue travaillant sous pseudonyme, en légende des images.          Un certain nombre de dessins au pochoir réalisés dans le style de Banksy sont apparus récemment dans Kiev et ses environs, ce qui laisse penser que l’artiste pourrait être en train de travailler dans la région.          Un autre dessin au pochoir, dont Banksy n’a pas confirmé à ce stade être l’auteur, montre un enfant faisant tomber un homme en tenue de judo – l’un des sports préférés du président russe, Vladimir Poutine.                Une œuvre apparue sur un mur d’un bâtiment de Borodianka, qui pourrait être le fruit du travail de Banksy, prise en photo le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS           Un troisième dessin, toujours au pochoir, et dont Bansky n’a pas non plus confirmé être l’auteur, a été repéré à Irpine, autre localité ukrainienne très bombardée et devenue emblématique de la banlieue de Kiev.                Une œuvre apparue à Irpine, possiblement de la main de Banksy, attire les habitants, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     Le 12/11 à 16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La police ukrainienne est revenue à Kherson pour sécuriser la ville tandis que les services audiovisuels publics ont été rétablis         Les policiers ukrainiens sont revenus samedi à Kherson, après le retrait des troupes russes acté vendredi, dans le cadre des efforts rapides mais prudents déployés par l’Etat afin de rétablir ses services dans une ville qui fût occupée pendant huit mois par la Russie.          Le chef de la police nationale, Ihor Klymenko, a déclaré samedi, dans un message publié sur Facebook, que quelque 200 agents de police étaient déployés dans la ville pour mettre en place des points de contrôle et recueillir des preuves d’éventuels crimes de guerre.          Des équipes de police s’efforcent également d’identifier et de neutraliser des munitions non explosées qui peuvent se trouver dans la ville et ses abords, en appui de l’armée. Un soldat ukrainien a été blessé samedi lors du déminage d’un bâtiment administratif, a précisé M. Klymenko.          L’organisme de surveillance des communications de l’Ukraine a par ailleurs déclaré que la diffusion des services audiovisuels publics nationaux avait repris à Kherson.          Un conseiller du maire a ajouté que l’aide humanitaire et les fournitures avaient commencé à arriver, depuis la région voisine de Mykolaïv, dans la capitale régionale jusqu’ici occupée.                    Le 12/11 à 15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              À Odessa        Scènes de joies devant l’Opéra de la ville.                Des jeunes mariés célèbrent aussi la libération de leur ville natale devant l’Opéra  d’Odessa, le 12 novembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV / AFP                 Célébration de la reprise de la ville de Kherson, à Odessa, le 12 novembre 2022. NINA LYASHONOK / AP              Lire aussi :   En Ukraine, l’Opéra d’Odessa, un répit pendant la guerre                                  Le 12/11 à 14:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un journal russe diffuse une vidéo de l’explosion du pont au-dessus du barrage de Kakhovka        Après la destruction partielle d’un pont routier au-dessus du barrage hydroélectrique de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson, un journal russe a diffusé une vidéo de l’explosion, sans toutefois dire si elle était le fait de l’armée russe ou non.          Des images satellites montraient déjà la destruction d’une partie du pont, sans qu’il soit pour l’instant possible de savoir quelles sont les conséquences sur la structure du barrage.                Une partie du pont au-dessus du barrage de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022, par Maxar Technologies. HANDOUT / AFP                     Le 12/11 à 13:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie rappelle ses exigences sur les exportations de denrées alimentaires et d’engrais ; pas d’avancée sur l’accord pour les exportations de céréales ukrainiennes        La Russie a réaffirmé, samedi, sa volonté d’obtenir un accès sans entrave aux marchés mondiaux pour ses exportations de produits alimentaires et d’engrais, après ce qu’elle a qualifié d’« échange de vues approfondi » avec les responsables de l’ONU, la veille, à Genève.          Dans sa déclaration, le ministère russe des affaires étrangères n’a pas abordé la question de savoir si Moscou était prêt à renouveler l’accord, conclu en juillet et expirant le 19 novembre, qui a permis à l’Ukraine de reprendre ses exportations de céréales. Selon les Nations unies, dix millions de tonnes de céréales et d’autres provisions alimentaires ont été exportées depuis l’Ukraine dans le cadre de cet accord, ce qui a évité une crise alimentaire mondiale.          Mais la Russie s’est plainte à plusieurs reprises du fait que ses propres expéditions de céréales et d’engrais, bien qu’elles ne soient pas directement visées par les sanctions occidentales, soient bloquées parce que ces sanctions réduisent l’accès des expéditeurs aux financements, aux assurances et aux ports. Selon Moscou, les expéditions de céréales ukrainiennes et la « normalisation » des exportations agricoles russes font partie d’un ensemble unique de mesures, visant à garantir la sécurité alimentaire mondiale.          Dans son compte rendu des discussions de vendredi, la diplomatie russe ajoute :           Il a été confirmé que seul le fait d’assurer un accès sans entrave des denrées alimentaires et des engrais russes aux marchés mondiaux permettrait de stabiliser fermement les prix et de garantir les futures récoltes.           Selon un communiqué de l’ONU publié vendredi, les parties « restent engagées dans la mise en œuvre de l’initiative sur les céréales de la mer Noire et ont eu des discussions constructives sur sa poursuite ».          L’Ukraine a accusé Moscou de jouer aux « jeux de la faim » avec le monde. La Russie, dont les navires de guerre bloquaient l’accès aux ports ukrainiens jusqu’à l’entrée en vigueur de l’accord de juillet, nie avoir utilisé les céréales comme moyen de pression dans le conflit. Moscou a brièvement suspendu sa participation à l’accord, le 29 octobre, après une attaque contre sa flotte de la mer Noire, mais elle l’a réintégré quatre jours plus tard, dans un revirement du président Vladimir Poutine, après une médiation du président turc, Recep Tayyip Erdogan.             Lire aussi :     En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale                        Le 12/11 à 12:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon le ministre des affaires étrangères ukrainien, l’Occident est sur la voie d’une « victoire commune » sur la Russie        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a déclaré samedi que l’Occident était sur la voie d’une « victoire commune » sur la Russie, tout en saluant l’aide militaire qui a rendu possible la reprise de Kherson. « Très peu de gens croyaient que l’Ukraine survivrait », a déclaré M. Kuleba lors de sa rencontre avec le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, en marge du sommet de l’Assocation des nations de l’Asie du Sud-Est (Asean) qui se tient à Phnom Penh, capitale du Cambodge.          « Ce n’est qu’ensemble que nous pourrons l’emporter et chasser la Russie d’Ukraine. Nous sommes sur la bonne voie », a déclaré M. Kuleba. « Cela arrive, et notre victoire sera notre victoire commune – une victoire de toutes les nations éprises de paix à travers le monde. » M. Kuleba a déclaré que les Ukrainiens qui célébraient la libération de Kherson versaient également des « larmes de gratitude » pour les Etats-Unis et les milliards de dollars d’aide militaire octroyés à l’Ukraine.          M. Blinken a, pour sa part, salué le « courage remarquable » des militaires et du peuple ukrainiens et a promis que le soutien américain « se poursuivra aussi longtemps qu’il le faudra » pour vaincre la Russie. Il a aussi condamné la campagne de la Russie visant à « brutaliser » l’Ukraine en attaquant les infrastructures énergétiques civiles. « C’est une chose qui devrait également horrifier le monde entier », a déclaré M. Blinken.                    Le 12/11 à 12:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée russe fait sauter plusieurs ponts autour de Kherson        Dans son point de situation quotidien sur la guerre en Ukraine, publié vendredi, l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), fait état de plusieurs destructions sur des ponts ferroviaires et routiers autour de Kherson.          « Les images par satellite corroborent les déclarations faites par des sources ukrainiennes et russes selon lesquelles les troupes russes ont détruit le pont ferroviaire et routier Antonivsky (près de Kherson), le pont-barrage de Nova Kakhovka (à l’est de la ville) sur le Dniepr, et le pont Darivka (au nord-est) sur la rivière Inhoulets, dans une dernière tentative de bloquer les avancées ukrainiennes vers le centre de l’oblast de Kherson », affirment les chercheurs de Washington.          « L’imagerie par satellite géolocalisée montre également que les troupes russes ont préparé les première et deuxième lignes de défense au sud du fleuve Dniepr, et qu’elles poursuivront probablement leurs efforts pour consolider leurs positions sur la rive gauche dans les jours à venir », ajoutent-ils.                Une image par satellite du pont Antonivsky, sabotté par les troupes russes lors de leur retrait de Kherson, en Ukraine, le 11 novembre 2022. HANDOUT / AFP                     Le 12/11 à 11:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres se réjouit du « nouvel échec stratégique » russe en Ukraine        Le retrait russe de la ville de Kherson marque « un nouvel échec stratégique » pour Moscou, s’est réjoui samedi le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, estimant que cette défaite allait semer le doute dans l’opinion publique russe.          « Le retrait annoncé par la Russie de Kherson marque un nouvel échec stratégique pour eux. En février, la Russie avait échoué à s’emparer des cibles majeures qu’elle s’était fixées, à part Kherson », a réagi M. Wallace dans un communiqué. « Désormais, avec [cette ville] également abandonnée, les gens en Russie doivent se demander : “A quoi est-ce que tout ça sert ?” », a-t-il ajouté.          La Russie ayant désormais replié ses troupes pour les positionner sur des positions défensives, M. Wallace a estimé que l’invasion russe en février « n’a abouti qu’à l’isolement international et à l’humiliation ».           Le Royaume-Uni et la communauté internationale continueront à soutenir [les Ukrainiens], et si le retrait est bienvenu, personne ne va sous-estimer la menace que pose la Russie.                     Le 12/11 à 11:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Phnom Penh, le ministre des affaires étrangères ukrainien cherche à renforcer ses soutiens diplomatiques        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a déclaré qu’il profitait du sommet de l’Asean (Association des nations de l’Asie du Sud-Est), à Phnom Penh, pour effectuer une « tournée asiatique », en rencontrant les représentants des pays participants – membres de l’Asean ou non, comme l’Australie – pour plaider en faveur d’un soutien politique accru. Il demande aussi une aide matérielle, comme des transformateurs et des générateurs pour réparer ceux qui ont été détruits pendant les combats, et une amélioration de la sécurité alimentaire et du commerce.          M. Kuleba s’est exprimé le jour de l’arrivée du président américain, Joe Biden, et a rencontré le secrétaire d’Etat, Antony Blinken. Il a par ailleurs affirmé que l’Ukraine entretenait un dialogue avec la Chine afin de la pousser à « utiliser son influence sur la Russie pour lui faire arrêter la guerre ». Le ministre chinois des affaires étrangères, qu’il espérait rencontrer à l’occasion de ce sommet, ne devrait toutefois pas être présent.                Le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba (à droite), rencontre le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken (à gauche), à l’occasion du sommet de l’Asean, samedi 12 novembre, à Phnom Penh. CINDY LIU / AFP           Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, est également présent aux réunions de l’Asean. Son homologue ukrainien a fait savoir que si M. Lavrov demandait à le rencontrer, il serait prêt à examiner sa demande, mais il a accusé la Russie d’utiliser les pourparlers comme un « écran de fumée pour que son agression continue sur le terrain ». « L’Ukraine vaincra, ce n’est qu’une question de temps et de prix », a martelé M. Kuleba, ajoutant que « oui, certains gains sont obtenus militairement, mais certains gains de l’Ukraine seront obtenus diplomatiquement ».          Plus tôt, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a déclaré qu’il avait rappelé aux participants l’importance de mettre en place les conditions nécessaires au rétablissement du dialogue entre l’Ukraine et la Russie, et « de commencer progressivement à envisager un avenir où la paix prévaudra ».                    Le 12/11 à 10:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au sommet de l’Asean, à Phnom Penh        Lors du sommet de l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est, à Phnom Penh :                Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a rencontré le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, à Phnom Penh, au Cambodge, le 12 novembre 2022. CINDY LIU / AP                     Le 12/11 à 10:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 100 000 ressortissants russes exilés en Géorgie        Invitée de la matinale de France Inter, samedi, la présidente de la Géorgie, Salomé Zourabichvili, a affirmé que près de 100 000 citoyens russes s’étaient établis en Géorgie après avoir fui leur pays. « Plus de 700 000 Russes ont franchi la frontière, et quelque 600 000 sont repartis » vers des pays voisins, a-t-elle détaillé, ajoutant que « 100 000 [ressortissants russes], à peu près, sont restés ». Il s’agit pour la plupart de jeunes « éduqués », issus « d’une classe intermédiaire ».          Cette population, « manifestement, n’a pas envie de partager le sort de cette Russie poutinienne en guerre, n’a pas envie d’être mobilisée », analyse l’ancienne diplomate française, élue présidente de la Géorgie en 2018. Si la cohabitation se passe « sans incident grave », elle peut toutefois être source de tensions au sein de ce petit pays de moins de quatre millions d’habitants, ravivant le souvenir de l’opération militaire éclair menée en 2008 par la Russie. Le pays « a deux territoires occupés par la Russie avec des bases militaires », rappelle Mme  Zourabichvili.          « Il ne faut pas que la Russie puisse penser que devant sa défaite en Ukraine, elle peut se refaire une virginité en Géorgie », a lancé la présidente, commentant les multiples échecs militaires essuyés par la Russie ces dernières semaines.                                        Le 12/11 à 09:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Scène de joie dans le centre de Kiev, le 11 novembre 2022. MURAD SEZER / REUTERS                 Une militaire ukrainienne pose pour l’objectif après la reprise de Kherson, le 11 novembre 2022. DAGAZ / AP                 Un stock de munitions russes repris par l’armée ukrainienne, dans le village de Blahodatne, région de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes,  le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Dans un sous-sol d’une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     Le 12/11 à 09:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le retrait de Kherson probablement amorcé dès le 22 octobre, selon le ministère de la défense britannique        Dans son bulletin d’information quotidien sur la guerre en Ukraine, publié samedi sur Twitter, le ministère de la défense du Royaume-Uni fait remarquer la rapidité du départ des forces russes, achevé « seulement deux jours après son annonce ». « Le processus de retrait avait probablement déjà commencé dès le 22 octobre 2022, lorsque des représentants installés par les Russes à Kherson ont exhorté les civils à quitter la ville », avancent les services de renseignement de défense.          « Il est tout à fait possible que des équipements et des forces militaires russes en tenue civile aient été évacués en même temps que les 80 000 civils déclarés évacués au cours des dernières semaines », détaille le ministère. Par ailleurs, les soldats russes ont « certainement détruit des ponts routiers et ferroviaires » sur le Dniepr pendant leur retrait.                                         Le contexte          Image de couverture :   VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          « Nous sommes en train de gagner des batailles, mais la guerre continue », rappelle Kiev. « Tant que nous verrons la Russie mobiliser davantage de conscrits et acheminer davantage d’armes, nous continuerons bien sûr à compter sur votre soutien », a déclaré le ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, lors du sommet de l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est (Asean), à Phnom Penh.L’Ukraine a repris aux Russes la ville de Kherson vendredi. Dans la soirée, sur l’emblématique place de l’Indépendance, des habitants de Kherson réfugiés depuis des mois dans la capitale ont fêté la nouvelle dans la liesse.Le retrait des forces russes aura « des implications stratégiques plus larges », a déclaré le conseiller américain à la sécurité nationale, Jake Sullivan, qui a salué « une victoire extraordinaire » de l’Ukraine, acquise grâce à « l’incroyable ténacité et à l’habileté des Ukrainiens, soutenus par l’appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alliés ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a évoqué « un jour historique » et a déclaré que la principale tâche des forces spéciales sera désormais de neutraliser les nombreuses mines laissées par l’armée russe, qui occupait Kherson depuis la mi-mars. « Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain. Mais la guerre continue », a déclaré de son côté le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba.Le directeur exécutif de DTEK, le plus grand producteur d’électricité privé d’Ukraine, a annoncé qu’il n’y avait plus du tout de courant dans la ville de Kherson. Il a estimé qu’il faudrait au moins trente jours pour le rétablir complètement.Le repli russe de Kherson, qualifié par Moscou de « redéploiement », a toutefois tout du camouflet, le président russe, Vladimir Poutine, ayant revendiqué fin septembre l’annexion de quatre régions ukrainiennes, dont celle de Kherson. Cette dernière, malgré le retrait, reste « un sujet de la Fédération de Russie » et « il ne peut y avoir aucun changement », a affirmé vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.Selon des photos satellites de Maxar Technologies publiées vendredi 11 novembre, plusieurs ponts ont été détruits à Kherson et dans ses environs, sans que l’on puisse déterminer si ces destructions ont été causées par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville ou par l’armée ukrainienne.Au Forum de Paris sur la paix, plusieurs dirigeants de pays de l’hémisphère Sud ont appelé à la tenue de négociations pour mettre fin à la guerre. « Cette guerre déclenche la famine » dans « l’hémisphère Sud » et n’est donc « pas [qu’]une guerre des pays du Nord », a notamment déclaré le président argentin, Alberto Fernandez.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Dans Kherson libérée, la joie et la peur des bombardements russes         Récit. « On se sent moins seuls » : comment les Russes se cotisent pour payer les amendes des opposants à la guerre         Entretien. James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »         Factuel. La presse américaine enquête sur la déportation et l’adoption forcée d’enfants ukrainiens en Russie         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-13T06:08:48+00:00","coverageEndTime":"2022-11-13T18:08:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : dans la ville de Kherson lib\u00e9r\u00e9e, 2\u00a0000 engins explosifs ont \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s par...","description":"\u00ab\u00a0Avant de fuir Kherson, les occupants ont d\u00e9truit toutes les infrastructures essentielles\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son point quotidien vid\u00e9o, pr\u00e9cisant que l\u2019arm\u00e9e et la police s\u2019attelaient \u00e0 s\u00e9curiser la zone.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : dans la ville de Kherson libérée, 2 000 engins explosifs ont été neutralisés par l’armée ukrainienne, affirme Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Avant de fuir Kherson, les occupants ont d\u00e9truit toutes les infrastructures essentielles\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son point quotidien vid\u00e9o, pr\u00e9cisant que l\u2019arm\u00e9e et la police s\u2019attelaient \u00e0 s\u00e9curiser la zone.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-13T06:08:48+00:00"
,"endDate":"2022-11-13T18:08:48+00:00"
  Notre nouveau live est ouvert et accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-11-13T06:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#728126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T23:38:00+00:00","articleBody":"     Des bombardements dans la ville de Hornosta\u00efvka, occup\u00e9 par la Russie, dans l\u2019oblast de Kherson, ont caus\u00e9 la mort, ce samedi, de deux femmes et ont d\u00e9truit six maisons, a rapport\u00e9 sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui explique que des lance-roquettes Grad ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s          \u00ab\u00a0Avec ces m\u00e9thodes, les Russes tentent de faire pression sur les habitants de Hornosta\u00efvka pour qu\u2019ils proc\u00e8dent \u00e0 une pr\u00e9tendue \u201c\u00e9vacuation\u201d\u00a0\u00bb, \u00e9crit le gouverneur. \u00ab\u00a0Les soldats russes eux-m\u00eames sont oblig\u00e9s de se cacher dans les caves avec les r\u00e9sidents locaux\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          La petite ville de Hornosta\u00efvka se trouve sur la rive est du fleuve Dnipro. Sa rive ouest \u00e9tant compl\u00e8tement lib\u00e9r\u00e9e par les forces ukrainiennes depuis hier, les troupes russes se pr\u00e9parent \u00e0 d\u00e9fendre ce versent est d\u2019une \u00e9ventuelle travers\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux femmes tu\u00e9es par des bombardements dans la ville de Hornosta\u00efvka, dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-11-13T06:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#728099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T23:03:09+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a rapport\u00e9 ce samedi que les combats continuaient dans l\u2019oblast de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, notamment pr\u00e8s de Bakhmout, Avdi\u00efvka et Novopavlivka. Il \u00e9voque de nombreuses frappes a\u00e9riennes et des bombardements russes.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 dans son message vid\u00e9o de soir\u00e9e qu\u2019il y avait des \u00ab\u00a0batailles extr\u00eamement brutales tous les jours\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est juste l\u2019enfer l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9crit.          \u00ab\u00a0Mais nos unit\u00e9s se d\u00e9fendent courageusement, r\u00e9sistent \u00e0 la terrible pression des occupants et maintiennent nos lignes de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 la forte r\u00e9sistance l\u00e0-bas, dans la r\u00e9gion de Donetsk, nous pouvons mener des op\u00e9rations offensives dans d\u2019autres directions\u00a0\u00bb, explique-t-il aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats continuent dans l\u2019oblast de Donetsk","dateModified":"2022-11-13T06:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#728056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T21:44:54+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique \u00e9tait \u00e0 Paris pour les comm\u00e9morations du 11-Novembre. Il souligne, dans un entretien au Monde, l\u2019unit\u00e9 des alli\u00e9s dans leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     James Cleverly\u00a0: \u00ab\u00a0Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit \u00eatre juste pour le peuple ukrainien\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne crois pas que les positions fran\u00e7aise et britannique soient tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es\u00a0\u00bb, affirme le m...","dateModified":"2022-11-12T21:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T20:57:28+00:00","articleBody":"     Dans un \u00ab\u00a0rappel\u00a0\u00bb sur ce qu\u2019est la situation de la Russie dans le cadre de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine qui a fait sur Telegram ce samedi, l\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev affirme que \u00ab\u00a0c\u2019est la Russie d\u2019aujourd\u2019hui qui fa\u00e7onne le futur ordre mondial\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0combat seule\u00a0l\u2019OTAN et le monde occidental\u00a0\u00bb pour r\u00e9cup\u00e9rer des territoires qui lui appartiennent.          Il poursuit en agitant de nouveau la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire, soulignant que si \u00ab\u00a0pour des raisons qui sont \u00e9videntes pour tous les gens raisonnables, la Russie n\u2019a pas encore fait usage de tout son arsenal de moyens de destruction possible\u00a0\u00bb,  \u00ab\u00a0il y a un temps pour tout\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     En Russie, les outrances de Dmitri Medvedev, le faucon de Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev estime que \u00ab\u00a0la Russie n\u2019a pas encore fait usage de tout son arsenal\u00a0de moyens de des...","dateModified":"2022-11-12T23:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T20:37:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes tous fous de joie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky au sujet de la lib\u00e9ration de Kherson, dans son point quotidien par vid\u00e9o. Il a toutefois fait \u00e9tat d\u2019importantes destructions dans la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Avant de fuir Kherson, les occupants ont d\u00e9truit toutes les infrastructures essentielles - communication, fourniture d\u2019eau, de chauffage, \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant en outre que 2\u00a0000 engins explosifs avaient \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s depuis la reprise effective de la ville vendredi. Les soldats russes \u00ab\u00a0ont partout le m\u00eame objectif\u00a0: humilier les gens autant que possible. Mais nous allons tout r\u00e9tablir, croyez-moi\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Selon le pr\u00e9sident, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont repris le contr\u00f4le de pr\u00e8s de 60 localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson. \u00ab\u00a0La police a lanc\u00e9 des mesures de stabilisation\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2\u00a0000 engins explosifs ont \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 Kherson affirme Volodymyr Zel...","dateModified":"2022-11-12T20:37:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T18:13:45+00:00","articleBody":"     Le petit pays frontalier de la Russie a vu transiter plus de 700\u00a0000\u00a0exil\u00e9s fuyant la mobilisation militaire, a affirm\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidente g\u00e9orgienne, Salom\u00e9 Zourabichvili, sur France Inter.             Lire aussi :   Pr\u00e8s de 100\u00a0000 ressortissants russes se sont install\u00e9s en G\u00e9orgie pour fuir leur pays                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En G\u00e9orgie, 100\u00a0000\u00a0ressortissants russes se sont install\u00e9s pour fuir leur pays depuis le d\u00e9but de la...","dateModified":"2022-11-12T18:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T15:53:53+00:00","articleBody":"           Borodianka, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           L\u2019artiste urbain Banksy est pass\u00e9 dans la commune de Borodianka dans l\u2019oblast de Kiev, occup\u00e9e jusqu\u2019en avril par l\u2019arm\u00e9e russe et fortement endommag\u00e9e par les combats des premiers jours de l\u2019invasion russe.          L\u2019artiste britannique a post\u00e9 sur son compte Instagram, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, des images d\u2019une \u0153uvre au pochoir peinte sur ce b\u00e2timent bombard\u00e9 de Borodianka, confirmant ainsi en \u00eatre l\u2019auteur.          L\u2019\u0153uvre repr\u00e9sente une gymnaste en \u00e9quilibre sur les gravats. \u00ab\u00a0Borodianka, Ukraine\u00a0\u00bb, a simplement \u00e9crit le c\u00e9l\u00e8bre artiste de rue travaillant sous pseudonyme, en l\u00e9gende des images.          Un certain nombre de dessins au pochoir r\u00e9alis\u00e9s dans le style de Banksy sont apparus r\u00e9cemment dans Kiev et ses environs, ce qui laisse penser que l\u2019artiste pourrait \u00eatre en train de travailler dans la r\u00e9gion.          Un autre dessin au pochoir, dont Banksy n\u2019a pas confirm\u00e9 \u00e0 ce stade \u00eatre l\u2019auteur, montre un enfant faisant tomber un homme en tenue de judo \u2013 l\u2019un des sports pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.                Une \u0153uvre apparue sur un mur d\u2019un b\u00e2timent de Borodianka, qui pourrait \u00eatre le fruit du travail de Banksy, prise en photo le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           Un troisi\u00e8me dessin, toujours au pochoir, et dont Bansky n\u2019a pas non plus confirm\u00e9 \u00eatre l\u2019auteur, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 Irpine, autre localit\u00e9 ukrainienne tr\u00e8s bombard\u00e9e et devenue embl\u00e9matique de la banlieue de Kiev.                Une \u0153uvre apparue \u00e0 Irpine, possiblement de la main de Banksy, attire les habitants, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/2983890_1668267370159-2022-11-12t151228z-635133026-rc2bkx95n6lz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-banksy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un paysage de guerre, Banksy apporte son art en soutien aux Ukrainiens","dateModified":"2022-11-12T16:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T15:33:37+00:00","articleBody":"     Les policiers ukrainiens sont revenus samedi \u00e0 Kherson, apr\u00e8s le retrait des troupes russes act\u00e9 vendredi, dans le cadre des efforts rapides mais prudents d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Etat afin de r\u00e9tablir ses services dans une ville qui f\u00fbt occup\u00e9e pendant huit mois par la Russie.          Le chef de la police nationale, Ihor Klymenko, a d\u00e9clar\u00e9 samedi, dans un message publi\u00e9 sur Facebook, que quelque 200 agents de police \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s dans la ville pour mettre en place des points de contr\u00f4le et recueillir des preuves d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre.          Des \u00e9quipes de police s\u2019efforcent \u00e9galement d\u2019identifier et de neutraliser des munitions non explos\u00e9es qui peuvent se trouver dans la ville et ses abords, en appui de l\u2019arm\u00e9e. Un soldat ukrainien a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 samedi lors du d\u00e9minage d\u2019un b\u00e2timent administratif, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Klymenko.          L\u2019organisme de surveillance des communications de l\u2019Ukraine a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que la diffusion des services audiovisuels publics nationaux avait repris \u00e0 Kherson.          Un conseiller du maire a ajout\u00e9 que l\u2019aide humanitaire et les fournitures avaient commenc\u00e9 \u00e0 arriver, depuis la r\u00e9gion voisine de Mykola\u00efv, dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019ici occup\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police ukrainienne est revenue \u00e0 Kherson pour s\u00e9curiser la ville tandis que les services audiovisuels...","dateModified":"2022-11-12T16:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T14:33:59+00:00","articleBody":"     Sc\u00e8nes de joies devant l\u2019Op\u00e9ra de la ville.                Des jeunes mari\u00e9s c\u00e9l\u00e8brent aussi la lib\u00e9ration de leur ville natale devant l\u2019Op\u00e9ra  d\u2019Odessa, le 12 novembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 C\u00e9l\u00e9bration de la reprise de la ville de Kherson, \u00e0 Odessa, le 12 novembre 2022. NINA LYASHONOK \/ AP              Lire aussi :   En Ukraine, l\u2019Op\u00e9ra d\u2019Odessa, un\u00a0r\u00e9pit pendant la\u00a0guerre                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/a231c62_1668262950205-000-32nd742.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Odessa","dateModified":"2022-11-12T15:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T13:21:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la destruction partielle d\u2019un pont routier au-dessus du barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, un journal russe a diffus\u00e9 une vid\u00e9o de l\u2019explosion, sans toutefois dire si elle \u00e9tait le fait de l\u2019arm\u00e9e russe ou non.          Des images satellites montraient d\u00e9j\u00e0 la destruction d\u2019une partie du pont, sans qu\u2019il soit pour l\u2019instant possible de savoir quelles sont les cons\u00e9quences sur la structure du barrage.                Une partie du pont au-dessus du barrage de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11 novembre 2022, par Maxar Technologies. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/28c5da8_5713900-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un journal russe diffuse une vid\u00e9o de l\u2019explosion du pont au-dessus du barrage de Kakhovka","dateModified":"2022-11-12T13:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T12:44:11+00:00","articleBody":"     La Russie a r\u00e9affirm\u00e9, samedi, sa volont\u00e9 d\u2019obtenir un acc\u00e8s sans entrave aux march\u00e9s mondiaux pour ses exportations de produits alimentaires et d\u2019engrais, apr\u00e8s ce qu\u2019elle a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9change de vues approfondi\u00a0\u00bb avec les responsables de l\u2019ONU, la veille, \u00e0 Gen\u00e8ve.          Dans sa d\u00e9claration, le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u2019a pas abord\u00e9 la question de savoir si Moscou \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 renouveler l\u2019accord, conclu en juillet et expirant le 19\u00a0novembre, qui a permis \u00e0 l\u2019Ukraine de reprendre ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales. Selon les Nations unies, dix\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres provisions alimentaires ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es depuis l\u2019Ukraine dans le cadre de cet accord, ce qui a \u00e9vit\u00e9 une crise alimentaire mondiale.          Mais la Russie s\u2019est plainte \u00e0 plusieurs reprises du fait que ses propres exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, bien qu\u2019elles ne soient pas directement vis\u00e9es par les sanctions occidentales, soient bloqu\u00e9es parce que ces sanctions r\u00e9duisent l\u2019acc\u00e8s des exp\u00e9diteurs aux financements, aux assurances et aux ports. Selon Moscou, les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et la \u00ab\u00a0normalisation\u00a0\u00bb des exportations agricoles russes font partie d\u2019un ensemble unique de mesures, visant \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale.          Dans son compte rendu des discussions de vendredi, la diplomatie russe ajoute\u00a0:           Il a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 que seul le fait d\u2019assurer un acc\u00e8s sans entrave des denr\u00e9es alimentaires et des engrais russes aux march\u00e9s mondiaux permettrait de stabiliser fermement les prix et de garantir les futures r\u00e9coltes.           Selon un communiqu\u00e9 de l\u2019ONU publi\u00e9 vendredi, les parties \u00ab\u00a0restent engag\u00e9es dans la mise en \u0153uvre de l\u2019initiative sur les c\u00e9r\u00e9ales de la mer Noire et ont eu des discussions constructives sur sa poursuite\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a accus\u00e9 Moscou de jouer aux \u00ab\u00a0jeux de la faim\u00a0\u00bb avec le monde. La Russie, dont les navires de guerre bloquaient l\u2019acc\u00e8s aux ports ukrainiens jusqu\u2019\u00e0 l\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019accord de juillet, nie avoir utilis\u00e9 les c\u00e9r\u00e9ales comme moyen de pression dans le conflit. Moscou a bri\u00e8vement suspendu sa participation \u00e0 l\u2019accord, le 29\u00a0octobre, apr\u00e8s une attaque contre sa flotte de la mer Noire, mais elle l\u2019a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 quatre jours plus tard, dans un revirement du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, apr\u00e8s une m\u00e9diation du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan.             Lire aussi :     En se retirant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie rappelle ses exigences sur les exportations de denr\u00e9es alimentaires et d\u2019engrais\u00a0; pas d\u2019a...","dateModified":"2022-11-12T12:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T11:42:09+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que l\u2019Occident \u00e9tait sur la voie d\u2019une \u00ab\u00a0victoire commune\u00a0\u00bb sur la Russie, tout en saluant l\u2019aide militaire qui a rendu possible la reprise de Kherson. \u00ab\u00a0Tr\u00e8s peu de gens croyaient que l\u2019Ukraine survivrait\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba lors de sa rencontre avec le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en marge du sommet de l\u2019Assocation des nations de l\u2019Asie du Sud-Est (Asean) qui se tient \u00e0 Phnom Penh, capitale du Cambodge.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019ensemble que nous pourrons l\u2019emporter et chasser la Russie d\u2019Ukraine. Nous sommes sur la bonne voie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba. \u00ab\u00a0Cela arrive, et notre victoire sera notre victoire commune \u2013 une victoire de toutes les nations \u00e9prises de paix \u00e0 travers le monde.\u00a0\u00bb M.\u00a0Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que les Ukrainiens qui c\u00e9l\u00e9braient la lib\u00e9ration de Kherson versaient \u00e9galement des \u00ab\u00a0larmes de gratitude\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis et les milliards de dollars d\u2019aide militaire octroy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Blinken a, pour sa part, salu\u00e9 le \u00ab\u00a0courage remarquable\u00a0\u00bb des militaires et du peuple ukrainiens et a promis que le soutien am\u00e9ricain \u00ab\u00a0se poursuivra aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb pour vaincre la Russie. Il a aussi condamn\u00e9 la campagne de la Russie visant \u00e0 \u00ab\u00a0brutaliser\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine en attaquant les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques civiles. \u00ab\u00a0C\u2019est une chose qui devrait \u00e9galement horrifier le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, l\u2019Occident est sur la voie d\u2019une \u00ab\u00a0victoire c...","dateModified":"2022-11-12T11:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T11:02:17+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 vendredi, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War,\u00a0ISW),\u00a0fait \u00e9tat de plusieurs destructions sur des ponts ferroviaires et routiers autour de Kherson.          \u00ab\u00a0Les images par satellite corroborent les d\u00e9clarations faites par des sources ukrainiennes et russes selon lesquelles les troupes russes ont d\u00e9truit le pont ferroviaire et routier Antonivsky (pr\u00e8s de Kherson), le pont-barrage de Nova Kakhovka (\u00e0 l\u2019est de la ville) sur le Dniepr, et le pont Darivka (au nord-est) sur la rivi\u00e8re Inhoulets, dans une derni\u00e8re tentative de bloquer les avanc\u00e9es ukrainiennes vers le centre de l\u2019oblast de Kherson\u00a0\u00bb, affirment les chercheurs de Washington.          \u00ab\u00a0L\u2019imagerie par satellite g\u00e9olocalis\u00e9e montre \u00e9galement que les troupes russes ont pr\u00e9par\u00e9 les premi\u00e8re et deuxi\u00e8me lignes de d\u00e9fense au sud du fleuve Dniepr, et qu\u2019elles poursuivront probablement leurs efforts pour consolider leurs positions sur la rive gauche dans les jours \u00e0 venir \u00bb, ajoutent-ils.                Une image par satellite du\u00a0pont Antonivsky, sabott\u00e9 par les troupes russes lors de leur retrait de Kherson, en Ukraine, le 11\u00a0novembre 2022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/038964f_5713928-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe fait sauter plusieurs ponts autour de Kherson","dateModified":"2022-11-12T11:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T10:46:23+00:00","articleBody":"     Le retrait russe de la ville de Kherson marque \u00ab\u00a0un nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique\u00a0\u00bb pour Moscou, s\u2019est r\u00e9joui samedi le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, estimant que cette d\u00e9faite allait semer le doute dans l\u2019opinion publique russe.          \u00ab\u00a0Le retrait annonc\u00e9 par la Russie de Kherson marque un nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique pour eux. En f\u00e9vrier, la Russie avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 s\u2019emparer des cibles majeures qu\u2019elle s\u2019\u00e9tait fix\u00e9es, \u00e0 part Kherson\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Wallace dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, avec [cette ville] \u00e9galement abandonn\u00e9e, les gens en Russie doivent se demander\u00a0: \u201cA quoi est-ce que tout \u00e7a sert\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie ayant d\u00e9sormais repli\u00e9 ses troupes pour les positionner sur des positions d\u00e9fensives, M.\u00a0Wallace a estim\u00e9 que l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier \u00ab\u00a0n\u2019a abouti qu\u2019\u00e0 l\u2019isolement international et \u00e0 l\u2019humiliation\u00a0\u00bb.           Le Royaume-Uni et la communaut\u00e9 internationale continueront \u00e0 soutenir [les Ukrainiens], et si le retrait est bienvenu, personne ne va sous-estimer la menace que pose la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres se r\u00e9jouit du \u00ab\u00a0nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique\u00a0\u00bb russe en Ukraine","dateModified":"2022-11-12T10:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T10:32:36+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il profitait du sommet de l\u2019Asean (Association des nations de l\u2019Asie du Sud-Est), \u00e0 Phnom Penh, pour effectuer une \u00ab\u00a0tourn\u00e9e asiatique\u00a0\u00bb, en rencontrant les repr\u00e9sentants des pays participants \u2013 membres de l\u2019Asean ou non, comme l\u2019Australie \u2013 pour plaider en faveur d\u2019un soutien politique accru. Il demande aussi une aide mat\u00e9rielle, comme des transformateurs et des g\u00e9n\u00e9rateurs pour r\u00e9parer ceux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits pendant les combats, et une am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et du commerce.          M.\u00a0Kuleba s\u2019est exprim\u00e9 le jour de l\u2019arriv\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et a rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken. Il a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine entretenait un dialogue avec la Chine afin de la pousser \u00e0 \u00ab\u00a0utiliser son influence sur la Russie pour lui faire arr\u00eater la guerre\u00a0\u00bb. Le ministre chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res, qu\u2019il esp\u00e9rait rencontrer \u00e0 l\u2019occasion de ce sommet, ne devrait toutefois pas \u00eatre pr\u00e9sent.                Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba (\u00e0 droite), rencontre le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken (\u00e0 gauche), \u00e0 l\u2019occasion du sommet de l\u2019Asean, samedi 12\u00a0novembre, \u00e0 Phnom Penh. CINDY LIU \/ AFP           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, est \u00e9galement pr\u00e9sent aux r\u00e9unions de l\u2019Asean. Son homologue ukrainien a fait savoir que si M. Lavrov demandait \u00e0 le rencontrer, il serait pr\u00eat \u00e0 examiner sa demande, mais il a accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser les pourparlers comme un \u00ab\u00a0\u00e9cran de fum\u00e9e pour que son agression continue sur le terrain\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine vaincra, ce n\u2019est qu\u2019une question de temps et de prix\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Kuleba, ajoutant que \u00ab\u00a0oui, certains gains sont obtenus militairement, mais certains gains de l\u2019Ukraine seront obtenus diplomatiquement\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il avait rappel\u00e9 aux participants l\u2019importance de mettre en place les conditions n\u00e9cessaires au r\u00e9tablissement du dialogue entre l\u2019Ukraine et la Russie, et \u00ab\u00a0de commencer progressivement \u00e0 envisager un avenir o\u00f9 la paix pr\u00e9vaudra\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/f09fcdd_5713712-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Phnom Penh, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien cherche \u00e0 renforcer ses soutiens diplomatiq...","dateModified":"2022-11-12T11:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T09:02:06+00:00","articleBody":"     Lors du sommet de l\u2019Association des nations de l\u2019Asie du Sud-Est,\u00a0\u00e0 Phnom Penh\u00a0:                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a rencontr\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, \u00e0 Phnom Penh, au Cambodge, le 12 novembre 2022. CINDY LIU \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/778d445_1668243414315-779948.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sommet de l\u2019Asean, \u00e0 Phnom Penh","dateModified":"2022-11-12T10:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T09:00:50+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de la matinale de France Inter, samedi, la pr\u00e9sidente de la G\u00e9orgie, Salom\u00e9 Zourabichvili, a affirm\u00e9 que pr\u00e8s de 100\u00a0000 citoyens russes s\u2019\u00e9taient \u00e9tablis en G\u00e9orgie apr\u00e8s avoir fui leur pays. \u00ab\u00a0Plus de 700\u00a0000 Russes ont franchi la fronti\u00e8re, et quelque 600\u00a0000 sont repartis\u00a0\u00bb vers des pays voisins, a-t-elle d\u00e9taill\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0100\u00a0000 [ressortissants russes], \u00e0 peu pr\u00e8s, sont rest\u00e9s\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit pour la plupart de jeunes \u00ab\u00a0\u00e9duqu\u00e9s\u00a0\u00bb, issus \u00ab\u00a0d\u2019une classe interm\u00e9diaire\u00a0\u00bb.          Cette population, \u00ab\u00a0manifestement, n\u2019a pas envie de partager le sort de cette Russie poutinienne\u00a0en guerre, n\u2019a pas envie d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9e\u00a0\u00bb, analyse l\u2019ancienne diplomate fran\u00e7aise, \u00e9lue pr\u00e9sidente de la G\u00e9orgie en\u00a02018. Si la cohabitation se passe \u00ab\u00a0sans incident grave\u00a0\u00bb, elle peut toutefois \u00eatre source de tensions au sein de ce petit pays de moins de quatre millions d\u2019habitants, ravivant le souvenir de l\u2019op\u00e9ration militaire \u00e9clair men\u00e9e en\u00a02008 par la Russie. Le pays \u00ab\u00a0a deux territoires occup\u00e9s par la Russie avec des bases militaires\u00a0\u00bb, rappelle Mme \u00a0Zourabichvili.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas que la Russie puisse penser que devant sa d\u00e9faite en Ukraine, elle peut se refaire une virginit\u00e9 en G\u00e9orgie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la pr\u00e9sidente, commentant les multiples \u00e9checs militaires essuy\u00e9s par la Russie ces derni\u00e8res semaines.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 100\u00a0000 ressortissants russes exil\u00e9s en G\u00e9orgie","dateModified":"2022-11-12T09:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T08:29:18+00:00","articleBody":"                     Sc\u00e8ne de joie dans le centre de Kiev, le 11 novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS                 Une militaire ukrainienne pose pour l\u2019objectif apr\u00e8s la reprise de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. DAGAZ \/ AP                 Un stock de munitions russes repris par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, dans le village de Blahodatne, r\u00e9gion de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes,  le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Dans un sous-sol d\u2019une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/f6ddbfe_1668241082963-2022-11-11t203240z-738929926-rc2tjx995s0n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson-kyiv-celebration.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : dans la ville de Kherson lib\u00e9r\u00e9e, 2\u00a0000 engins explosifs ont \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s par...","dateModified":"2022-11-12T08:37:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T08:06:34+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 samedi sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni fait remarquer la rapidit\u00e9 du d\u00e9part des forces russes, achev\u00e9 \u00ab\u00a0seulement deux jours apr\u00e8s son annonce\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le processus de retrait avait probablement d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 d\u00e8s le 22\u00a0octobre\u00a02022, lorsque des repr\u00e9sentants install\u00e9s par les Russes \u00e0 Kherson ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 quitter la ville\u00a0\u00bb, avancent les services de renseignement de d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0Il est tout \u00e0 fait possible que des \u00e9quipements et des forces militaires russes en tenue civile aient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en m\u00eame temps que les 80\u00a0000 civils d\u00e9clar\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s au cours des derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le minist\u00e8re. Par ailleurs, les soldats russes ont \u00ab\u00a0certainement d\u00e9truit des ponts routiers et ferroviaires\u00a0\u00bb sur le Dniepr pendant leur retrait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait de Kherson probablement amorc\u00e9 d\u00e8s le 22\u00a0octobre, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britann...","dateModified":"2022-11-12T08:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:21:18+00:00","articleBody":"     L\u2019hymne national ukrainien a retenti \u00e0 Kherson apr\u00e8s le d\u00e9part, vendredi, des troupes d\u2019occupation de la ville, la premi\u00e8re \u00e0 tomber apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier dernier.          S\u2019exprimant lors d\u2019un sommet de l\u2019Asie du Sud-Est, au Cambodge, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 que la lutte pour lib\u00e9rer le pays n\u2019\u00e9tait pas termin\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain, mais la guerre continue\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Je comprends que tout le monde souhaite que cette guerre prenne fin le plus rapidement possible. Nous sommes certainement ceux qui le souhaitent plus que quiconque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais tant que la guerre se poursuivra, et que nous verrons la Russie mobiliser davantage de conscrits et acheminer davantage d\u2019armes vers l\u2019Ukraine, nous continuerons bien s\u00fbr \u00e0 compter sur votre soutien\u00a0\u00bb, a-t-il aussi relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre continue\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-11-12T06:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:19:10+00:00","articleBody":"     Les troupes russes se sont retir\u00e9es, vendredi 11\u00a0novembre, de la rive droite du Dniepr, scellant ainsi une d\u00e9faite militaire majeure pour Vladimir Poutine et son r\u00e9gime.          L\u2019arriv\u00e9e des soldats ukrainiens a donn\u00e9 lieu le m\u00eame jour \u00e0 des sc\u00e8nes de liesse dans les villages lib\u00e9r\u00e9s et dans le port de Kherson (250\u00a0000\u00a0habitants avant l\u2019invasion), la seule capitale r\u00e9gionale ukrainienne que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 occuper en pr\u00e8s de neuf mois de combats acharn\u00e9s.             Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Kherson lib\u00e9r\u00e9e, la joie et la peur des bombardements russes","dateModified":"2022-11-12T06:51:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:00:29+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a repris aux Russes la ville de Kherson vendredi. Dans la soir\u00e9e, sur l\u2019embl\u00e9matique place de l\u2019Ind\u00e9pendance, des habitants de Kherson r\u00e9fugi\u00e9s depuis des mois dans la capitale ont f\u00eat\u00e9 la nouvelle dans la liesse.          Le retrait des forces russes aura \u00ab\u00a0des implications strat\u00e9giques plus larges\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, qui a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une victoire extraordinaire\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, acquise gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019incroyable t\u00e9nacit\u00e9 et \u00e0 l\u2019habilet\u00e9 des Ukrainiens, soutenus par l\u2019appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un jour historique\u00a0\u00bb et d\u00e9clar\u00e9 que la principale t\u00e2che des forces sp\u00e9ciales \u00e9tait \u00e0 pr\u00e9sent de neutraliser les nombreuses mines laiss\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, qui occupait Kherson depuis la mi-mars. \u00ab\u00a0Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain. Mais la guerre continue\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          Le\u00a0directeur ex\u00e9cutif de DTEK, le plus grand producteur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 priv\u00e9 d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait plus du tout de courant dans la ville de Kherson. Il a estim\u00e9 qu\u2019il faudrait au moins trente jours pour le r\u00e9tablir compl\u00e8tement.          Le repli russe de Kherson, qualifi\u00e9 par Moscou de \u00ab\u00a0red\u00e9ploiement\u00a0\u00bb, a toutefois tout du camouflet, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ayant revendiqu\u00e9 fin septembre l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, dont celle de Kherson. Cette derni\u00e8re, malgr\u00e9 le retrait, reste \u00ab\u00a0un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il ne peut y avoir aucun changement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Selon des photos satellites de Maxar Technologies publi\u00e9es vendredi 11\u00a0novembre, plusieurs ponts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 Kherson et dans ses environs, sans que l\u2019on puisse d\u00e9terminer si ces destructions ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville ou par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Au Forum de Paris sur la paix, plusieurs dirigeants de pays de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Sud ont appel\u00e9 \u00e0 la tenue de n\u00e9gociations pour mettre fin \u00e0 la guerre. \u00ab\u00a0Cette guerre d\u00e9clenche la famine\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Sud\u00a0\u00bb et n\u2019est donc \u00ab\u00a0pas\u00a0[qu\u2019]une guerre des pays du Nord\u00a0\u00bb, a notamment d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident argentin, Alberto Fernandez.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 12\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-12T06:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:00:08+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-12T06:00:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/4955ff6_1668241384688-2022-11-11t154922z-1473923924-rc2njx9dpvsg-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/13/19-13">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Il s’agit de la dernière étape de la reprise complète des relations diplomatiques entre les deux pays, annoncée en août. Israël avait nommé un ambassadeur à Ankara en septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie             La Turquie nomme un ambassadeur en Israël après quatre ans de vacance      Il s’agit de la dernière étape de la reprise complète des relations diplomatiques entre les deux pays, annoncée en août. Israël avait nommé un ambassadeur à Ankara en septembre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Turquie a nommé dans la nuit de vendredi 11 à samedi 12 novembre un ambassadeur en Isräel après une vacance de quatre ans, dernière étape de la reprise complète des relations diplomatiques entre les deux pays annoncée en août.            Sakir Ozkan Torunlar a été nommé au poste par décret présidentiel, selon les médias turcs. C’est un diplomate expérimenté qui a été consul général de Turquie à Jérusalem entre 2010 et 2014.            Après plusieurs mois de réchauffement, les deux pays avaient annoncé en août le rétablissement complet de leurs relations diplomatiques et le retour des ambassadeurs. Israël avait nommé un ambassadeur à Ankara en septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie et Israël scellent leur réconciliation après des années de brouille                   Le président turc a félicité Benyamin Nétanyahou            Les relations entre les deux pays s’étaient tendues en 2010 après l’assaut meurtrier des forces israéliennes contre le navire turc Mavi-Marmara, qui tentait d’acheminer de l’aide à Gaza, enclave palestinienne sous blocus israélien et contrôlé par les islamistes du Hamas.                 En mai 2018, après la mort d’une cinquantaine de Palestiniens tués par l’armée israélienne à Gaza, la Turquie avait rappelé son ambassadeur à Tel-Aviv et renvoyé l’ambassadeur israélien à Ankara ainsi que le consul général israélien à Istanbul. Israël avait riposté en renvoyant le consul général turc à Jérusalem.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas                   Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a par ailleurs envoyé une lettre de félicitations à Benyamin Nétanyahou après sa victoire aux élections législatives israéliennes du 1er novembre, ont annoncé jeudi les services de l’ancien premier ministre israélien. M. Erdogan, fervent défenseur de la cause palestinienne, a dans le passé critiqué les politiques israéliennes à l’égard des Palestiniens menées sous les gouvernements de M. Nétanyahou (1996-1999 et 2009-2021).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mitterrand à la conquête du pouvoir  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/la-turquie-nomme-un-ambassadeur-en-israel-apres-quatre-ans-de-vacance_6149591_3210.html"},"headline":"La Turquie nomme un ambassadeur en Isra\u00ebl apr\u00e8s quatre ans de vacance","dateCreated":"2022-11-12T12:21:58+01:00","datePublished":"2022-11-12T12:21:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Turquie","Europe","Isra\u00ebl"],"description":"Il s\u2019agit de la derni\u00e8re \u00e9tape de la reprise compl\u00e8te des relations diplomatiques entre les deux pays, annonc\u00e9e en ao\u00fbt. Isra\u00ebl avait nomm\u00e9 un ambassadeur \u00e0 Ankara en septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/417/0/6256/3128/1342/671/60/0/4e17a7b_1668073141001-775374.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/13/19-14">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’Italie a refusé d’accueillir les 230 migrants à bord, sapant les efforts de ceux qui, autour de la première ministre Meloni, voulaient travailler en bonne intelligence avec Paris.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration et diversité             « Ocean-Viking » : le sauvetage du navire humanitaire fracture la relation entre la France et l’Italie      L’Italie a refusé d’accueillir les 230 migrants à bord, sapant les efforts de ceux qui, autour de la première ministre Meloni, voulaient travailler en bonne intelligence avec Paris.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant), Claire Gatinois, Julia Pascual et Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 14h53    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/13/19-15">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Bruxelles propose de mieux coordonner les efforts nationaux militaires dans le cyberespace.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Union européenne             L’Union européenne élabore un plan de bataille pour la cyberdéfense      Bruxelles propose de mieux coordonner les efforts nationaux militaires dans le cyberespace.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Josep Borrell, le haut représentant de l’UE pour la politique étrangère, le 20 octobre 2022 à Bruxelles.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               C’était le 24 février, une heure avant le déclenchement de l’invasion russe de l’Ukraine. Le satellite KA-SAT, géré par la société américaine Viasat, était victime de problèmes techniques et privait ses clients, nombreux en Ukraine et dans l’Union européenne, de ses services de télécommunication. Le 10 mai, Josep Borrell, le haut représentant de l’Union européenne (UE), condamnait « fermement les actes de cybermalveillance commis par la Fédération de Russie » vis-à-vis de KA-SAT. Et, jeudi 10 novembre, la Commission a présenté à Bruxelles sa stratégie en matière de cyberdéfense.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »                 Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, l’Europe a accéléré la révision et le déploiement de sa stratégie de défense – sa « boussole stratégique » –, adoptée en mars. Elle a déployé de nouveaux instruments de coopération entre les Vingt-Sept, qu’il s’agisse de la facilité de paix qui a permis le transfert pour plus de 3 milliards d’euros d’armes à Kiev ou l’établissement d’une mission d’entraînement pour les forces ukrainiennes.          Parallèlement, elle entend se doter d’une véritable stratégie en matière de cyberdéfense, le cyberespace étant devenu le dernier domaine contesté qu’investissent les armées. En quelques années, ce secteur est devenu un terrain d’affrontement « hybride » où se mêlent des attaques contre des infrastructures civiles – des tours télécoms, des hôpitaux, des autoroutes ou des entreprises – et militaires.          Simulations d’attaques          Si les questions de défense relèvent des seuls Etats membres, le cyber est par essence transnational. Et la coopération entre Etats est aujourd’hui nécessaire pour répondre aux menaces de cyberpirates. Au sein de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), l’alliance chargée de défendre l’Europe, notamment, la cyberdéfense fait l’objet d’une politique à part entière depuis 2008, un an après l’attaque informatique de nombreuses institutions de l’Estonie, qui avait mis le pays à l’arrêt. A son quartier général à Mons, l’alliance militaire dispose d’un centre consacré aux menaces cyber, qui centralise et soutient de manière permanente les alliés, en cas d’attaques informatiques massives.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Estonie, première cybervictime de Moscou                 Début novembre, l’OTAN a même organisé l’un des plus vastes exercices de simulations d’attaques sur diverses infrastructures militaires en Europe. Pour y répondre, des centaines de militaires spécialistes des technologies avancées – originaires d’une quarantaine de pays – ont cherché à contrer ces assauts derrière leurs ordinateurs et à identifier leurs assaillants en recherchant leurs traces sur différents serveurs informatiques.        Il vous reste 48.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/l-union-europeenne-elabore-un-plan-de-bataille-pour-la-cyberdefense_6149589_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9labore un plan de bataille pour la cyberd\u00e9fense","dateCreated":"2022-11-12T12:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-12T12:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-12T12:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","D\u00e9fense","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Bruxelles propose de mieux coordonner les efforts nationaux militaires dans le cyberespace.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/413/0/4949/2474/1342/671/60/0/0f5467f_162dc12c752b4b72adffb993e4b21ece-162dc12c752b4b72adffb993e4b21ece-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/13/19-16">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Au Royaume-Uni, le PIB a reculé de 0,2 % au troisième trimestre, entamant une récession qui devrait durer au moins un an.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Royaume-Uni             L’économie du Royaume-Uni plonge vers la récession      Au Royaume-Uni, le PIB a reculé de 0,2 % au troisième trimestre, entamant une récession qui devrait durer au moins un an.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 11h26, mis à jour hier à 12h33    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le Royaume-Uni vient probablement d’entrer en récession. Au troisième trimestre, son économie s’est contractée de 0,2 %, selon les données de l’Office des statistiques nationales publiées vendredi 11 novembre. De l’avis général des économistes, cela n’est qu’un début : les prochains trimestres seront presque certainement négatifs pour l’économie, la seule incertitude étant de savoir combien de temps durera la récession (dont la définition officielle est de deux trimestres consécutifs de recul du produit intérieur brut). La Banque d’Angleterre estime qu’elle pourrait s’étaler sur deux ans. S&P Global Market Intelligence ou HSBC sont un peu moins pessimistes et parient sur une récession qui se terminera à la fin du premier semestre 2023.          Dans tous les cas de figure, le Royaume-Uni aborde une période difficile, en particulier pour les ménages. En un an, les factures d’électricité et de gaz ont doublé. Sur la même période, les taux d’intérêt sur les emprunts immobiliers ont quadruplé, à 6 %. L’inflation était en septembre à 10,1 % (sur un an), rognant sévèrement le pouvoir d’achat.          En conséquence, l’inévitable se produit : les dépenses des ménages ont baissé de 0,5 % au troisième trimestre. La chute est particulièrement forte dans l’habillement, dans l’ameublement ou encore dans les biens d’équipement pour la maison.          Exposé au gaz          Les loisirs subissent aussi un coup de frein sévère. Les « services aux consommateurs » ont reculé de 1,6 % en août, et de 1,7 % en septembre. Au total, ils sont 10 % en dessous de leur niveau d’avant la pandémie.          Certes, la baisse a été artificiellement accentuée par le jour férié supplémentaire qui a été accordé à l’occasion des funérailles de la reine. Selon l’Office des statistiques, le PIB mensuel était en recul de 0,6 % sur le seul mois de septembre, dont au moins à moitié à cause de ce calendrier exceptionnel. Par ailleurs, toute l’Europe connaît un fort ralentissement économique, à cause de la flambée des prix du gaz cet été. Mais les économistes de HSBC soulignent que le Royaume-Uni est un peu plus touché que les autres pays. Au troisième trimestre, son PIB est revenu 0,4 % en dessous de son niveau d’avant la pandémie. En comparaison, celui de la zone euro demeure 2 % au-dessus, et, aux Etats-Unis, 4,2 %.          L’explication vient notamment de l’exposition du Royaume-Uni au gaz. Si le pays n’en achetait presque pas aux Russes, il subit comme les autres en Europe le choc des prix. Or, il produit le tiers de son électricité avec le gaz, et la grande majorité des foyers l’utilisent pour leur chauffage. Les conséquences sont comparativement un peu plus fortes.        Il vous reste 42.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/12/l-economie-britannique-plonge-vers-la-recession_6149586_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9conomie du Royaume-Uni plonge vers la r\u00e9cession","dateCreated":"2022-11-12T11:26:52+01:00","datePublished":"2022-11-12T11:26:52+01:00","dateModified":"2022-11-12T12:33:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Au Royaume-Uni, le PIB a recul\u00e9 de 0,2\u00a0% au troisi\u00e8me trimestre, entamant une r\u00e9cession qui devrait durer au moins un an.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/608/0/7292/3646/1342/671/60/0/f8bc49b_42d436174e4542958988daa2f7d94662-0-0e6c21e1566b4870aaef375d19553844.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/13/19-17">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le petit pays frontalier de la Russie a vu transiter plus de 700 000 exilés fuyant la mobilisation militaire, affirme la présidente géorgienne, Salomé Zourabichvili.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Géorgie             Près de 100 000 ressortissants russes se sont installés en Géorgie pour fuir leur pays      Le petit pays frontalier de la Russie a vu transiter plus de 700 000 exilés fuyant la mobilisation militaire, affirme la présidente géorgienne, Salomé Zourabichvili.       Le Monde     Publié hier à 11h09, mis à jour hier à 11h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes marchent après avoir franchi la frontière avec la Russie, au poste de contrôle frontalier de Verkhny Lars-Zemo Larsi, en Géorgie, le 28 septembre 2022.  IRAKLI GEDENIDZE / REUTERS                 Une forte présence russe qui ravive les souvenirs d’une guerre éclair. Invitée de la matinale de France Inter, samedi 12 novembre, la présidente de la Géorgie, Salomé Zourabichvili, a déclaré que près de 100 000 citoyens russes s’étaient établis en Géorgie après avoir fui leur pays.                             En direct :  Guerre en Ukraine : « Nous sommes en train de gagner des batailles, mais la guerre continue », rappelle Kiev                   « Plus de 700 000 Russes ont franchi la frontière, et quelque 600 000 sont repartis » vers des pays voisins, a-t-elle détaillé, ajoutant que « 100 000 [ressortissants russes], à peu près, sont restés ». Il s’agit pour la plupart de jeunes « éduqués », issus « d’une classe intermédiaire ».                 Cette population, « manifestement, n’a pas envie de partager le sort de cette Russie poutinienne en guerre, [et] n’a pas envie d’être mobilisée », analyse l’ancienne diplomate française, élue présidente de la Géorgie en 2018. Et d’ajouter :            « Sans doute [Vladimir Poutine] a-t-il pensé que [laisser ces personnes quitter le territoire russe] pouvait faire diminuer la réaction de la population, en particulier à Moscou, où il y avait beaucoup de mécontentement de cette mobilisation, et sans réaliser qu’après ça crée à l’extérieur une population qui n’est pas à ses ordres. »             La Géorgie accueille encore aujourd’hui "100.000 réfugiés russes" ayant fui la mobilisation militaire décidée par Vladimir Poutine et plusieurs milliers de réfugiés ukrainiens, détaille Salomé Zourabichvili, présidente de Géorgie. #le69inter @CarineBecard pic.twitter.com/rbXtRQVmtx— France Inter (@franceinter) November 12, 2022


<article-nb="2022/11/13/19-18">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Editorial du « Monde » . Les trois semaines d’errance du navire humanitaire, qui a fini par accoster à Toulon sur fond de crise diplomatique entre la France et l’Italie, rappellent l’impuissance européenne à mettre en œuvre les droits humains.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Immigration en Europe         « Ocean-Viking », un désastre européen   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde » . Les trois semaines d’errance du navire humanitaire, qui a fini par accoster à Toulon sur fond de crise diplomatique entre la France et l’Italie, rappellent l’impuissance européenne à mettre en œuvre les droits humains.   Publié hier à 10h27, mis à jour hier à 10h44    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Union européenne (UE) n’avait pas besoin de cela. Déjà aux prises avec une guerre à ses portes, une crise énergétique, la montée de l’inflation et les tensions que ce contexte exacerbe entre ses membres, voilà que la terrible errance depuis trois semaines d’un navire humanitaire, l’Ocean-Viking, chargé de migrants secourus en Méditerranée, remet en lumière son incapacité à organiser la solidarité en son sein. Cela sur la principale question qui nourrit l’extrême droite dans chaque pays – l’immigration – et, partant, menace l’avenir de l’Union elle-même.            Si la France a, finalement, sauvé l’honneur en acceptant que l’Ocean-Viking accoste à Toulon, vendredi 11 novembre, après le refus italien, l’impuissance européenne à mettre en œuvre les droits humains qui la fondent historiquement – en l’occurrence la sauvegarde de 234 vies, dont celles de 57 enfants – est extrêmement préoccupante.            Que la France et l’Italie, que rapprochent mille liens historiques, géographiques et humains, en viennent à s’apostropher par ministres de l’intérieur interposés donne la mesure de la déstabilisation d’un équilibre déjà fragile, consécutif à l’arrivée à Rome de Giorgia Meloni, la présidente du conseil italien issue de l’extrême droite.                 Sept ans après la crise migratoire de 2015, au cours de laquelle l’UE avait manqué de solidarité à l’égard de l’Italie, y nourrissant la xénophobie, les ingrédients du malaise sont toujours là. Même si les migrants de l’Ocean-Viking doivent être répartis dans l’UE, le fragile système de partage des demandeurs d’asile dans une douzaine d’Etats européens, obtenu par la France en juin, qui n’a jusqu’à présent connu qu’une application homéopathique, a déjà volé en éclats avec l’Italie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : l’arrivée à Toulon est « la fin d’un calvaire de trois semaines »                   Volte-face            Pour l’exécutif français, enclin à présenter l’Union européenne comme un facteur de protection, le scénario de l’Ocean-Viking est également désastreux. S’il a pris en définitive la bonne décision, il semble s’être fait forcer la main par le gouvernement italien. Alors qu’Emmanuel Macron avait refusé en 2018 l’accostage de l’Aquarius, un autre bateau humanitaire, pour ne pas « faire basculer le pays vers les extrêmes », sa volte-face intervient alors que le Rassemblement national, avec ses 89 députés, a renforcé son emprise sur la vie politique.            Si le dénouement de Toulon devrait logiquement être salué à gauche, il risque de compromettre le ralliement déjà incertain de la droite au projet de loi sur l’immigration, construit sur un équilibre entre régularisation de travailleurs étrangers et fermeté sur les mesures d’éloignement.                             Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?                   Le poids des images et des symboles – le navire chargé de malheureux, le débarquement sous escorte militaire – ne saurait cependant faire perdre la véritable mesure de l’événement : l’arrivée de quelques dizaines de demandeurs d’asile est bien loin de déstabiliser un pays comme la France. Une centaine de milliers de réfugiés ukrainiens y sont d’ailleurs accueillis à bras ouverts. Comme eux, les migrants venus d’autres continents ont droit à un examen sérieux de leur demande d’asile.                Les difficultés d’intégration, les malaises et les craintes que suscite l’immigration dans l’opinion sont évidents et doivent être sérieusement écoutés et pris en compte. Mais, alors que l’extrême droite fait des migrants le bouc émissaire de tous les dysfonctionnements de la société et tient la mise au ban des étrangers pour la panacée, il faut rappeler que des hommes, des femmes et des enfants sont là, derrière les statistiques et les joutes politiques.                                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mitterrand à la conquête du pouvoir  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/12/ocean-viking-un-desastre-europeen_6149574_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb, un d\u00e9sastre europ\u00e9en","dateCreated":"2022-11-12T10:27:58+01:00","datePublished":"2022-11-12T10:27:58+01:00","dateModified":"2022-11-12T10:44:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Editoriaux","Italie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb . Les trois semaines d\u2019errance du navire humanitaire, qui a fini par accoster \u00e0 Toulon sur fond de crise diplomatique entre la France et l\u2019Italie, rappellent l\u2019impuissance europ\u00e9enne \u00e0 mettre en \u0153uvre les droits humains.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/214/0/2000/1000/1342/671/60/0/3f5640c_1668215700886-eugei-nie-baccot-pour-le-mondel1004569.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/13/19-19">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La céréale est chahutée sur les marchés, au gré des revirements sur l’accord entre la Russie et l’Ukraine, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Matières premières         Matières premières : « Le cours du blé mené en bateau »   Chronique            Laurence Girard        La céréale est chahutée sur les marchés, au gré des revirements sur l’accord entre la Russie et l’Ukraine, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».   Publié hier à 10h10, mis à jour hier à 14h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   A Essars (Pas-de-Calais), le 5 juillet 2022.  DENIS CHARLET / AFP               La lumière au bout du tunnel ? Ou plutôt du corridor ? C’est peu dire que l’accord céréalier conclu, le 22 juillet, entre l’Ukraine et la Russie, sous l’égide de la Turquie et des Nations unies, pour assurer les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens, est étudié de près. D’autant que sa date limite a été fixée au 19 novembre. Sera-t-il prolongé ou abrogé ? La réponse à cette question, brûlante, conditionne le prix des céréales.          Déjà, lorsque, le 28 octobre, Vladimir Poutine a soudain déclaré qu’il mettait fin à cet accord, la planète céréalière était en émoi. Les prix du blé ont immédiatement bondi de près de 7 %, à Chicago comme sur Euronext. Ils ont reculé d’autant, le 2 novembre, lorsque le maître du Kremlin a brusquement changé son fusil d’épaule et accepté la reprise du flux maritime dans le corridor sécurisé en mer Noire. Le cours du blé est mené en bateau…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes                 « Depuis la mise en place du corridor et la réouverture des ports ukrainiens, le 3 août, près de 10 millions de tonnes de produits alimentaires ont été exportées par voie maritime. Quant aux exportations par voie terrestre, elles se poursuivent. Elles étaient de 1 million de tonnes en octobre », précise Marc Zribi, chef de l’unité grains et sucre de FranceAgriMer. Il ajoute que, côté Russie, « après un démarrage lent, les exportations céréalières se rapprochent de leur niveau habituel ».          « Plein d’incertitudes »          « Le blé origine mer Noire est aujourd’hui plus compétitif sur les marchés. Il se négocie aux environs de 293 dollars la tonne [285 euros] quand le blé meunier rendu Rouen est à 335 euros la tonne », souligne Arthur Portier, du cabinet Agritel. Un différentiel qui a quelque peu ralenti le rythme de vente de la céréale française. En début de campagne, quand l’activité des ports ukrainiens était en basses eaux, les flux français ont été abondants. Au point que 50 % de l’objectif de commercialisation hors Europe était atteint au bout de trois mois – fixé à 10 millions de tonnes sur une production totale engrangée en 2022 de 33,6 millions de tonnes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé baissent après l’accord sur l’exportation des céréales en mer Noire                 « Le marché du blé est plein d’incertitudes. S’il y a reconduction de l’accord entre la Russie et l’Ukraine, alors qu’il y a encore beaucoup de grains disponibles dans ces deux pays, le prix du blé pourrait perdre du terrain », envisage M. Portier. Comparé au plus haut historique, à 438 euros la tonne, atteint mi-mai lorsque les marchés flambaient, le recul est aujourd’hui de près de 25 %. Mais, sur un an, le cours du blé a bondi de plus de 30 %. Pour le plus grand bonheur des céréaliers français.        Il vous reste 21.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/12/matieres-premieres-le-cours-du-ble-mene-en-bateau_6149571_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Le cours du bl\u00e9 men\u00e9 en bateau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-12T10:10:24+01:00","datePublished":"2022-11-12T10:10:24+01:00","dateModified":"2022-11-12T14:44:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Entreprises","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Ukraine","International","Distribution \/ agroalimentaire","Guerre en Ukraine","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"La c\u00e9r\u00e9ale est chahut\u00e9e sur les march\u00e9s, au gr\u00e9 des revirements sur l\u2019accord entre la Russie et l\u2019Ukraine, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/400/0/3650/1825/1342/671/60/0/86de46e_1668174883246-bla.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/13/19-20">
<filnamedate="20221113"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221113"><AAMMJJHH="2022111319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le ministre des affaires étrangères britannique était à Paris pour les commémorations du 11-Novembre. Il souligne, dans un entretien au « Monde », l’unité des alliés dans leur soutien à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Affaire Theranos : le parquet requis quinze ans de prison contre Elizabeth Holmes                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Les grandes séries télé peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En France, la nomination de Pap Ndiaye a soulevé de la suspicion, alors qu’au Royaume-Uni celle de Rishi Sunak a été célébrée »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Une consommation normale sans changement d’habitude conduit au désastre écologique »   Vincent Maillard président et cofondateur de Plüm Énergie, fournisseur d’électricité renouvelable                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés Salto, le Netflix à la française, pourrait disparaître avant la fin du mois                   Culture  Article réservé aux abonnés Les Bassins à flot de Bordeaux, laboratoire de ville libérale                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le lirac, une pépite dans l’ombre de châteauneuf-du-pape   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde Objet écolo : le porte-gourde en macramé                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni             James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »      Le ministre des affaires étrangères britannique était à Paris pour les commémorations du 11-Novembre. Il souligne, dans un entretien au « Monde », l’unité des alliés dans leur soutien à l’Ukraine.          Propos recueillis par Jean-Philippe Rémy et Philippe Ricard         Publié hier à 06h31, mis à jour hier à 10h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                James Cleverly, ministre britannique des affaires étrangères, à l’ambassade de Grande-Bretagne à Paris, le 11 novembre 2022.  ED ALCOCK / MYOP POUR « LE MONDE »               James Cleverly est le ministre des affaires étrangères britannique dans le gouvernement conservateur dirigé par Rishi Sunak. Il était à Paris pour les commémorations du 11-Novembre et le Forum de Paris sur la paix. Après des années de querelles post-Brexit, surtout alors que Boris Johnson, puis, plus brièvement, Liz Truss étaient premiers ministres, le Royaume-Uni et la France espèrent rétablir leurs relations. Dans un entretien au Monde, le nouveau ministre estime que la guerre en Ukraine a renforcé la coopération entre les alliés, et notamment entre Paris et Londres.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans la ville de Kherson libérée, 2 000 engins explosifs ont été neutralisés par l’armée ukrainienne, affirme Volodymyr Zelensky                 Quelle est pour vous la signification des événements en cours à Kherson ?          Avant même que l’invasion russe n’ait lieu, j’ai toujours dit qu’il fallait compter sur le fait que les Ukrainiens, selon moi, défendraient leur pays à n’importe quel prix [en cas d’agression]. C’est exactement ce à quoi nous assistons. Ils enregistrent toujours plus de succès sur le champ de bataille pour repousser les forces russes.          Le retrait russe de Kherson est-il suffisamment significatif pour commencer à penser le temps d’après la guerre, ou est-ce trop tôt ?          Nous devrions être très, très prudents et ne pas précipiter les choses. Ce que nous devons reconnaître, c’est que l’Ukraine continue d’avoir besoin de notre soutien, comme les ministres des affaires étrangères du G7 l’ont confirmé la semaine dernière en Allemagne. Les décisions concernant le conflit doivent être prises par les dirigeants ukrainiens, par le président Zelensky. Nous continuerons tous à soutenir l’Ukraine jusqu’à ce qu’une issue satisfaisante se dégage pour elle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                 La France soutient à terme la perspective d’une négociation, contre l’avis de nombreux alliés de l’Ukraine…          Je ne crois pas que les positions française et britannique soient très éloignées. J’ai lu la revue stratégique que vient d’adopter le gouvernement français, et j’y vois de nombreuses similitudes avec notre propre vision stratégique. Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien. Ce sera le test pour évaluer toute forme de conclusion. C’est leur pays qui a été attaqué, ce sont leurs citoyens qui ont été tués, leurs villes qui ont été bombardées. C’est donc à la direction de cet Etat de choisir les modalités d’une éventuelle négociation.          Poutine sera-t-il un interlocuteur à l’issue des combats ?          Les négociations devront avoir lieu entre les Ukrainiens et les Russes. De nombreux dirigeants, y compris le président Macron, ont essayé de persuader Vladimir Poutine de faire les bons choix. Il y a eu un effort de grande ampleur en ce sens avant le déclenchement de l’invasion. Le Royaume-Uni n’a évidemment pas ce type de communication avec le président Poutine.        Il vous reste 56.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/james-cleverly-tout-le-monde-veut-que-le-conflit-trouve-une-issue-mais-elle-doit-etre-juste-pour-le-peuple-ukrainien_6149550_3210.html"},"headline":"James Cleverly\u00a0: \u00ab\u00a0Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit \u00eatre juste pour le peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-12T06:31:21+01:00","datePublished":"2022-11-12T06:31:21+01:00","dateModified":"2022-11-12T10:11:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique \u00e9tait \u00e0 Paris pour les comm\u00e9morations du 11-Novembre. Il souligne, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019unit\u00e9 des alli\u00e9s dans leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Philippe R\u00e9my"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/546/0/6550/3275/1342/671/60/0/a828fe3_1668216479736-cleverly-alcock-004.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  
