<FILE-date="2022/05/05/19">

<article-nb="2022/05/05/19-1">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Au sein des institutions communautaires, personne ne croit vraiment à l’arrivée de Jean-Luc Mélenchon à Matignon après les élections législatives. Mais l’accord conclu entre LFI et les autres partis de gauche suscite des questions au Parlement européen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Politique       Elections législatives 2022             Vue de Bruxelles, l’union des gauches française interroge et inquiète      Au sein des institutions communautaires, personne ne croit vraiment à l’arrivée de Jean-Luc Mélenchon à Matignon après les élections législatives. Mais l’accord conclu entre LFI et les autres partis de gauche suscite des questions au Parlement européen.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h19, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Autant le petit monde européen de Bruxelles s’était inquiété de voir Marine Le Pen arriver à l’Elysée, avant l’issue de l’élection présidentielle française, autant la perspective d’imaginer Jean-Luc Mélenchon, eurosceptique revendiqué, à Matignon lui semble, à ce stade, relever de la pure politique-fiction. Vu de la capitale des institutions communautaires, ce n’est pas l’accord que La France insoumise (LFI) a signé avec Europe Ecologie-Les Verts (EELV), le Parti socialiste (PS) et le Parti communiste qui change la donne. « La singularité de notre système politique les interroge plus que la perspective de voir l’extrême gauche arriver au pouvoir ne les inquiète », résume Sébastien Maillard, directeur de l’Institut Jacques Delors.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France insoumise et les écologistes passent un accord pour les législatives                 Dans une Europe plus familière des régimes parlementaires, le modèle hexagonal – les Français ont élu Emmanuel Macron, mais pourraient ne pas lui donner de majorité au Parlement – suscite nombre de questions. « Si les ultranationalistes de gauche et de droite gagnaient une majorité à l’Assemblée nationale, la seule personne en dehors de France qui ferait la fête serait Poutine », commente néanmoins un diplomate, à titre personnel.          « Prêts à désobéir »          Même si ce scénario semble aujourd’hui hautement improbable aux partenaires de la France, une cohabitation avec la Nouvelle Union populaire écologique et sociale de Jean-Luc Mélenchon « isolerait la France au sein de l’Union européenne [UE], elle ne serait plus une roue d’entraînement », observe Sébastien Maillard. Lors des conseils des ministres européens, le gouvernement serait à la manœuvre, sur des positions souvent éloignées de celles d’Emmanuel Macron. En revanche, au Conseil européen, qui réunit les chefs d’Etat et de gouvernement des Vingt-Sept, le président serait aux manettes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : l’accord conclu avec LFI divise le Parti socialiste                 Au Parlement européen, l’alliance autour de LFI pose, en revanche, des questions réelles. Pas tellement chez les socialistes, qui ont obtenu six sièges à Strasbourg à l’issue des élections européennes de 2019 et pèsent peu dans le groupe des sociaux-démocrates (S&D). Ni chez les communistes, qui n’ont pas d’élu au Parlement européen. Mais au sein du groupe des Verts, où les douze Français représentent la deuxième délégation après celle de l’Allemagne.          Mercredi 4 mai au soir, les eurodéputés Verts se sont réunis à Strasbourg, pour discuter de l’accord signé entre LFI et EELV quelques jours plus tôt. Celui-ci stipule qu’il leur « faudra être prêts à désobéir à certaines règles européennes ». De quoi, en théorie, faire bondir les alliés de EELV, très attachés aux traités communautaires, et alimenter les critiques des eurodéputés macronistes, qui contestent désormais le pedigree proeuropéen des Verts français.        Il vous reste 45.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/05/vue-de-bruxelles-l-union-des-gauches-francaise-interroge-et-inquiete_6124914_823448.html"},"headline":"Vue de Bruxelles, l\u2019union des gauches fran\u00e7aise interroge et inqui\u00e8te","dateCreated":"2022-05-05T18:19:26+02:00","datePublished":"2022-05-05T18:19:26+02:00","dateModified":"2022-05-05T18:19:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Parti communiste","Parti socialiste","EELV","La France insoumise","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Au sein des institutions communautaires, personne ne croit vraiment \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Matignon apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Mais l\u2019accord conclu entre LFI et les autres partis de gauche suscite des questions au Parlement europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/263/0/2760/1380/1342/671/60/0/368a326_1651764445323-579763.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-2">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Chef de l’Etat biélorusse en 1991, il avait signé avec le Russe Boris Eltsine et l’Ukrainien Leonid Kravtchouk l’accord de Belovej entérinant la disparition de l’URSS. Il est décédé le 4 mai, à l’âge de 87 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Disparitions       Biélorussie             La mort de Stanislav Chouchkevitch, premier président de Biélorussie      Chef de l’Etat biélorusse en 1991, il avait signé avec le Russe Boris Eltsine et l’Ukrainien Leonid Kravtchouk l’accord de Belovej entérinant la disparition de l’URSS. Il est décédé le 4 mai, à l’âge de 87 ans.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h21    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ancien président de Bielorussie Stanislav Chouchkievitch, en visite à Paris, le 8 avril 1992.  WILLIAM STEVENS / GAMMA-RAPHO VIA GETTY IMAGES               Destin singulier que celui de Stanislav Chouchkevitch, mort le 4 mai à Minsk, à l’âge de 87 ans, dont le nom restera pour beaucoup associé à un simple paraphe plus qu’à une action politique pourtant importante. Stanislav Chouchkevitch, alors président du Soviet suprême de la Biélorussie soviétique, fut en effet l’un des trois signataires, avec le Russe Boris Eltsine et l’Ukrainien Leonid Kravtchouk, de l’accord de Belovej (également appelé traité de Minsk) entérinant, le 8 décembre 1991, la disparition de l’URSS comme « sujet de droit international et réalité géopolitique ».          Tout au long de sa vie, il défendra cette décision, selon lui inévitable, qui évita un « scénario yougoslave ». C’est aussi lui qui, après la réunion fatidique, fut chargé de prévenir Mikhaïl Gorbatchev, pendant que Boris Eltsine appelait le président américain George Bush. A l’époque, un seul député du Parlement biélorusse vota contre la ratification : un certain Alexandre Loukachenko.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Alexandre Loukachenko, dernier dinosaure de l’ère soviétique                 Né le 15 décembre 1934 d’un père qui passera huit ans au goulag, Stanislav Chouchkevitch fit une carrière prestigieuse de professeur de physique et d’ingénieur. Il fut aussi, pendant quelque temps, professeur de russe de Lee Harvey Oswald, futur meurtrier de John Kennedy, en séjour linguistique à Minsk. Membre du Parti communiste, il entra en politique après la catastrophe de Tchernobyl, en 1986, dans les rangs de l’opposition tolérée par le régime soviétique.          Propulsé premier président de l’Etat biélorusse nouvellement indépendant, Stanislav Chouchkevitch tentera de rapprocher son pays de l’Europe et, surtout, de renforcer l’Etat de droit et les institutions démocratiques. Mais même si la thérapie de choc fut bien moins sévère à Minsk qu’à Moscou, l’opinion biélorusse ne pardonna pas à son dirigeant la dégradation du niveau de vie et la désorientation consécutives à la chute de l’Union.          Dans une modeste HLM          En 1994, Chouchkevitch succombe à un vote de défiance lancé par Alexandre Loukachenko. L’ancien directeur de kolkhoze mena une campagne médiatique contre tous les plus hauts dirigeants biélorusses, assurant détenir contre eux des preuves de corruption qui se révéleront plus tard inexistantes. S’agissant de Stanislav Chouchkevitch, les accusations portaient sur le détournement d’une boîte de clous que le président aurait utilisés pour rénover sa datcha…          Cela n’empêchera pas M. Loukachenko de remporter l’élection présidentielle de 1994, loin devant Stanislav Chouchkevitch. Près de trente ans plus tard, Alexandre Loukachenko, qui cultive dans le pays la nostalgie de l’époque soviétique et assume son autoritarisme, est toujours au pouvoir et en contrôle tous les leviers. Il a lancé dès 1994 une chasse aux opposants, parfois meurtrière, qui n’a cessé de s’intensifier, et fini par replacer son pays dans l’orbite russe.        Il vous reste 32.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/05/la-mort-de-stanislav-chouchkevitch-premier-president-de-bielorussie_6124906_3382.html"},"headline":"La mort de Stanislav Chouchkevitch, premier pr\u00e9sident de Bi\u00e9lorussie","dateCreated":"2022-05-05T17:21:06+02:00","datePublished":"2022-05-05T17:21:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Disparitions","International","Europe","Bi\u00e9lorussie"],"description":"Chef de l\u2019Etat bi\u00e9lorusse en\u00a01991, il avait sign\u00e9 avec le Russe Boris Eltsine et l\u2019Ukrainien Leonid Kravtchouk l\u2019accord de Belovej ent\u00e9rinant la disparition de l\u2019URSS. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 4\u00a0mai, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 87\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/1249/0/3362/1681/1342/671/60/0/c854f30_1651754982991-gettyimages-857015448.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-3">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Vienne soutient l’Ukraine, mais son désir de garder son statut à part et sa forte dépendance au gaz russe l’empêchent de livrer des armes à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Autriche             L’Autriche prend ses distances avec Vladimir Poutine, sans renoncer à sa neutralité      Vienne soutient l’Ukraine, mais son désir de garder son statut à part et sa forte dépendance au gaz russe l’empêchent de livrer des armes à Kiev.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le ministre des affaires étrangères autrichien, Alexander Schallenberg, reçoit, mercredi 4 mai, dans le magnifique bureau qui donne sur l’église des Minimes, en plein centre de Vienne ; le même qu’occupait sa célèbre prédécesseure, Karin Kneissl. Ministre entre 2017 et 2019, cette diplomate de carrière avait choqué l’Europe en invitant Vladimir Poutine à venir valser à son mariage dans les montagnes, à l’été 2018. Celle qui émarge désormais au conseil de surveillance du groupe pétrolier russe Rosneft était devenue le symbole de l’alignement diplomatique autrichien sur Moscou, au sommet durant les deux ans où le Parti de la liberté d’Autriche (FPÖ, extrême droite) a gouverné avec les conservateurs du Parti populaire (ÖVP).          « Moi, je ne serai jamais tenté de danser la valse avec un Russe, que ce soit Poutine ou quelqu’un d’autre. Le changement est très clair », promet, quatre ans plus tard, M. Schallenberg. Avec ses opinions pro-occidentales assumées, il a été nommé à ce poste début 2020 par le nouveau gouvernement écolo-conservateur pour faire oublier les alliances gênantes du passé. « Face à l’agression russe, on est clairement du côté de l’Ukraine », insiste le ministre, face aux voix critiques, notamment à Kiev, qui déplorent la relative prudence de l’Autriche dans le conflit.          Fermement attaché à sa neutralité, le pays de 8,9 millions d’habitants est l’un des derniers de l’Union européenne (UE) à refuser de livrer des armes aux Ukrainiens, aux côtés de la Hongrie du prorusse Viktor Orban.          « Notre Constitution nous empêche de le faire, mais on laisse d’autres pays passer par notre territoire pour leur transport militaire », défend le ministre, en insistant aussi sur les « 100 millions d’euros d’aide humanitaire » débloqués par son gouvernement depuis le début du conflit. Si la guerre a poussé des pays comme la Suède ou la Finlande à débattre de leur neutralité et à envisager d’adhérer à l’OTAN, ce n’est absolument pas le cas de l’Autriche, où la neutralité est de nature juridique un peu différente. Imposée, en 1955, par l’URSS en échange du retour de l’indépendance, elle est inscrite dans les traités internationaux.          « L’Autriche était neutre, l’Autriche est neutre, l’Autriche restera neutre », a promis le chancelier Karl Nehammer, début mars, avec le soutien de presque tous les responsables politiques du pays. « On n’a pas observé de changement de l’opinion publique en Autriche : renoncer à la neutralité serait extrêmement impopulaire », observe Gerhard Mangott, spécialiste des relations internationales et de la Russie à l’université d’Innsbruck.        Il vous reste 53.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/l-autriche-prend-ses-distances-avec-vladimir-poutine-sans-renoncer-a-sa-neutralite_6124895_3210.html"},"headline":"L\u2019Autriche prend ses distances avec Vladimir Poutine, sans renoncer \u00e0 sa neutralit\u00e9","dateCreated":"2022-05-05T17:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-05T17:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-05T17:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Autriche"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Autriche"],"description":"Vienne soutient l\u2019Ukraine, mais son d\u00e9sir de garder son statut \u00e0 part et sa forte d\u00e9pendance au gaz russe l\u2019emp\u00eachent de livrer des armes \u00e0 Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/256/0/3500/1750/1342/671/60/0/f95a2d5_72450943-580556.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Autriche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/autriche/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-4">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La situation dans la ville, plus précisément sur le site de l’usine métallurgique, est très complexe et les déclarations sont contradictoires. Kiev accuse la Russie de ne pas respecter sa promesse de cessez-le-feu faite mercredi soir afin d’évacuer les derniers civils.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la situation à 19 heures         Un nouveau convoi de l’ONU en route pour Azovstal afin d’en évacuer les derniers civils         L’essentiel à savoir ce matin à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Pierre Bouvier         A Marioupol, le ministère de la défense russe a annoncé un cessez-le-feu dans l’usine Azovstal : « Les forces armées vont ouvrir un couloir humanitaire de 8 heures à 18 heures de Moscou [de 7 heures à 17 heures, heure française] les 5, 6 et 7 mai à partir du site de l’usine métallurgique Azovstal pour évacuer des civils. Sur cette période, les forces armées russes et les unités de la “république populaire de Donetsk” [unilatéralement proclamée par les séparatistes prorusses] vont cesser le feu et les hostilités unilatéralement », a poursuivi le ministère dans un communiqué. Hier, mercredi 4 mai, 344 personnes, principalement des femmes et des enfants, ont été évacuées à Marioupol a annoncé le président, Volodymyr Zelensky. Encore plusieurs centaines de militaires et civils sont toujours dans les souterrains du site.Plus de 600 morts dans le théâtre de Marioupol, le 16 mars. Une enquête de l’agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe aérienne s’élève à 600 morts, soit le double de ce qui avait été estimé. C’est l’attaque la plus meurtrière depuis le début du conflit. De nombreux survivants pensent qu’environ 1 000 personnes se trouvaient à l’intérieur du bâtiment lors du raid aérien et que seules 200 personnes, au maximum, en seraient sorties.Les services de renseignement américains auraient aidé à éliminer des généraux russes. Des sources officielles américaines, relayées par le New York Times, font savoir que les services de renseignement ont intercepté des communications qui ont permis de mener des frappes d’artillerie sur de hauts officiers. L’armée de Volodymyr Zelensky serait parvenue à tuer douze généraux, un chiffre transmis par des officiels ukrainiens. L’aide à la localisation et à l’identification des ennemis est l’une des aides que l’administration Biden fournie à Kiev.La Russie simule des tirs de missiles à capacité nucléaire. Le ministère de la défense russe a affirmé, mercredi soir, que son armée avait simulé des tirs de missiles à capacité nucléaire dans l’enclave russe de Kaliningrad, située entre la Pologne et la Lituanie, deux pays membres de l’UE. Les unités de combat se sont également exercées à des « opérations dans des conditions de radiation et de contamination chimique ». La Russie a placé ses forces nucléaires en état d’alerte le 24 février, peu après l’envoi de troupes en Ukraine.L’Union européenne peine à mettre en place un embargo sur le pétrole russe. Le sixième paquet de sanctions contre Moscou, qui doit être adopté à l’unanimité par les Vingt-Sept, a été présenté mercredi à Strasbourg par la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen. Aucun accord n’a été trouvé pour le moment.D’est en ouest, la Russie a bombardé l’Ukraine ce mercredi. « Afin de détruire les infrastructures de transport de l’Ukraine, l’ennemi a tiré des missiles sur des installations dans les régions de Dnipropetrovsk, Kirovograd, Lviv, Vinnytsia, Kiev, de la Transcarpatie, d’Odessa et de Donetsk », a déclaré l’état-major de l’armée ukrainienne dans la matinée.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Guerre en Ukraine : l’Union européenne peine à mettre en place un embargo sur le pétrole russe         Analyse. Comment les hommes du président Biden se sont emparés de la cause ukrainienne         Tribune. Alexandre Rodnianski : « La paix stable en Europe ne pourra pas survenir tant que la Russie n’aura pas parcouru le chemin du repentir »         Récit. Guerre en Ukraine : les enterrés d’Azovstal, survivants de l’enfer         Décryptage. A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens         Récit. 1918-1920 : la République populaire d’Ukraine ou l’histoire d’un effacement         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Critique. « Nations désunies ? » retrace l’histoire mouvementée du multilatéralisme         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 19 heures         Un nouveau convoi de l’ONU en route pour Azovstal afin d’en évacuer les derniers civils         L’essentiel à savoir ce matin à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-05T16:14:03+00:00","coverageEndTime":"2022-05-06T04:14:03+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","description":"La situation dans la ville, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique, est tr\u00e8s complexe et les d\u00e9clarations sont contradictoires. Kiev accuse la Russie de ne pas respecter sa promesse de cessez-le-feu faite mercredi soir afin d\u2019\u00e9vacuer les derniers civils.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : un convoi de l’ONU en route pour récupérer des civils à Azovstal ; les Russes « ne respectent pas leur promesse de trêve » à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La situation dans la ville, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique, est tr\u00e8s complexe et les d\u00e9clarations sont contradictoires. Kiev accuse la Russie de ne pas respecter sa promesse de cessez-le-feu faite mercredi soir afin d\u2019\u00e9vacuer les derniers civils.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-05-05T16:14:03+00:00"
,"endDate":"2022-05-06T04:14:03+00:00"
  La situation ne s\u2019\u00e9claircit pas encore \u00e0 Marioupol, o\u00f9 des combattants ukrainiens sont toujours retranch\u00e9s sur le site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 mercredi soir un cessez-le-feu et l\u2019ouverture d\u2019un \u00ab\u00a0couloir humanitaire de 8\u00a0heures \u00e0 18\u00a0heures de Moscou [de 7\u00a0heures \u00e0 17\u00a0heures, heure fran\u00e7aise] les 5, 6 et 7\u00a0mai \u00e0 partir du site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal pour \u00e9vacuer des civils\u00a0\u00bb. Toutefois, un commandant ukrainien du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend le site, a d\u00e9nonc\u00e9 que les Russes \u00ab\u00a0ne respect[aient] pas leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, le Kremlin avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t que des couloirs humanitaires \u00ab\u00a0fonctionnaient\u00a0\u00bb \u00e0 Azovstal et que l\u2019arm\u00e9e russe y respectait le cessez-le-feu.          Malgr\u00e9 le flou autour de l\u2019arr\u00eat effectif des combats et bombardements, un nouveau convoi de l\u2019ONU est en route pour le complexe industriel, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol. Il devrait parvenir \u00e0 Azovstal \u00ab\u00a0d\u2019ici demain matin\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU charg\u00e9 des questions humanitaires. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a confirm\u00e9 qu\u2019une op\u00e9ration \u00e9tait en cours, \u00ab\u00a0en coordination avec l\u2019ONU et les bellig\u00e9rants\u00a0\u00bb.          Tout en affirmant que les objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb que m\u00e8ne la Russie en Ukraine sont en passe d\u2019\u00eatre remplis, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9plor\u00e9 que le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine emp\u00eachait la Russie d\u2019achever \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb son offensive. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019OTAN dans son ensemble partagent en permanence des donn\u00e9es du renseignement avec les forces arm\u00e9es ukrainiennes. Conjugu\u00e9es aux approvisionnements en armes (\u2026), ces actions ne permettent pas d\u2019achever rapidement l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie poursuit ses frappes \u00e0 travers l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a affirm\u00e9 jeudi que son artillerie avait atteint plusieurs positions et bastions ukrainiens au cours de la nuit, tuant six cents combattants. Toujours selon la m\u00eame source, des missiles russes auraient d\u00e9truit une partie de l\u2019a\u00e9rodrome de Kanatovo, dans la r\u00e9gion centrale de Kirovohrad, et un grand d\u00e9p\u00f4t de munitions dans la ville m\u00e9ridionale de Mykola\u00efv. Par ailleurs, les forces russes ont attaqu\u00e9 vingt-quatre fois des zones r\u00e9sidentielles dans la r\u00e9gion de Louhansk hier, tuant cinq habitants, selon le gouverneur r\u00e9gional.          Dans un entretien publi\u00e9 par Associated Press (AP) ce matin, le dirigeant autoritaire de la Bi\u00e9lorussie a d\u00e9fendu l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, affirmant que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0provoquait la Russie\u00a0\u00bb. Cependant, il a insist\u00e9 sur le fait que son pays \u00e9tait en faveur de la paix. \u00ab\u00a0Nous n\u2019acceptons aucune guerre. Nous avons fait et nous faisons tout maintenant pour qu\u2019il n\u2019y ait pas de guerre. Gr\u00e2ce \u00e0 votre serviteur, c\u2019est-\u00e0-dire moi, les n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie ont commenc\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Depuis le d\u00e9but de la semaine, l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse effectue des exercices militaires sur son territoire. \u00ab\u00a0Nous ne mena\u00e7ons personne et nous ne comptons pas le faire dans le futur. Nous n\u2019en aurions du reste pas les capacit\u00e9s \u2013 nous savons qu\u2019il y a un risque de d\u00e9clencher une sorte de conflit. Une sorte de guerre ici, en Occident, n\u2019est absolument pas dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Etat bi\u00e9lorusse. Donc, l\u2019Occident peut dormir en paix\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La communaut\u00e9 internationale a affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine jeudi en s\u2019engageant \u00e0 fournir des fonds suppl\u00e9mentaires pour l\u2019aide d\u2019urgence face \u00e0 l\u2019invasion russe et en entamant la r\u00e9flexion sur un soutien \u00e0 plus long terme dans la perspective de la reconstruction du pays. La conf\u00e9rence internationale des donateurs pour l\u2019Ukraine organis\u00e9e \u00e0 Varsovie a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 6,5\u00a0milliards de dollars (6,15\u00a0milliards d\u2019euros) de promesses de dons, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki. \u00ab\u00a0Nous sommes avec vous, vous n\u2019\u00eates pas seuls\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, lanc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, en ouverture de cette conf\u00e9rence copr\u00e9sid\u00e9e par la Pologne et la Su\u00e8de, en partenariat avec l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et avec la participation des Nations unies. La France a aussi relev\u00e9 le montant de son aide financi\u00e8re, \u00e9conomique et humanitaire, la portant \u00e0 2\u00a0milliards de dollars (environ 1,9\u00a0milliard d\u2019euros), l\u2019augmentant ainsi de 300\u00a0millions de dollars (environ 285\u00a0millions d\u2019euros), a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 lors de cette conf\u00e9rence.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 19\u00a0heures","dateModified":"2022-05-05T17:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#431425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T16:49:31+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 le gel des avoirs du groupe de sid\u00e9rurgie Evraz, dont le milliardaire russe Roman Abramovitch frapp\u00e9 de sanctions est le principal actionnaire. Evraz \u00ab\u00a0op\u00e8re dans des secteurs d\u2019importance strat\u00e9gique\u00a0\u00bb et produit notamment \u00ab\u00a028\u00a0% de toutes les roues des chemins de fer russes et 97\u00a0% des rails\u00a0\u00bb du pays ce qui \u00ab\u00a0est d\u2019une importance capitale alors que la Russie utilise les chemins de fer pour acheminer du mat\u00e9riel militaire et des troupes vers le front en Ukraine\u00a0\u00bb, explique le gouvernement britannique dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Les principales activit\u00e9s d\u2019Evraz se situent en Russie, o\u00f9 il s\u2019agit d\u2019un employeur majeur. Ces sanctions r\u00e9duiront davantage les r\u00e9serves financi\u00e8res et l\u2019\u00e9conomie de si\u00e8ge de Poutine, et soutiendront la r\u00e9sistance continue de l\u2019Ukraine. Depuis l\u2019invasion, le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 plus de 1\u00a0000 personnes et plus de 100 entreprises.\u00a0\u00bb          Roman Abramovitch a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 d\u00e9but mars sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par le Royaume-Uni, ce qui a conduit \u00e0 la d\u00e9mission de la quasi-int\u00e9gralit\u00e9 du conseil d\u2019administration d\u2019Evraz. Mais l\u2019entreprise a fait valoir depuis \u00e0 plusieurs reprises que le milliardaire russe, un actionnaire \u00ab\u00a0significatif\u00a0\u00bb avec 28,64\u00a0% du capital, n\u2019en contr\u00f4lait pas le groupe pour autant.          Evraz avait aussi d\u00e9menti dans la foul\u00e9e \u00ab\u00a0l\u2019affirmation selon laquelle elle est ou a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e\u00a0\u00bb dans des actions \u00ab\u00a0qui pourraient contribuer \u00e0 d\u00e9stabiliser l\u2019Ukraine ou \u00e0 porter atteinte ou menacer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, la souverainet\u00e9 ou l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le sid\u00e9rurgiste rejetait notamment une mention figurant dans les documents du gouvernement britannique relatifs aux sanctions visant M. Abramovitch, indiquant que l\u2019entreprise aurait \u00ab\u00a0\u00e9ventuellement fourni de l\u2019acier \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe qui aurait pu \u00eatre utilis\u00e9 pour la production de tanks\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLondres g\u00e8le les avoirs du groupe de sid\u00e9rurgie Evraz, dont Roman Abramovitch est le principal actionna...","dateModified":"2022-05-05T16:57:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T16:40:24+00:00","articleBody":"           Une femme \u00e2g\u00e9e dans un appartement endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un missile \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 5\u00a0mai\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/c403e2b_1651751668337-501801.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T16:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#431163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T16:04:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, ont discut\u00e9 jeudi de la Shoah, en pleine pol\u00e9mique apr\u00e8s que Moscou a accus\u00e9 Isra\u00ebl de soutenir des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, MM.\u00a0Poutine et Bennett ont discut\u00e9 de l\u2019importance du 9\u00a0mai, date \u00e0 laquelle la Russie c\u00e9l\u00e8bre la victoire sur le nazisme et qui permet d\u2019\u00ab\u00a0honorer la m\u00e9moire de toutes les victimes\u00a0\u00bb de la seconde guerre mondiale, \u00ab\u00a0y compris des victimes de la Shoah\u00a0\u00bb, selon le Kremlin.          Les deux responsables ont en outre \u00ab\u00a0exprim\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat mutuel \u00e0 l\u2019approfondissement des relations amicales russo-isra\u00e9liennes\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le Kremlin. Cette tentative d\u2019apaisement survient apr\u00e8s une virulente pol\u00e9mique qui a d\u00e9but\u00e9 la semaine derni\u00e8re lorsque le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 qu\u2019Adolf Hitler avait du \u00ab\u00a0sang juif\u00a0\u00bb, une vieille th\u00e9orie d\u00e9mentie par les historiens.          Ces propos ont suscit\u00e9 la col\u00e8re d\u2019Isra\u00ebl, qui les a qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0scandaleux, impardonnables\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0horrible erreur historique\u00a0\u00bb. La Russie a par la suite persist\u00e9 et sign\u00e9 en accusant mardi Isra\u00ebl de \u00ab\u00a0soutenir le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb, puis mercredi en assurant que des \u00ab\u00a0mercenaires isra\u00e9liens\u00a0\u00bb combattaient aux c\u00f4t\u00e9s du r\u00e9giment Azov, que Moscou qualifie de \u00ab\u00a0nazi\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fasciste\u00a0\u00bb.          Au cours de cet appel \u00e0 Naftali Bennett, Vladimir Poutine a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe restait \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 faire en sorte que les civils terr\u00e9s avec des combattants ukrainiens dans l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol, soient \u00e9vacu\u00e9s de mani\u00e8re \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En ce qui concerne les militants qui restent encore \u00e0 Azovstal, il faudrait que les autorit\u00e9s de Kiev leur donnent l\u2019ordre de d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine et Naftali Bennett ont discut\u00e9 de l\u2019Ukraine et de la Shoah lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9p...","dateModified":"2022-05-05T16:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#431234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T16:00:00+00:00","articleBody":"     Donnez-nous votre avis sur ce direct          Ch\u00e8res lectrices et chers lecteurs de ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, que nous animons en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre depuis le d\u00e9but de la guerre, nous voudrions savoir comment vous aimeriez le voir \u00e9voluer. Que vous suiviez ce direct tous les jours ou ponctuellement, ou que vous veniez de le d\u00e9couvrir, donnez-nous votre avis en quelques minutes gr\u00e2ce \u00e0 ce questionnaire.          Soyez assur\u00e9(e) que vos r\u00e9ponses resteront strictement confidentielles et anonymes. Par avance, merci pour vos retours\u00a0!          La r\u00e9daction du Monde                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T16:03:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#431128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T15:38:19+00:00","articleBody":"     La situation \u00e0 Marioupol, en particulier sur le site Azovstal, est tr\u00e8s complexe, et les d\u00e9clarations \u2013 que l\u2019on ne peut pas v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante \u2013 sont contradictoires. Alors qu\u2019un commandant ukrainien, qui d\u00e9fend le site, a affirm\u00e9 que les Russes \u00ab\u00a0ne respect[aient] pas leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les civils, un nouveau convoi de l\u2019ONU est toutefois bien en route pour le complexe m\u00e9tallurgique, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, un convoi est en route pour arriver \u00e0 Azovstal d\u2019ici demain matin avec l\u2019espoir de r\u00e9cup\u00e9rer les civils restants dans ce sombre enfer, qu\u2019ils habitent depuis tant de semaines et de mois, et de les ramener en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU charg\u00e9 des questions humanitaires, Martin Griffiths, lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Varsovie.          Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) qu\u2019une op\u00e9ration \u00e9tait en cours, \u00ab\u00a0en coordination avec l\u2019ONU et les bellig\u00e9rants\u00a0\u00bb. Le CICR \u00ab\u00a0insiste sur le fait qu\u2019aucun d\u00e9tail ne peut \u00eatre communiqu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 ce que la situation le permette, afin de ne pas compromettre gravement l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Une premi\u00e8re op\u00e9ration de ce type, organis\u00e9e \u00e0 partir du week-end dernier par l\u2019ONU et la Croix-Rouge, avait d\u00e9j\u00e0 permis d\u2019\u00e9vacuer cent un civils de cet immense complexe m\u00e9tallurgique o\u00f9 sont retranch\u00e9s des civils et les derniers combattants ukrainiens d\u00e9fendant Marioupol. Ils sont arriv\u00e9s en s\u00e9curit\u00e9 mardi \u00e0 Zaporijia, ville sous le contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, plus \u00e0 l\u2019ouest, \u00e0 quelque 230\u00a0kilom\u00e8tres de l\u00e0.          Selon M.\u00a0Griffiths, l\u2019ONU a en outre escort\u00e9 mercredi plus de 340\u00a0civils qui voulaient fuir de \u00ab\u00a0divers quartiers de Marioupol\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau convoi de l\u2019ONU en route pour Azovstal afin d\u2019en \u00e9vacuer les derniers civils","dateModified":"2022-05-05T16:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#431018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T15:36:10+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en est-il du ciblage de g\u00e9n\u00e9raux russes par les am\u00e9ricains pour \u00eatre ensuite ex\u00e9cut\u00e9s par les ukrainiens ? N\u2019est-ce pas l\u00e0 un crime de guerre?    Le jobastre         Bonjour, Le jobastre,          Vous faites sans doute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019article du New York Times qui, citant des sources anonymes au sein des services am\u00e9ricains, \u00e9crit que les renseignements fournis par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ont permis de cibler plusieurs g\u00e9n\u00e9raux russes pr\u00e8s du front. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain (NSC) a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb le fait d\u2019affirmer que les Etats-Unis aidaient l\u2019Ukraine \u00e0 tuer des g\u00e9n\u00e9raux russes.          De son c\u00f4t\u00e9, Moscou n\u2019a pas confirm\u00e9 la mort de g\u00e9n\u00e9raux en Ukraine. N\u00e9anmoins, l\u2019un d\u2019eux, le g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Frolov, commandant adjoint de la 8e\u00a0arm\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. Ses fun\u00e9railles se sont d\u00e9roul\u00e9es le 16\u00a0avril au cimeti\u00e8re Serafimovsko\u00efe en pr\u00e9sence d\u2019Alexandre Beglov, le gouverneur de Saint-P\u00e9tersbourg, rapportait le site de Fontanka, repris par le quotidien Kommersant.          Que des g\u00e9n\u00e9raux russes soient tu\u00e9s lors de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Vladimir Poutine \u00e0 laquelle ils participent de leur plein gr\u00e9 semble faire partie des risques du m\u00e9tier et ne pas contrevenir \u00e0 la Convention de Gen\u00e8ve, selon laquelle \u00ab\u00a0les biens de caract\u00e8re civil ne doivent \u00eatre l\u2019objet ni d\u2019attaques ni de repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb. La Convention ajoute que \u00ab\u00a0les attaques doivent \u00eatre strictement limit\u00e9es aux objectifs militaires\u00a0\u00bb.          Enfin, il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que s\u2019en prendre \u00e0 un g\u00e9n\u00e9ral n\u2019a rien d\u2019exceptionnel.                    Lire aussi :  Le g\u00e9n\u00e9ral Ghassem Soleimani, tu\u00e9 par les Etats-Unis, \u00e9tait l\u2019architecte de la puissance iranienne                  Lire aussi :  La fin de Rommel                  Lire aussi :  740 OFFICIERS G\u00c9N\u00c9RAUX ALLEMANDS SONT MORTS, au cours de la derni\u00e8re guerre                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T15:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#431121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T15:33:13+00:00","articleBody":"                     Le d\u00e9partement de la justice am\u00e9ricain a annonc\u00e9 aujourd'hui la saisie par les autorit\u00e9s fidjiennes du yacht \u00ab\u00a0Amadea\u00a0\u00bb, photographi\u00e9 ici le 13 avril \u00e0 Lautoka, aux \u00eeles Fidji, qui appartient \u00e0 un oligarque russe d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 aux Etats-Unis pour blanchiment d'argent. LEON LORD\/ FIJI SUN\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/d77e36d_1651763872498-285234.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des biens d\u2019oligarques russes saisis","dateModified":"2022-05-05T15:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T13:42:42+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit de la mesure-phare contenue dans le sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi\u00a0: un embargo total et progressif sur les achats de p\u00e9trole russe divise l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          En achetant leur \u00e9nergie \u00e0 la Russie, les Europ\u00e9ens financent la guerre de Poutine. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine, ils lui ont d\u00e9j\u00e0, selon un d\u00e9compte en temps r\u00e9el op\u00e9r\u00e9 par le Center for Research on Energy and Clean Air (CREA), vers\u00e9 plus de 53\u00a0milliards d\u2019euros, dont 21\u00a0milliards pour le p\u00e9trole, pr\u00e8s de 31\u00a0milliards pour le gaz et 881\u00a0millions pour le charbon.          L\u2019affaire est d\u2019autant plus d\u00e9licate que certains Etats membres sont fortement d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques de la Russie. Par ailleurs, un embargo sur le p\u00e9trole pourrait aussi se traduire par une nouvelle flamb\u00e9e des cours, qui atteignent d\u00e9j\u00e0 des niveaux in\u00e9gal\u00e9s. \u00ab\u00a0Si la Russie vend \u00e0 des prix encore plus \u00e9lev\u00e9s \u00e0 d\u2019autres le p\u00e9trole qui nous \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9, ce serait totalement contre-productif\u00a0\u00bb, note un diplomate.          Les cons\u00e9quences sur la croissance d\u2019une inflation dop\u00e9e par un embargo sur le p\u00e9trole pourraient \u00eatre dramatiques, sans parler du risque de voir des troubles sociaux rappelant le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb en France se manifester partout sur le continent. C\u2019est pourquoi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder quelques mois aux Etats membres, en esp\u00e9rant que ce d\u00e9lai leur suffira pour s\u2019organiser.          L\u2019article ci-dessous rentre davantage dans le d\u00e9tail.                    Lire aussi :  Pourquoi l\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les raisons du blocage d\u2019un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-05T14:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T13:19:39+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a invit\u00e9 \u00e0 Kiev le chancelier allemand, Olaf Scholz, ainsi que le pr\u00e9sident, Frank-Walter Steinmeier, trois semaines apr\u00e8s avoir refus\u00e9 la visite de ce dernier, lequel \u00e9tait d\u00e9sireux de s\u2019y rendre \u00e0 la mi-avril, a-t-on appris jeudi aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence allemande.          Le pr\u00e9sident ukrainien et le chef de l\u2019Etat social-d\u00e9mocrate ont eu jeudi une conversation t\u00e9l\u00e9phonique qui a permis de \u00ab\u00a0dissiper les irritations\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source. \u00ab\u00a0J\u2019ai eu une bonne et constructive conversation avec le pr\u00e9sident allemand, M.\u00a0Steinmeier. Je l\u2019ai remerci\u00e9 pour son soutien important \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Zelensky sur Twitter.                    Le chef de l\u2019Etat allemand, qui voulait se rendre \u00e0 la mi-avril \u00e0 Kiev avec ses homologues polonais et des pays baltes, avait d\u00fb renoncer au dernier moment. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 le faire, mais apparemment, et je dois en prendre acte, ce n\u2019\u00e9tait pas souhait\u00e9 \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 l\u2019int\u00e9ress\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Varsovie. Berlin avait peu go\u00fbt\u00e9 la rebuffade, les m\u00e9dias parlant notamment d\u2019un \u00ab\u00a0affront\u00a0\u00bb. Le chancelier, Olaf Scholz, \u00e9galement social-d\u00e9mocrate, s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 pour le moins irrit\u00e9.          Par la suite, et alors qu\u2019il est press\u00e9 depuis des semaines de se rendre \u00e0 Kiev pour montrer sa solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine, le chancelier avait invoqu\u00e9 l\u2019incident comme un \u00ab\u00a0obstacle\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9ventuelle visite. M.\u00a0Scholz a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 de toutes parts pour son manque de leadership pr\u00e9sum\u00e9 en temps de crise, ainsi que pour sa r\u00e9ticence \u00e0 se rendre en visite \u00e0 Kiev et \u00e0 livrer des armes lourdes au pays alors que les attaques russes ont redoubl\u00e9, notamment dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne a finalement d\u00e9cid\u00e9, la semaine derni\u00e8re, de fournir \u00e0 Kiev des chars de type Gu\u00e9pard.          M.\u00a0Steinmeier, qui fut par deux fois le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Angela Merkel, avait reconnu au d\u00e9but d\u2019avril avoir commis une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en soutenant une politique de d\u00e9tente avec la Russie. Un pass\u00e9 qui aurait pu expliquer, selon de nombreux observateurs, qu\u2019il soit consid\u00e9r\u00e9 comme persona non grata \u00e0 Kiev. Selon la pr\u00e9sidence, M.\u00a0Zelensky n\u2019a toutefois formul\u00e9 aucune critique contre la politique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie men\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque par M.\u00a0Steinmeier.          Lors de leur conversation d\u2019environ quarante-cinq minutes, le chef de l\u2019Etat allemand a exprim\u00e9 le \u00ab\u00a0soutien et le respect\u00a0\u00bb de l\u2019Allemagne face au \u00ab\u00a0combat courageux du peuple ukrainien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier et le pr\u00e9sident allemands invit\u00e9s \u00e0 Kiev par le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-05-05T15:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T12:47:09+00:00","articleBody":"     Selon Sviatoslav Palamar, un commandant ukrainien du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend le site Azovstal, \u00e0 Marioupol, les forces russes \u00ab\u00a0ne respectent pas leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb, annonc\u00e9e mercredi soir par le Kremlin, afin d\u2019\u00e9vacuer les derniers civils du complexe m\u00e9tallurgique.          Le Kremlin avait pourtant affirm\u00e9 plus t\u00f4t que des couloirs humanitaires \u00ab\u00a0fonctionnaient\u00a0\u00bb \u00e0 Azovstal et que l\u2019arm\u00e9e russe y respectait le cessez-le-feu.          \u00ab\u00a0Il y a trois jours, l\u2019ennemi a fait irruption sur le territoire d\u2019Azovstal, o\u00f9 des combats violents et sanglants se poursuivent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Palamar, confirmant des propos mercredi soir du commandant du r\u00e9giment Azov, Denys Prokopenko.          Un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, Oleksi\u00ef Arestovitch, a, lui, assur\u00e9 jeudi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne que les \u00ab\u00a0forces russes [\u00e9taient] entr\u00e9s hier [mercredi] \u00bb dans l\u2019usine. \u00ab\u00a0Nous avons de nombreuses informations, souvent contradictoires\u00a0\u00bb sur la situation actuelle, a-t-il reconnu, refusant de donner un \u00e9tat des lieux pr\u00e9cis.          Ces informations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es par une source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0ne respectent pas leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb, affirme un commandant ukrainien \u00e0 Azovstal","dateModified":"2022-05-05T13:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T12:41:45+00:00","articleBody":"     La communaut\u00e9 internationale a affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine jeudi en s\u2019engageant \u00e0 fournir des fonds suppl\u00e9mentaires pour l\u2019aide d\u2019urgence face \u00e0 l\u2019invasion russe et en entamant la r\u00e9flexion sur un soutien \u00e0 plus long terme dans la perspective de la reconstruction du pays. La conf\u00e9rence internationale des donateurs pour l\u2019Ukraine organis\u00e9e \u00e0 Varsovie a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 6,5\u00a0milliards de dollars (6,15\u00a0milliards d\u2019euros) de promesses de dons, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki.          \u00ab\u00a0Nous sommes avec vous, vous n\u2019\u00eates pas seuls\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, en ouverture de cette conf\u00e9rence copr\u00e9sid\u00e9e par la Pologne et la Su\u00e8de, en partenariat avec l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et avec la participation des Nations unies. \u00ab\u00a0Nous aiderons \u00e0 reconstruire votre pays et votre \u00e9conomie, vos maisons, vos \u00e9coles, vos h\u00f4pitaux, vos entreprises, pour un futur prosp\u00e8re d\u2019une Ukraine en s\u00e9curit\u00e9. (\u2026) Ce n\u2019est pas seulement une vision th\u00e9orique \u00e0 long terme, la reconstruction commence aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Egalement pr\u00e9sente \u00e0 cette conf\u00e9rence, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 le d\u00e9blocage de 200\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires d\u2019aide humanitaire de la part de l\u2019UE, ce qui porte le montant total du soutien financier europ\u00e9en \u00e0 4\u00a0milliards d\u2019euros depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Votre combat est notre combat. Nous sommes avec vous\u00a0\u00bb, a-t-elle promis aux Ukrainiens lors de son intervention.          La France a aussi relev\u00e9 le montant de son aide financi\u00e8re, \u00e9conomique et humanitaire, la portant \u00e0 2\u00a0milliards de dollars (environ 1,9\u00a0milliard d\u2019euros), l\u2019augmentant ainsi de 300\u00a0millions de dollars (environ 285\u00a0millions d\u2019euros), a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 lors de cette conf\u00e9rence. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019inscrivait dans la dur\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous devons nous organiser et \u00eatre pr\u00eats \u00e0 assumer cet effort dans la dur\u00e9e, dans le contexte d\u2019un conflit qui, malheureusement, risque de se poursuivre et dont nous n\u2019avons pas encore vu toutes les cons\u00e9quences dramatiques\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conf\u00e9rence internationale des donateurs pour l\u2019Ukraine a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 6,15\u00a0milliards d\u2019euros de prom...","dateModified":"2022-05-05T13:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T11:07:48+00:00","articleBody":"    Comme demand\u00e9 pour Kherson auriez-vous une carte d\u00e9taill\u00e9e des environs de Kharkiv o\u00f9 des combats intenses d\u00fb \u00e0 une contre offensive Ukrainienne sont en cours ?    Jlm         Bonjour JLM,          C\u2019est votre jour de chance, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW) a \u00e9galement produit une carte pour montrer la situation dans les alentours de Kharkiv\u00a0:                 INSTITUTE FOR THE STUDY OF WAR (ISW)           Vous pouvez voir, en bleu ciel, les zones que les forces ukrainiennes affirment avoir repris aux Russes, notamment non loin de cette ville du nord-est de l\u2019Ukraine. La carte, qui date d\u2019hier apr\u00e8s-midi, montre que les combats les plus importants se d\u00e9roulaient un peu plus au sud, \u00e0 Izioum et Roubijne.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique avait effectivement rapport\u00e9, hier, que la Russie disposait de quelque vingt-deux groupes tactiques de bataillons \u2013 des unit\u00e9s d\u2019infanterie g\u00e9n\u00e9ralement renforc\u00e9es par des chars, des d\u00e9fenses a\u00e9riennes et de l\u2019artillerie \u2013 pr\u00e8s d\u2019Izioum et qu\u2019elle avait \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement l\u2019intention d\u2019aller au-del\u00e0 [de cette ville] pour s\u2019emparer des villes de Kramatorsk et de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/18a54f3_1651748326152-kharkiv-battle-map-draft-may-4-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T11:28:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T11:00:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, s\u2019est prononc\u00e9 jeudi pour une confiscation des avoirs russes gel\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) dans le cadre des sanctions afin de les rendre \u00ab\u00a0disponibles\u00a0\u00bb pour la reconstruction de l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement estim\u00e9 qu\u2019une conf\u00e9rence de donateurs pour la reconstruction de l\u2019Ukraine \u00e0 laquelle il participe \u00e0 Varsovie devrait constituer le point de d\u00e9part d\u2019\u00ab\u00a0une sorte de plan Marshall europ\u00e9en\u00a0\u00bb pour ce pays envahi par la Russie.          \u00ab\u00a0Personnellement, je suis absolument convaincu que c\u2019est extr\u00eamement important non seulement de geler les avoirs, mais aussi de rendre possible leur confiscation, afin de les rendre disponibles pour le pays qui se reconstruit\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse ukrainienne Interfax dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sident s\u2019exprime sur la \u201cconfiscation\u201d des avoirs russes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son porte-parole.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a demand\u00e9 au Congr\u00e8s, \u00e0 la fin d\u2019avril, de lui donner la possibilit\u00e9 de confisquer les avoirs des oligarques russes bloqu\u00e9s aux Etats-Unis pour les utiliser au b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019Ukraine. Le Canada est sur la m\u00eame ligne. Un avis a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 au service juridique du Conseil europ\u00e9en sur la faisabilit\u00e9 d\u2019une telle mesure, car \u00ab\u00a0il existe 27 syst\u00e8mes juridiques dans l\u2019UE et, dans de nombreux Etats membres de l\u2019UE, une d\u00e9cision par un tribunal est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, explique Charles Michel. \u00ab\u00a0C\u2019est un processus difficile et long\u00a0\u00bb, reconna\u00eet-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de confisquer les avoirs des Russes sanctionn\u00e9s","dateModified":"2022-05-05T11:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:41:55+00:00","articleBody":"           Moscou \u00ab\u00a0essaie d\u2019an\u00e9antir\u00a0\u00bb les unit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 Azovstal, ici le 4 mai, malgr\u00e9 le cessez-le-feu, affirme l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/b296a1b_1651734051379-284758.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T10:41:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:41:45+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 jeudi l\u2019expulsion de sept diplomates danois. \u00ab\u00a0Sept collaborateurs de l\u2019ambassade du Royaume de Danemark en Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s persona non grata et doivent quitter le territoire du pays d\u2019ici deux semaines\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9, ajoutant qu\u2019un autre diplomate danois s\u2019\u00e9tait vu refuser le visa russe. Il s\u2019agit d\u2019une mesure de repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019expulsion de quinze diplomates russes du Danemark au d\u00e9but d\u2019avril, selon la m\u00eame source. Le minist\u00e8re pr\u00e9cise avoir convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur danois pour \u00ab\u00a0protester fermement\u00a0\u00bb contre cette d\u00e9cision de Copenhague, ainsi que contre le soutien militaire apport\u00e9 par le Danemark \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La politique ouvertement antirusse du royaume inflige un grave pr\u00e9judice aux relations bilat\u00e9rales\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9.          Pour sa part, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res danois, Jeppe Kofod, a pr\u00e9cis\u00e9, dans une d\u00e9claration \u00e9crite \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, que l\u2019expulsion concernait quatre diplomates et trois autres collaborateurs qui font partie du personnel non diplomatique. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision totalement injustifi\u00e9e et profond\u00e9ment probl\u00e9matique, qui souligne que la Russie ne veut plus de v\u00e9ritable dialogue ni de diplomatie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Kofod.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce l\u2019expulsion de sept diplomates danois","dateModified":"2022-05-05T11:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:38:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9, jeudi, le lancement d\u2019une plate-forme de financement participatif en ligne con\u00e7ue pour aider Kiev \u00e0 gagner la guerre contre la Russie et pour la reconstruction des infrastructures du pays. \u00ab\u00a0En un clic, vous pouvez donner des fonds pour aider nos d\u00e9fenseurs, sauver nos civils et reconstruire l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en anglais dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Twitter en annon\u00e7ant le lancement de la plate-forme United24.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky lance une campagne mondiale de financement participatif pour aider l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-05T11:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:33:29+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nque va-t-il rester de l'outil industriel de Marioupol apr\u00e8s les bombardements, et quelles cons\u00e9quences pour la production d'acier en Europe ? Merci d'avance.    PEF         Bonjour,          Azovstal \u00e9tait l\u2019une des plus grandes usines sid\u00e9rurgiques et m\u00e9tallurgiques d\u2019Europe avant l\u2019invasion de la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, elle l\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019URSS. L\u2019usine situ\u00e9e \u00e0 Marioupol fait partie du groupe Metinvest, contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019homme le plus riche d\u2019Ukraine, Rinat Akhmetov. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Azovstal, Enver Tskitichvili, avait fait savoir, en mars, que son entreprise, aujourd\u2019hui d\u00e9truite, avait pris des mesures de pr\u00e9caution d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion pour pr\u00e9venir tout dommage \u00e0 l\u2019environnement\u00a0: \u00ab\u00a0Les batteries de fours \u00e0 coke ne repr\u00e9sentent plus de danger pour la vie des habitants. Nous avons \u00e9galement arr\u00eat\u00e9 correctement les hauts fourneaux.\u00a0\u00bb          Les parts mondiales d\u2019acier produites en Russie et en Ukraine ne sont pas si importantes. D\u2019apr\u00e8s les statistiques de la World Steel Association (l\u2019association internationale de l\u2019industrie sid\u00e9rurgique), rapport\u00e9es par A3M, la Russie assure environ 4\u00a0% de la production mondiale d\u2019acier, l\u2019Ukraine 1\u00a0% et l\u2019Europe entre 7 et 8\u00a0%. \u00ab\u00a0S\u2019il est un peu t\u00f4t pour analyser l\u2019impact de la guerre sur la consommation europ\u00e9enne et fran\u00e7aise d\u2019acier, il faut garder en t\u00eate que 20\u00a0% des importations d\u2019acier en Europe proviennent de Russie et d\u2019Ukraine. Et, que finalement elles s\u2019\u00e9l\u00e8vent approximativement au m\u00eame niveau que les importations d\u2019acier provenant de Turquie (21\u00a0%)\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisait Bruno Jacquemin, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral d\u2019A3M, au Moniteur au d\u00e9but de mars. \u00ab\u00a0En d\u2019autres termes, l\u2019Europe est loin d\u2019\u00eatre d\u00e9pendante de la Russie pour son approvisionnement en acier. De plus, si les acteurs europ\u00e9ens de la sid\u00e9rurgie [ArcelorMittal, Voestalpine\u2026] sont implant\u00e9s en Ukraine et en Russie, ils comptent d\u2019autres sites install\u00e9s sur le territoire europ\u00e9en. Quant \u00e0 la France, 8e pays importateur d\u2019acier au monde [source, World Steel Association], elle consomme environ ce qu\u2019elle produit annuellement, soit l\u2019\u00e9quivalent de 14\u00a0millions de tonnes d\u2019acier.\u00a0\u00bb          Worldsteel, a r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la baisse, \u00e0 + 0,4\u00a0% sur un an, ses pr\u00e9visions relatives \u00e0 la demande internationale d\u2019acier pour 2022, pouvait-on lire le 21\u00a0avril dans la Tribune de la sid\u00e9rurgie (TS). Cet ajustement, r\u00e9sultant de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, fait suite \u00e0 une progression de + 2,7\u00a0% en\u00a02021. La guerre en Ukraine perturbe l\u2019ensemble de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement, les mati\u00e8res premi\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 la production de l\u2019acier ainsi que les co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie, pr\u00e9cisait\u00a0Worldsteel.                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T10:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:29:14+00:00","articleBody":"           Un homme transporte des chaises hors d'un immeuble d'habitation d\u00e9truit par un bombardement nocturne \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, jeudi 5 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/afe4831_1651746523989-284900.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T10:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:15:16+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, s\u2019est adress\u00e9 ce matin \u00e0 la presse.          Tout en affirmant que les objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe en Ukraine sont en passe d\u2019\u00eatre remplis, il a d\u00e9plor\u00e9 que \u00ab\u00a0les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019OTAN dans son ensemble partagent en permanence des donn\u00e9es du renseignement avec les forces arm\u00e9es ukrainiennes. Conjugu\u00e9es aux approvisionnements en armes (\u2026), ces actions ne permettent pas d\u2019achever rapidement l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du Kremlin a, par ailleurs, affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0les couloirs [humanitaires mis en place pour \u00e9vacuer les civils de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol] fonctionnent aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, assurant que l\u2019arm\u00e9e russe respectait le cessez-le-feu qu\u2019elle avait annonc\u00e9 hier. Des all\u00e9gations d\u00e9menties par les forces ukrainiennes pr\u00e9sentes sur place, selon qui les troupes de Moscou ont \u00ab\u00a0repris l\u2019offensive avec le soutien d\u2019avions pour prendre le contr\u00f4le de l\u2019usine\u00a0\u00bb.          Quelque deux cents civils sont toujours pi\u00e9g\u00e9s au sein de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine emp\u00eache la Russie d\u2019achever \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb son offensive, d\u00e9p...","dateModified":"2022-05-05T10:43:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:02:39+00:00","articleBody":"     Selon le journal Die Welt, l\u2019Allemagne s\u2019appr\u00eate \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine sept obusiers blind\u00e9s Panzerhaubitze 2000, r\u00e9pondant \u00e0 une demande de Kiev. Alors que le conflit s\u2019oriente actuellement vers une guerre de position, avec un front relativement d\u00e9limit\u00e9, ces canons permettent de tirer, jusqu\u2019\u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de distance (parfois 40\u00a0kilom\u00e8tres), des charges puissantes et pr\u00e9cises. Ces obusiers peuvent \u00eatre tract\u00e9s ou autopropuls\u00e9s.          Toujours selon le m\u00e9dia allemand, la d\u00e9cision de la chancellerie et du minist\u00e8re de la d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 prise contre l\u2019avis des principaux responsables militaires de l\u2019arm\u00e9e allemande. Ces derniers avait soulign\u00e9 que seulement quarante des cent dix-neuf obusiers blind\u00e9s\u00a02000 de l\u2019effectif de la Bundeswehr \u00e9taient op\u00e9rationnels \u2013\u00a0et que tous sont indispensables \u00e0 l\u2019arm\u00e9e allemande pour ses missions actuelles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne accepte de fournir sept obusiers blind\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-05T10:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T09:48:42+00:00","articleBody":"     Selon Alexandre Rodnianski, producteur de cin\u00e9ma ukrainien qui a travaill\u00e9 vingt ans en Russie, \u00ab\u00a0toute la culture russe contemporaine, c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier, est n\u00e9e sous les matraques de la police, sous les cris de d\u00e9sapprobation de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0: elle est n\u00e9e en d\u00e9pit du pouvoir et est, presque enti\u00e8rement, oppos\u00e9e \u00e0 Poutine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La paix stable en Europe ne pourra pas s\u2019imposer tant que la Russie n\u2019aura pas parcouru le chemin du repentir\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0:  \u00ab\u00a0La paix stable en Europe ne pourra pas s\u2019imposer tant que la Russie n\u2019aura pas parcour...","dateModified":"2022-05-05T09:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T09:18:35+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 que les combats continuaient dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est de l\u2019Ukraine). \u00ab\u00a0Les occupants russes sont occup\u00e9s \u00e0 bloquer et essayer d\u2019an\u00e9antir les unit\u00e9s ukrainiennes sur le territoire d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9 ce matin. Selon elle, les troupes de Moscou ont \u00ab\u00a0repris l\u2019offensive avec le soutien d\u2019avions pour prendre le contr\u00f4le de l\u2019usine\u00a0\u00bb.Moscou avait annonc\u00e9 hier soir que ses forces allaient cesser le feu pendant trois jours cons\u00e9cutifs, \u00e0 compter de ce matin, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des quelques deux cents civils toujours pr\u00e9sents \u00e0 Azovstal. Le lieutenant-colonel Denys Prokopenko, qui commande les soldats du r\u00e9giment Azov retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie, a, de son c\u00f4t\u00e9, fait savoir, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e hier soir, que des forces russes avaient r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans l\u2019aci\u00e9rie, o\u00f9 des \u00ab\u00a0combats violents et sanglants\u00a0\u00bb \u00e9taient en cours. \u00ab\u00a0Depuis deux jours, l\u2019ennemi a r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans les locaux de l\u2019usine, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Je suis fier de mes soldats, qui font des efforts surhumains pour r\u00e9sister \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019ennemi. Je suis reconnaissant au monde entier pour le soutien colossal apport\u00e9 \u00e0 la garnison de Marioupol. Nos soldats le m\u00e9ritent\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.Azovstal, un immense complexe sid\u00e9rurgique sillonn\u00e9 de r\u00e9seaux souterrains, est la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des combattants ukrainiens face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe qui assi\u00e8ge ce port strat\u00e9gique depuis le d\u00e9but de mars. La reddition de ses d\u00e9fenseurs, ou sa prise par les forces arm\u00e9es russes, serait une victoire importante pour Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou \u00ab\u00a0essaie d\u2019an\u00e9antir\u00a0\u00bb les unit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 Azovstal, malgr\u00e9 le cessez-le-feu, affirm...","dateModified":"2022-05-05T09:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T09:06:25+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko lors d\u2019une interview avec l\u2019Associated Press au palais de l\u2019Ind\u00e9pendance \u00e0 Minsk, jeudi 5 mai 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0ee0fe4_203dda4437584f83a6f6d83d10ea3711-203dda4437584f83a6f6d83d10ea3711-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T09:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:53:55+00:00","articleBody":"     Dans un entretien publi\u00e9 par Associated Press (AP) ce matin, le dirigeant autoritaire de la Bi\u00e9lorussie a d\u00e9fendu l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, affirmant que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0provoquait la Russie\u00a0\u00bb.          Il a cependant insist\u00e9 sur le fait que son pays \u00e9tait en faveur de la paix. \u00ab\u00a0Nous n\u2019acceptons aucune guerre. Nous avons fait et nous faisons tout maintenant pour qu\u2019il n\u2019y ait pas de guerre. Gr\u00e2ce \u00e0 votre serviteur, c\u2019est-\u00e0-dire moi, les n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie ont commenc\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.La Russie avait d\u00e9ploy\u00e9 des forces sur le territoire bi\u00e9lorusse sous le pr\u00e9texte d\u2019exercices militaires, puis les avait envoy\u00e9es envahir l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. Une op\u00e9ration publiquement soutenue par M.\u00a0Loukachenko, qui avait affirm\u00e9, au d\u00e9but de mars, lors d\u2019une r\u00e9union avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, que l\u2019Ukraine pr\u00e9voyait d\u2019attaquer la Bi\u00e9lorussie et que l\u2019offensive de Moscou l\u2019en avait emp\u00each\u00e9e. Des all\u00e9gations infond\u00e9es, selon nos informations.          Depuis le d\u00e9but de la semaine, l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse effectue des exercices militaires sur son territoire. \u00ab\u00a0Nous ne mena\u00e7ons personne et nous ne comptons pas le faire dans le futur. Nous n\u2019en aurions du reste pas les capacit\u00e9s \u2013 nous savons qu\u2019il y a un risque de d\u00e9clencher une sorte de conflit. Une sorte de guerre ici, en Occident, n\u2019est absolument pas dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Etat bi\u00e9lorusse. Donc, l\u2019Occident peut dormir en paix\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Ce matin, le dernier rapport des renseignements britanniques faisait \u00e9tat de ces exercices, rappelant que, chaque ann\u00e9e, la Bi\u00e9lorussie entre \u00ab\u00a0dans la phase culminante de son cycle d\u2019entra\u00eenement d\u2019hiver au mois de mai\u00a0\u00bb. Rien d\u2019anormal, donc, soulignent les Britanniques \u2013 ce qui ne devrait pas emp\u00eacher la Russie de tenter de tirer parti de ces mouvements militaires. \u00ab\u00a0La Russie cherchera probablement \u00e0 gonfler la menace que repr\u00e9sentent ces exercices pour l\u2019Ukraine, afin de fixer les forces ukrainiennes dans le Nord et de les emp\u00eacher de s\u2019engager dans la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb, avertissent-ils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie fait \u00ab\u00a0tout\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre, affirme son pr\u00e9sident, Alexandre Loukache...","dateModified":"2022-05-05T09:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:30:50+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, dont les propos ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s par le journal local The Kyiv Independent, les forces russes ont attaqu\u00e9 vingt-quatre fois des zones r\u00e9sidentielles dans la r\u00e9gion de Louhansk hier, tuant cinq habitants.          Une partie du Donbass \u2013 qui est constitu\u00e9 des oblasts de Donetsk et de Louhansk \u2013 \u00e9chappe toujours au contr\u00f4le russe. Avant l\u2019invasion par Moscou, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, un tiers de ces deux r\u00e9gions \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9 par des forces prorusses s\u00e9paratistes depuis 2014, dont la ville de Donetsk, les deux autres tiers \u00e9tant contr\u00f4l\u00e9s par Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-05-05T08:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:21:00+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie affirme que son artillerie avait atteint plusieurs positions et bastions ukrainiens au cours de la nuit, tuant 600 combattants.          Toujours selon la m\u00eame source, des missiles russes auraient d\u00e9truit une partie de l\u2019a\u00e9rodrome de Kanatovo, dans la r\u00e9gion centrale de Kirovohrad, et un grand d\u00e9p\u00f4t de munitions dans la ville m\u00e9ridionale de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir tu\u00e9 600 combattants ukrainiens pendant la nuit","dateModified":"2022-05-05T08:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:09:01+00:00","articleBody":"           Des personnes se rassemblent pour regarder le discours du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur un \u00e9cran sur la place de l\u2019h\u00f4tel de ville \u00e0 Copenhague, le 4 mai 2022. LISELOTTE SABROE \/ AP                 La premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, deuxi\u00e8me \u00e0 gauche, et le ministre de la d\u00e9fense danois, Morten Bodskov, \u00e0 gauche, devant le discours. LISELOTTE SABROE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/53dbebd_1651728324009-283627.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T08:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:06:44+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Luiz Inacio Lula da Silva, dit \u00ab\u00a0Lula\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit dans son pays que son homologue russe, Vladimir Poutine, dans un entretien au magazine am\u00e9ricain Time publi\u00e9 mercredi 4\u00a0mai. D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la gauche br\u00e9silienne a eu une position ambigu\u00eb, condamnant l\u2019invasion russe tout en tenant l\u2019OTAN pour responsable.                    Lire aussi :  Lula\u00a0: selon l\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, Volodymyr Zelensky est \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb de la guerre que Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lula sur Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Ce type est aussi responsable de la guerre que Poutine. Une guerre n\u2019a jamais u...","dateModified":"2022-05-05T08:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T07:51:40+00:00","articleBody":"     Les \u0153uvres de la collection Morozov appartenant \u00e0 des mus\u00e9es russes, qui avaient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s six mois durant \u00e0 la Fondation Louis Vuitton, sont de retour en Russie.          \u00ab\u00a0Le transport vers la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de tous les tableaux, travaux graphiques et sculptures a dur\u00e9 pr\u00e8s de vingt jours, les derniers v\u00e9hicules ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re russe le 2\u00a0mai\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la culture, Olga Lioubimova. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quel parcours les \u0153uvres avaient d\u00fb emprunter en l\u2019absence de vols entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la Russie et compte tenu de restrictions routi\u00e8res.          L\u2019offensive russe en Ukraine et la vague de sanctions s\u2019abattant sur la Russie avaient nourri la crainte que le retour des \u0153uvres aux mus\u00e9es russes puisse \u00eatre perturb\u00e9.          Deux \u0153uvres li\u00e9es \u00e0 des oligarques russes restent cependant dans l\u2019imm\u00e9diat en France du fait des sanctions en vigueur, tout comme une troisi\u00e8me, \u00ab\u00a0par mesure de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, car elle appartient \u00e0 un mus\u00e9e ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u0153uvres de la collection Morozov des mus\u00e9es russes de retour en Russie","dateModified":"2022-05-05T08:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T07:16:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, auriez-vous une carte d\u00e9taill\u00e9e des environs de Kherson montrant l'emprise de la contre offensive ukrainienne et des positions russes dans ce secteur ?    Adjudant Tiffrice         Bonjour mon adjudant,          L\u2019une des sources du service infographie pour faire ses cartes, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), a produit la carte suivante pour montrer la situation dans les alentours de Kherson et Mykola\u00efv.          Vous pouvez voir, en bleu ciel, les zones que les forces ukrainiennes affirment avoir repris aux Russes, notamment non loin de Mykola\u00efv. La carte datant d\u2019hier apr\u00e8s-midi, elle, ne montre pas encore comme reprise la zone autour de Kherson, mais seulement comme faisant l\u2019objet de combats.                 INSTITUTE FOR THE STUDY OF WAR (ISW)       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/3ad1098_1651734503197-kherson-and-mykolaiv-battle-map-draft-may-4-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T07:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T07:00:05+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/30b463b_1651733984018-web-inter-1822-avancee-russe-ukraine-0505.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en carte","dateModified":"2022-05-05T07:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:45:29+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, une \u00e9vacuation des civils r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine de Marioupol a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e par la Russie. Plus de cent personnes ont pu ainsi rejoindre, mardi, la ville de Zaporijia. Notre journaliste sur place, R\u00e9my Ourdan, a pu recueillir la parole de ces rescap\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Zaporijia, o\u00f9 les rescap\u00e9s du si\u00e8ge de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal sont \u00e9vacu\u00e9s","dateModified":"2022-05-05T06:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:28:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, si la Russie venait \u00e0 d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l'Ukraine le 9 mai comme on peut l'entendre, quelle sera la diff\u00e9rence avec maintenant ? Peuvent-ils justifier ce genre de propos ?    curieux         Bonjour Curieux et bon r\u00e9veil \u00e0 tous,          Selon la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN qui cite des responsables am\u00e9ricains et occidentaux, Vladimir Poutine pourrait effectivement d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l\u2019Ukraine le 9\u00a0mai. Cette date, appel\u00e9e \u00ab\u00a0Jour de la victoire\u00a0\u00bb en Russie, comm\u00e9more la victoire du pays face aux nazis en\u00a01945 \u2013 un symbole \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel il sera difficile de passer pour le Kremlin, qui a justifi\u00e9 son \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par la n\u00e9cessit\u00e9, selon lui, de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine. Et ce malgr\u00e9 le d\u00e9menti formel du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, il y a quelques jours.          Concr\u00e8tement, une d\u00e9claration de guerre officielle entra\u00eenerait la mobilisation des r\u00e9servistes et le recrutement de conscrits.          Une telle conscription est \u00e0 double tranchant. Lors du conflit entre Moscou et des ind\u00e9pendantistes tch\u00e9tch\u00e8nes dans les ann\u00e9es 1990 et 2000, de nombreux jeunes conscrits russes avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au front et certains avaient faits prisonniers. Des m\u00e8res de soldats s\u2019\u00e9taient alors mobilis\u00e9es pour les faire revenir vivants ou faire rapatrier leurs cadavres, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 se rendre sur place, un mouvement qui avait nourri les manifestations contre la guerre en Russie.          Par ailleurs, ce recrutement massif \u00ab\u00a0reviendrait \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler au monde que leur effort de guerre \u00e9choue, qu\u2019ils pataugent dans leur campagne et leurs objectifs militaires\u00a0\u00bb, estimait, il y a quelques jours, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, interrog\u00e9 sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de cette d\u00e9claration de guerre officielle.          Les responsables occidentaux et ukrainiens ont estim\u00e9 qu\u2019au moins 10\u00a0000 soldats russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion russe, il y a un peu plus de deux mois.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T07:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:10:28+00:00","articleBody":"           Un membre des forces de d\u00e9fense territoriale ukrainiennes passe devant un b\u00e2timent de stockage en feu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dans le village de Temyrivka, le 4 mai 2022. L\u2019incendie dure, faute de pompiers, les civils ayant \u00e9vacu\u00e9. Ce village se trouve dans un no man\u2019s land o\u00f9 les deux camps sont si proches, \u00e0 certains endroits \u00e0 environ 3 kilom\u00e8tres, que les troupes ukrainiennes utilisant des jumelles peuvent voir les Russes creuser leurs positions. DIMITAR DILKOFF \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/5007cae_1651728558847-499022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T06:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:05:38+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport de renseignement de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, les forces russes \u00ab\u00a0ont perdu le contr\u00f4le de plusieurs localit\u00e9s pr\u00e8s des r\u00e9gions de Mykola\u00efv et de Kherson\u00a0\u00bb, dans le sud du pays.          La ville de Kherson, proche de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, est la premi\u00e8re et \u00e0 ce jour la seule ville d\u2019importance ukrainienne dont les Russes aient pris compl\u00e8tement le contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ils en ont revendiqu\u00e9 la prise le 3\u00a0mars. La r\u00e9gion autour de cette ville \u2013 300\u00a0000 habitants avant la guerre \u2013 continue cependant \u00e0 \u00eatre en proie \u00e0 de violents combats, l\u2019arm\u00e9e russe cherchant \u00e0 cr\u00e9er un pont terrestre entre la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e et la r\u00e9gion orientale du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev a repris le contr\u00f4le plusieurs localit\u00e9s pr\u00e8s de Kherson et Mykola\u00efv, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienn...","dateModified":"2022-05-05T06:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:49:07+00:00","articleBody":"     Dans le dernier rapport des renseignements britanniques, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, on peut lire que \u00ab\u00a0les forces terrestres bi\u00e9lorusses ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es en train de se d\u00e9ployer [sur le terrain] pour [effectuer] des exercices. Cette situation est conforme aux normes saisonni\u00e8res, la Bi\u00e9lorussie entrant dans la phase culminante de son cycle d\u2019entra\u00eenement d\u2019hiver au mois de mai\u00a0\u00bb.          Rien d\u2019anormal, ce qui ne devrait pas emp\u00eacher la Russie de tenter de tirer parti de ces mouvements militaires. \u00ab\u00a0La Russie cherchera probablement \u00e0 gonfler la menace que repr\u00e9sentent ces exercices pour l\u2019Ukraine, afin de fixer les forces ukrainiennes dans le Nord et de les emp\u00eacher de s\u2019engager dans la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb, notent les renseignements britanniques.          Ces derniers se veulent cependant rassurants\u00a0: \u00ab\u00a0On ne pr\u00e9voit pas actuellement de d\u00e9viation par rapport \u00e0 l\u2019activit\u00e9 normale des exercices qui pourrait constituer une menace pour les alli\u00e9s et les partenaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie cherche \u00e0 tirer parti des exercices militaires bi\u00e9lorusses pour d\u00e9tourner les forces ukrainie...","dateModified":"2022-05-05T06:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:27:04+00:00","articleBody":"     Ch\u00e8res lectrices et chers lecteurs de ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, que nous animons en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre depuis le d\u00e9but de la guerre et nous voudrions savoir comment vous aimeriez le voir \u00e9voluer. Que vous suiviez ce direct tous les jours ou ponctuellement, ou que vous veniez de le d\u00e9couvrir, donnez-nous votre avis\u00a0en quelques minutes gr\u00e2ce \u00e0 ce questionnaire.          Soyez assur\u00e9(e) que vos r\u00e9ponses resteront strictement confidentielles et anonymes. Par avance, merci pour vos retours\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Donnez-nous votre avis sur ce direct","dateModified":"2022-05-05T05:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:16:44+00:00","articleBody":"     Les deux parlementaires europ\u00e9ens appellent les Occidentaux \u00e0 mettre en place des m\u00e9canismes de pr\u00eats et de subventions pour \u00e9viter la faillite de l\u2019Etat ukrainien.                    Lire aussi :  Luis Garicano et Guy Verhofstadt\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne doit \u00e9mettre des obligations financi\u00e8res de guerre pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: selon les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens Luis Garicano et Guy Verhofstadt, \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne doit...","dateModified":"2022-05-05T05:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:03:38+00:00","articleBody":"     Dans une d\u00e9claration \u00e0 l\u2019agence gouvernementale russe TASS, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res Maria Zakharova a vivement r\u00e9agi aux souhaits des deux pays scandinaves de rejoindre l\u2019Alliance transatlantique. \u00ab\u00a0Nous avertissons r\u00e9guli\u00e8rement et depuis assez longtemps nos voisins du nord de l\u2019Europe qu\u2019une entr\u00e9e dans l\u2019OTAN menace de d\u00e9s\u00e9quilibrer la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-elle communiqu\u00e9.          Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le cas o\u00f9 la Finlande et la Su\u00e8de rejoignent l\u2019alliance, il y aurait alors une situation tendue avec la Russie, et toutes les cons\u00e9quences qui peuvent en d\u00e9couler. Est-ce que c\u2019est ce que les peuples su\u00e9dois et finlandais recherchent\u00a0? a demand\u00e9 la porte-parole.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou menace la Su\u00e8de et la Finlande","dateModified":"2022-05-05T05:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:49:33+00:00","articleBody":"                     Un soldat prorusse monte la garde \u00e0 un checkpoint dans une rue de Marioupol, mercredi 4 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/2e5891a_8b24174342bd4fa495b01a9ad9c00827-8b24174342bd4fa495b01a9ad9c00827-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T05:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:48:16+00:00","articleBody":"    Bonjour! La Russie a simul\u00e9 des tirs nucl\u00e9aires qui arrivent vers l\u2019enclave ou tir\u00e9s depuis celle-ci ? Merci \u00e0 vous!    Cl         Bonjour Cl,                    Les simulations de tirs nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9 de Kaliningrad selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. La destination de ces tirs fictifs n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 connue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T04:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:31:39+00:00","articleBody":"    Avez-vous des premiers retours sur le respect du cessez le feu et sur la mise en place des couloirs humanitaires \u00e0 Marioupol? \r\nMerci pour ce que vous faites.     Tom         Bonjour Tom,          Depuis ce matin, peu de nouvelles de Marioupol, si ce n\u2019est le point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien\u00a0publi\u00e9 \u00e0 3\u00a0heures\u00a0: \u00ab\u00a0Les envahisseurs russes concentrent leurs efforts \u00e0 bloquer et \u00e0 essayer de d\u00e9truire nos unit\u00e9s dans la zone d\u2019Azovstal. Avec le soutien de l\u2019aviation, l\u2019ennemi a repris l\u2019offensive pour prendre le contr\u00f4le de l\u2019usine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. La situation resterait donc tr\u00e8s tendue aux abords de l\u2019aci\u00e9rie en attendant le cessez-le-feu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T05:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:15:19+00:00","articleBody":"     Les renseignements fournis par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ont permis de cibler plusieurs g\u00e9n\u00e9raux russes pr\u00e8s du front, a affirm\u00e9 mercredi le New York Times, citant des sources anonymes au sein des services am\u00e9ricains. Plusieurs hauts responsables am\u00e9ricains auraient d\u00e9clar\u00e9 que, sur la douzaine de g\u00e9n\u00e9raux russes tu\u00e9s par les forces ukrainiennes, \u00ab\u00a0beaucoup\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s avec l\u2019aide des services de renseignement am\u00e9ricains.          Toutefois, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain (NSC) a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb l\u2019affirmation selon laquelle les Etats-Unis aidaient l\u2019Ukraine \u00e0 tuer des g\u00e9n\u00e9raux russes, avant de d\u00e9tailler\u00a0: \u00ab\u00a0Les Etats-Unis fournissent des renseignements sur le champ de bataille pour aider les Ukrainiens \u00e0 d\u00e9fendre leur pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Adrienne Watson, porte-parole du NSC, dans un e-mail.          \u00ab\u00a0Nous ne fournissons pas de renseignements dans l\u2019intention de tuer des g\u00e9n\u00e9raux russes\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb annonce que des g\u00e9n\u00e9raux russes ont \u00e9t\u00e9 abattus avec l\u2019aide des renseignem...","dateModified":"2022-05-05T05:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:08:51+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, accueille, au sein du palais de l\u2019Elys\u00e9e, le premier ministre indien, Narendra Modi, avant une r\u00e9union. Mercredi 4 mai 2022. FRANCOIS MORI \/ AP                     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, et le premier ministre indien, Narendra Modi, ont appel\u00e9 mercredi \u00e0 une \u00ab\u00a0cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0La France et l\u2019Inde ont exprim\u00e9 leur profonde pr\u00e9occupation quant \u00e0 la crise humanitaire et au conflit en cours en Ukraine\u00a0\u00bb, ont soulign\u00e9 les deux dirigeants dans une d\u00e9claration conjointe \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien et d\u2019un d\u00eener de travail \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les deux pays ont condamn\u00e9 sans \u00e9quivoque le fait que des civils aient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine, et appel\u00e9 \u00e0 une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s afin que les parties se r\u00e9unissent pour promouvoir le dialogue et la diplomatie et pour mettre fin imm\u00e9diatement aux souffrances de la population\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9.          Fait notable\u00a0: seule la France, en revanche, a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0avec force l\u2019agression ill\u00e9gale et injustifi\u00e9e des forces russes contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019Inde travaille sur un \u00e9quilibre difficile \u00e0 obtenir, entre la Russie, pays qui lui fournit une grande partie de ses besoins en armes et \u00e9nergie, et l\u2019Occident. C\u2019est dans ce \u00ab\u00a0r\u00f4le de composition\u00a0\u00bb que l\u2019Inde s\u2019est toujours abstenue de condamner ouvertement l\u2019invasion russe depuis le d\u00e9but du conflit, pr\u00e9f\u00e9rant jouer la carte du dialogue diplomatique.          La guerre en Ukraine a des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, y compris en Asie, avait soulign\u00e9 avant l\u2019entretien la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. La France veut \u00ab\u00a0aider les Indiens \u00e0 diversifier leurs approvisionnements\u00a0\u00bb, avait-elle jout\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/97793f1_97578c1978764145ab6ab5f1e02f1324-d51ee5360d1c43b98c80cc19bb37d918-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Narendra Modi appellent \u00e0 \u00ab\u00a0une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-05T05:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:05:05+00:00","articleBody":"      A Marioupol, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un cessez-le-feu dans l\u2019usine Azovstal\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es vont ouvrir un couloir humanitaire de 8\u00a0heures \u00e0 18\u00a0heures de Moscou [de 7\u00a0heures \u00e0 17\u00a0heures, heure fran\u00e7aise] les 5, 6 et 7\u00a0mai \u00e0 partir du site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal pour \u00e9vacuer des civils. Sur cette p\u00e9riode, les forces arm\u00e9es russes et les unit\u00e9s de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb [unilat\u00e9ralement proclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses] vont cesser le feu et les hostilit\u00e9s unilat\u00e9ralement\u00a0\u00bb, a poursuivi le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Hier, mercredi 4\u00a0mai, 344 personnes, principalement des femmes et des enfants, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es \u00e0 Marioupol a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky. Encore plusieurs centaines de militaires et civils sont toujours dans les souterrains du site.          Plus de 600 morts dans le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le 16\u00a0mars. Une enqu\u00eate de l\u2019agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe a\u00e9rienne s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 600 morts, soit le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 dans un premier temps. C\u2019est l\u2019attaque la plus meurtri\u00e8re depuis le d\u00e9but du conflit. De nombreux survivants estiment, eux, qu\u2019environ 1\u00a0000\u00a0personnes se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent lors de la frappe a\u00e9rienne, seules 200 personnes, au maximum, en seraient sorties.          Les services de renseignement am\u00e9ricains auraient aid\u00e9 \u00e0 \u00e9liminer des g\u00e9n\u00e9raux russes. Des sources officielles am\u00e9ricaines, relay\u00e9es par le New York Times, font savoir que les services de renseignement ont intercept\u00e9 des communications qui ont permis de mener des frappes d\u2019artillerie sur de hauts officiers. L\u2019arm\u00e9e de Zelensky serait parvenue \u00e0 tuer douze g\u00e9n\u00e9raux, un chiffre transmis par des officiels ukrainiens. L\u2019aide \u00e0 la localisation et \u00e0 l\u2019identification des ennemis est l\u2019une des aides que l\u2019administration Biden fournie \u00e0 Kiev.          La Russie simule des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, mercredi soir, que son arm\u00e9e avait simul\u00e9 des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire dans l\u2019enclave russe de Kaliningrad, situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, deux pays membres de l\u2019UE. Les unit\u00e9s de combat se sont \u00e9galement exerc\u00e9es \u00e0 des \u00ab\u00a0op\u00e9rations dans des conditions de radiation et de contamination chimique\u00a0\u00bb. La Russie a plac\u00e9 ses forces nucl\u00e9aires en \u00e9tat d\u2019alerte le 24\u00a0f\u00e9vrier, peu apr\u00e8s l\u2019envoi de troupes en Ukraine.          L\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe. Le sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, qui doit \u00eatre adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par les Vingt-Sept, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mercredi \u00e0 Strasbourg par la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen. Aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour le moment. Dans ce contexte, les cours se sont envol\u00e9s, le prix du baril de brent a gagn\u00e9 4,92\u00a0%, pour finir \u00e0 110,14\u00a0dollars, son plus haut niveau depuis deux semaines et demie.          D\u2019est en ouest, la Russie a largement bombard\u00e9 l\u2019Ukraine ce mercredi. \u00ab\u00a0Afin de d\u00e9truire les infrastructures de transport de l\u2019Ukraine, l\u2019ennemi a tir\u00e9 des missiles sur des installations dans les r\u00e9gions de Dnipropetrovsk, Kirovograd, Lviv, Vinnytsia, Kiev, de la Transcarpatie, d\u2019Odessa et de Donetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la matin\u00e9e.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 savoir ce matin \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-05-05T05:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:04:54+00:00","articleBody":"           Image satellite, du mercredi 4 mai, qui montre les d\u00e9gats caus\u00e9s par les affrontements au sein de l\u2019usine metallurgique Azovstal \u00e0 Marioupol. Des centaines de civils attendent l\u2019ouverture de couloirs humanitaires, pr\u00e9vue pour ce jeudi 5 mai \u00e0 partir de 7\u00a0heures. PLANET LABS PBC \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/210bc25_0f0539e2c85f4cb2a010308cd134dc19-0f0539e2c85f4cb2a010308cd134dc19-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T05:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:04:32+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-05T05:27:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/05/19-5">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ « Russie-Ukraine, la guerre des récits » (2/3). « Le Monde » revient sur la façon dont les mémoires des deux pays s’affrontent. Deuxième volet, la famine qui décima des millions de paysans ukrainiens, un drame emblématique, dissimulé par le pouvoir soviétique et minimisé par Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                           History / Pictures From History/Universal/Getty           En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée   Par Thomas Wieder (Berlin, correspondant) et Jérôme Gautheret (Rome, correspondant)  Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h27   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Russie-Ukraine, la guerre des récits » (2/3). « Le Monde » revient sur la façon dont les mémoires des deux pays s’affrontent. Deuxième volet, la famine qui décima des millions de paysans ukrainiens, un drame emblématique, dissimulé par le pouvoir soviétique et minimisé par Vladimir Poutine.         Il y avait foule, gare des Brotteaux, pour accueillir dans sa bonne ville le président Herriot. Il faut dire qu’en ce 13 septembre 1933 l’inamovible maire de Lyon, chef du Parti radical et ancien président du Conseil, rentrait d’un voyage peu ordinaire. Quelques jours plus tôt, à l’invitation du gouvernement soviétique, il avait traversé l’URSS, d’Odessa à la Baltique. Depuis la révolution d’octobre 1917, c’était la première fois qu’un dirigeant politique de cette stature avait l’occasion de visiter la patrie du communisme, sur laquelle circulaient depuis des mois d’inquiétantes rumeurs.          Dès sa descente du train, la question qui brûlait toutes les lèvres lui est posée : y a-t-il une famine en Ukraine ? La réponse d’Edouard Herriot est tout sauf spontanée : « J’ai traversé l’Ukraine. Eh bien ! Je vous affirme que je l’ai vue comme un jardin en plein rendement, un beau jardin aux terres noires et grasses que couvraient, sur des étendues considérables, des moissons magnifiques. On assure, me direz-vous, que cette contrée vit à ces heures une époque attristée ? Je ne peux pas parler de ce que je n’ai pas vu. Pourtant, je me suis fait conduire dans des endroits qu’on disait éprouvés. Or, je n’ai constaté que la prospérité. »           L’aveuglement français          Dans son récit Tout passe (dans Œuvres, Robert Laffont, 2006), le grand écrivain soviétique Vassili Grossman fera une allusion dévastatrice à cet épisode : « Un jour, je me rappelle, un vieil homme a apporté au président du kolkhoze un bout de journal, qu’il avait ramassé en chemin. Un Français était venu chez nous, un ministre connu, et on l’avait amené dans la région de Dniepropetrovsk où sévissait la plus effroyable des famines, une famine pire encore que la nôtre. Là-bas, les hommes mangent de l’homme. On a donc amené le ministre dans un village, au jardin d’enfants du kolkhoze, et là il a demandé : “Qu’est-ce que vous avez mangé au déjeuner ? Et les enfants ont répondu : “Du bouillon de poule, des pirojki et des croquettes de riz.” Dire que j’ai lu ça de mes propres yeux. Ce bout de journal, je le vois encore. Mais qu’est-ce que c’est que ça ? On tue froidement des millions de gens et on abuse, on trompe le monde entier ! Du bouillon de poule qu’ils écrivent ! Des croquettes ! Alors qu’ils mangeaient des vers de terre… »                              Le Français Edouard Herriot, chef du Parti radical et ancien président du Conseil, lors d'une visite officielle à Kiev, en 1933.  DT               Edouard Herriot est resté deux semaines en URSS, dont cinq jours dans la riche Ukraine (du 26 au 30 août 1933) et, alors même que durant les mois précédents, 3 à 5 millions de personnes y étaient mortes de faim, il n’a donc rien vu. Dans une enquête minutieuse et accablante (Le Voyage de monsieur Herriot, L’Harmattan, 2018), l’historienne Iryna Dmytrychyn met en lumière les moyens déployés par Staline pour dissimuler la tragédie ainsi que la part d’aveuglement qu’il a fallu au Français pour accepter, au nom de la raison d’Etat, de détourner le regard quand ce qu’il voyait ne cadrait pas avec la narration officielle. Les rues des villes « nettoyées » des cadavres et de toute trace de misère, les magasins soudain remplis, les hôtels repeints à la hâte (au point que l’odeur incommode les visiteurs)… Rien ne manque, et le summum est atteint à Kiev, lorsque Edouard Herriot pénètre dans la cathédrale Sainte-Sophie, au moment d’un office : « C’est dimanche. Le vieil archevêque, en vêtement d’or bordé de rouge, immobile, (…) préside avec impassibilité la cérémonie, tandis que des chants s’élèvent, suivis avec recueillement par quelques pauvres femmes sous des arcades sombres », décrira-t-il plus tard, encore envoûté par la scène.        Il vous reste 79.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/en-ukraine-la-grande-famine-de-1932-1933-une-tragedie-etouffee_6124886_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e","dateCreated":"2022-05-05T16:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-05T16:00:14+02:00","dateModified":"2022-05-05T18:27:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Histoire de l'Ukraine","Histoire","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Russie-Ukraine, la guerre des r\u00e9cits\u00a0\u00bb (2\/3). \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient sur la fa\u00e7on dont les m\u00e9moires des deux pays s\u2019affrontent. Deuxi\u00e8me volet, la famine qui d\u00e9cima des millions de paysans ukrainiens, un drame embl\u00e9matique, dissimul\u00e9 par le pouvoir sovi\u00e9tique et minimis\u00e9 par Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/5000/2498/1342/671/60/0/2fa5a4e_934732423-gettyimages-1354480720.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-6">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La Commission européenne estime que les géants du Net, qui utilisent plus de 50 % de la bande passante mondiale, devraient payer une compensation financière aux fournisseurs d’accès. Mais l’idée fait polémique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Vie en ligne             L’idée de faire financer les réseaux télécoms par les GAFA progresse à Bruxelles      La Commission européenne estime que les géants du Net, qui utilisent plus de 50 % de la bande passante mondiale, devraient payer une compensation financière aux fournisseurs d’accès. Mais l’idée fait polémique.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Thierry Breton, commissaire européen au marché intérieur, et Margrethe Vestager, commissaire à la concurrence, à Bruxelles, le 8 février 2022.  VIRGINIA MAYO / AFP               Bruxelles ouvre un nouveau front avec les géants du numérique. « Une poignée d’acteurs occupent à eux seuls plus de 50 % de la bande passante mondiale. Il est temps désormais de réorganiser la juste rémunération des réseaux », a affirmé, mercredi 4 mai sur Twitter, le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton. Le message est clair : « Gafan », comme Google, Amazon, Facebook, Amazon et Netflix, devraient payer une compensation financière aux fournisseurs d’accès à Internet comme Orange, SFR, Bouygues Telecom ou Free (dont le fondateur, Xavier Niel, est actionnaire à titre personnel du Monde).          L’idée n’est pas nouvelle et elle fait polémique. Mais son « principe est acquis », a assuré M. Breton aux Echos, le 4 mai. Pour le commissaire, il s’agit même de « l’un des principaux chantiers de notre espace numérique », après les accords trouvés en mars et avril sur les règlements européens des grandes plates-formes numériques, Digital Markets Act (DMA) et Digital Services Act (DSA). Son cabinet espère introduire un texte législatif avant la fin 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »                 Le projet est soutenu par la commissaire à la concurrence, Margrethe Vestager : « Certains acteurs génèrent un important trafic Internet qui nourrit leur activité, mais ils ne participent pas aux investissements qui permettent cette connectivité », a-t-elle justement dit, lundi 2 mai, lors d’une conférence de presse, selon l’agence Reuters. Dès le 3 juin, le Conseil de l’Union européenne – actuellement présidé par la France – pourrait adopter la « déclaration sur les droits et principes numériques », dans laquelle la Commission a déjà introduit l’idée « d’élaborer des cadres adéquats pour que tous les acteurs du marché (…) participent de manière équitable et proportionnée aux coûts des biens, services et infrastructures publics ».          Inquiétudes pour la neutralité du Net          Pour les opérateurs télécoms, l’offensive de la Commission est une victoire. En effet, le secteur développe depuis plusieurs années le même argumentaire – en vain. Après la Fédération française des télécoms pendant l’élection présidentielle, Etno, le lobby des télécoms européens, a publié une étude ce lundi : les opérateurs auraient investi « 500 milliards d’euros » en dix ans dans les réseaux européens – fixe, fibre, 4G, 5G… – et la bande passante des géants du numérique leur coûterait « 36 [milliards] à 40 milliards par an ». Le document envisage donc une contribution de 20 milliards d’euros par an de la part de ces derniers.          S’il a sa logique, ce raisonnement est très loin de faire l’unanimité. « Il est faussé », a réagi le CCIA, le lobby des grandes entreprises du numérique : « Les opérateurs sont déjà payés par les clients internautes. C’est comme si les fournisseurs d’énergie essayaient de prélever une taxe sur le dos des fabricants de lave-linge parce qu’ils consomment de l’électricité. » Ce concept a jusqu’ici été toujours été « rejeté » par les autorités américaines et européennes, rappelle le CCIA. Du côté de Netflix, on ne commente pas, mais on souligne déjà investir « 1 milliard de dollars par an » dans des serveurs qui, placés auprès des opérateurs télécoms, répartissent et allègent la charge du trafic généré par les séries et films en streaming. Ce type de dépenses devra être pris en compte, a mis en garde Caroline Greer, responsable des affaires publiques de TikTok.        Il vous reste 32.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/05/l-idee-de-faire-financer-les-reseaux-telecoms-par-les-gafa-progresse-a-bruxelles_6124875_3234.html"},"headline":"R\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9coms\u00a0: l\u2019id\u00e9e de les faire financer par les GAFA progresse \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-05-05T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-05T14:00:07+02:00","dateModified":"2022-05-05T16:41:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Vie en ligne"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Neutralit\u00e9 du Net","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La Commission europ\u00e9enne estime que les g\u00e9ants du Net, qui utilisent plus de 50\u00a0% de la bande passante mondiale, devraient payer une compensation financi\u00e8re aux fournisseurs d\u2019acc\u00e8s. Mais l\u2019id\u00e9e fait pol\u00e9mique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/357/0/6991/3495/1342/671/60/0/9e88d9d_1651738853851-000-9yr8uu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie en ligne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-en-ligne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-7">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’angoisse est palpable à Chisinau, capitale de ce petit pays de moins de trois millions d’habitants soumis à la pression croissante de la Russie et de ses alliés locaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       PHILÉMON BARBIER / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »          En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre   Par Isabelle Mandraud (Chisinau, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h29   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageL’angoisse est palpable à Chisinau, capitale de ce petit pays de moins de trois millions d’habitants soumis à la pression croissante de la Russie et de ses alliés locaux.         Les apparences sont trompeuses. La belle et vaste demeure d’Alexandre et Svetlana, avec sa terrasse plongeant sur un coquet petit jardin, jouit du calme propre de cette banlieue chic du nord de Chisinau, la capitale moldave. Un immense canapé trône dans le salon. Côté cuisine, entre des équipements dernier cri, la porte du frigo disparaît sous les photos et les petits souvenirs accrochés. Mais, très vite, la jovialité première du couple – qui souhaite garder l’anonymat – s’efface. « Nous avons pris la décision de partir, en juin, après la fin des cours à l’école », dit Alexandre, dont le visage rond se rembrunit.                           Lire aussi :  Transnistrie : pourquoi la guerre en Ukraine suscite l’inquiétude pour ce territoire de Moldavie                 Père de quatre enfants, cet entrepreneur de 44 ans a tout perdu.  « Les difficultés avaient commencé avec la pandémie, mais ça, c’est la goutte d’eau qui a fait déborder le vase. » « Ça », c’est la guerre déclenchée par la Russie en Ukraine, pays voisin de la Moldavie, qui a mis brutalement fin à son activité d’importateur de bois venant du territoire russe et de matériaux du territoire ukrainien. « Tous mes employés sont déjà partis, vers l’Allemagne, la France où l’Italie. Quant aux clients qui restent, ils gardent leur argent pour le cas où il leur faudrait s’en aller », résume Alexandre. Lui et sa femme ont opté pour Bruxelles, parce qu’ils y ont déjà trouvé, par relation, un logement. En vacances ces jours-ci, leur fille aînée étudie déjà à Bonn (Allemagne).                              Svetlana, 45 ans, et sa fille Sanda, 21 ans, dans leur maison à trois kilomètres au nord de Chisinau, en Moldavie, le 4 mai 2022.  PHILÉMON BARBIER / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »                                   Le parc Stefan cel Mare, dans le centre de Chisinau, en Moldavie, le 4 mai 2022.  PHILÉMON BARBIER / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Les apparences sont trompeuses, aussi, dans les rues de Chisinau, où un soleil printanier incite à flâner dans les parcs ou aux terrasses des cafés. L’angoisse est pourtant palpable dans ce petit pays de moins de trois millions d’habitants, et pas seulement à cause de la guerre à sa porte. La Transnistrie, l’enclave séparatiste prorusse née après une guerre fratricide, en 1992, qui a amputé une partie du territoire moldave, est dans tous les esprits. Une récente série d’attaques et d’explosions inexpliquées a visé cette bande de terre autoproclamée indépendante sur la rive gauche du Dniestr, où 1 500 soldats russes restent en permanence stationnés. Des « actes terroristes » aussitôt attribués aux Ukrainiens, selon Moscou. Des manœuvres destinées à entraîner la Moldavie dans le conflit, selon Chisinau, alors que le pays réclame avec une énergie décuplée par un sentiment d’urgence son intégration dans l’Union européenne (UE).                           Lire aussi :  Transnistrie : pourquoi la guerre en Ukraine suscite l’inquiétude pour ce territoire de Moldavie                 « Tous les scénarios envisagés »          Ces incidents ont été « provoqués par des forces intérieures proguerre en Transnistrie », a affirmé, mercredi 4 mai, la présidente moldave, Maia Sandu, en recevant le président du Conseil européen, Charles Michel. « Il n’y a pas de risque imminent, a-t-elle ajouté, mais nous envisageons tous les scénarios, y compris les plus pessimistes. »        Il vous reste 61.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/a-chisinau-en-moldavie-la-hantise-de-la-guerre_6124863_3210.html"},"headline":"En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre","dateCreated":"2022-05-05T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-05T12:00:14+02:00","dateModified":"2022-05-05T14:29:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Moldavie"],"description":"L\u2019angoisse est palpable \u00e0 Chisinau, capitale de ce petit pays de moins de trois millions d\u2019habitants soumis \u00e0 la pression croissante de la Russie et de ses alli\u00e9s locaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud","description":"Chisinau, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/569/0/5889/2944/1342/671/60/0/4f687ed_1651742007813-2022-05-03-pb-lemonde-chisinau-moldavie-16.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-8">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La banque russe par laquelle transitent les paiements occidentaux pour les achats de gaz est la principale pompe à devises du régime.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             La Suisse surveille Gazprombank mais ne la gênera pas      La banque russe par laquelle transitent les paiements occidentaux pour les achats de gaz est la principale pompe à devises du régime.          Par Serge Enderlin(Zurich, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 11h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les locaux de la banque russe Gazprombank à Moscou, en Russie, le 27 avril 2022.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP               Au 183 Zollikerstrasse, dans le quartier huppé de Seefeld à Zurich, elle voisine avec la banque Rothschild : un rectangle de béton anonyme des années 1970 sur deux étages, engoncé dans un écrin de verdure, à l’abri des regards. Aucun panneau n’indique que derrière ces murs s’affairent plusieurs dizaines de personnes pour le compte de Gazprombank, pièce maîtresse du dispositif financier du Kremlin. La présence en Suisse de cette banque russe est devenue très gênante pour Berne, surtout depuis que Vladimir Poutine a exigé d’être payé en roubles pour son gaz. Elle souligne le rôle de plaque tournante majeure jouée par la Confédération helvétique pour le pouvoir russe.          Le malaise n’a fait que grandir ces derniers jours alors que plusieurs grands groupes énergétiques, comme l’allemand Uniper, l’autrichien OMV, l’italien ENI, sans parler des compagnies d’électricité slovaque et hongroise, ont laissé entendre qu’ils étaient prêts à céder au chantage russe en ouvrant un compte en roubles auprès de Gazprombank à Zurich. Les négociations entre les acheteurs européens et Gazprom, le géant du gaz contrôlé par l’Etat russe, se renforcent à l’approche des prochaines échéances de paiement, dès le 20 mai. Les importateurs de gaz de Pologne et de Bulgarie, qui ont refusé de se plier au diktat du Kremlin, ont subi une fermeture du robinet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Gazprom suspend ses livraisons de gaz à la Pologne et à la Bulgarie                 Filiale suisse renforcée          Fin mars, le président russe a promulgué un décret forçant les acheteurs de gaz des pays « inamicaux », dont l’ensemble de l’Union européenne, à ouvrir des comptes bancaires en roubles nommés « K », doublés de comptes jumeaux en devises, auprès de Gazprombank. Un système de conversion monétaire interne à la banque permettrait aux clients de régler l’addition en devises comme le stipulent les contrats, et à Moscou de recevoir des roubles. Soit un moyen de continuer à faire tourner la pompe à devises et de riposter aux sanctions qui touchent la banque centrale russe.          Contrairement à certaines rumeurs, Gazprombank n’a pas trop de soucis à se faire sur la pérennité de ses opérations à Zurich, malgré le risque réputationnel que l’opération des comptes en roubles ferait peser sur la Suisse, souvent accusée par le passé d’avoir servi de plate-forme pour le contournement des sanctions internationales (Afrique du Sud, Iran). Selon plusieurs sources bancaires citées par Inside Paradeplatz, une lettre confidentielle de la place de Zurich, le siège de Gazprombank à Moscou a récemment renforcé sa filiale financière en Suisse en la recapitalisant, ce qui laisse supposer qu’elle a reçu des garanties quant à son avenir.        Il vous reste 47.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/la-suisse-surveille-gazprombank-mais-ne-la-genera-pas_6124855_3210.html"},"headline":"La Suisse surveille Gazprombank mais ne la g\u00eanera pas","dateCreated":"2022-05-05T11:50:38+02:00","datePublished":"2022-05-05T11:50:38+02:00","dateModified":"2022-05-05T11:51:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La banque russe par laquelle transitent les paiements occidentaux pour les achats de gaz est la principale pompe \u00e0 devises du r\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Zurich, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/424/0/5125/2562/1342/671/60/0/3ed6343_1651740389465-000-32933f9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-9">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’UE a annoncé, mercredi 4 mai, un nouveau train de mesures destinées à pénaliser le régime de Vladimir Poutine. S’ils parviennent à renoncer aux livraisons de pétrole, les Européens pourraient porter un coup peser réellement sur l’économie russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie   Éditorial   Le Monde    L’UE a annoncé, mercredi 4 mai, un nouveau train de mesures destinées à pénaliser le régime de Vladimir Poutine. S’ils parviennent à renoncer aux livraisons de pétrole, les Européens pourraient porter un coup peser réellement sur l’économie russe.   Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il n’est de sanctions économiques efficaces que lorsque ceux qui les décident sont eux-mêmes prêts à en payer le prix. Le sixième train de mesures annoncé, mercredi 4 mai, par l’Union européenne (UE) en réaction à l’invasion de l’Ukraine par la Russie montre que les Vingt-Sept ont fini par se rendre à cette évidence. En renonçant progressivement aux livraisons russes de pétrole d’ici à la fin de l’année, les Européens prendraient une décision probablement coûteuse pour leur économie, mais dont l’impact sur Moscou serait déterminant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’Union européenne peine à mettre en place un embargo sur le pétrole russe                   Embargos et sanctions économiques ont été utilisés par le passé avec des résultats mitigés. Mis à part l’exemple du régime sud-africain à l’époque de l’apartheid, qui a fini par tomber grâce à la pression internationale, ces politiques ont rarement produit les effets escomptés. L’expérience montre qu’elles relèvent davantage d’une absence d’option diplomatique que d’un réel espoir d’infléchir l’attitude de régimes comme Cuba, le Venezuela, l’Iran ou la Corée du Nord. Les sanctionner revient à adopter une solution de facilité, étant donné la faiblesse de leur capacité à peser sur les échanges internationaux et à adopter des représailles.              L’UE se trouve face à un cas de figure très différent avec la crise ukrainienne. La Russie est essentielle à son approvisionnement énergétique. Si les Etats-Unis peuvent assez confortablement décider d’un embargo contre Moscou, il n’en est pas de même pour les Européens, qui auront à assumer des conséquences beaucoup plus lourdes. Mais c’est à cette condition qu’une politique de sanctions a des chances de porter ses fruits.            Risques de dissensions            Au début de la guerre, certains membres de l’UE, Allemagne en tête, se sont bercés d’illusions sur le fait qu’il était possible de faire pression sur Vladimir Poutine sans consentir de sacrifices. Cette option a vécu. Impensable il y a encore quelques semaines, l’éventualité d’un embargo sur le pétrole russe est désormais à portée de main.            C’est l’aboutissement d’une politique de sanctions planifiée et ordonnée, dont les objectifs ont le mérite d’être clairs : arrêter de financer l’effort de guerre russe en continuant à acheter des hydrocarbures à Moscou. Si le gaz russe a souvent alimenté les débats au sein de l’UE, le pétrole est encore plus crucial pour la Russie. Les Occidentaux achètent 70 % de ses exportations de pétrole. L’apport de devises est trois fois supérieur à ce que lui rapporte le gaz et représente l’équivalent de 60 % des recettes budgétaires du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les effets des sanctions économiques contre la Russie peuvent s’avérer importants et très différents de ce que l’on imagine a priori »                   Des risques de dissensions au sein de l’UE existent néanmoins. Si l’Allemagne a fini par se laisser convaincre, la Hongrie, très dépendante du pétrole russe et sans alternative à court terme (comme la Slovaquie), menace d’exercer son veto. Les Vingt-Sept ne peuvent pas prendre le risque de tout faire capoter pour deux pays qui pèsent finalement peu dans les importations européennes de pétrole russe. Budapest estime que le régime d’exemption qui lui serait accordé jusqu’en 2023 en lui permettant de continuer à s’approvisionner en Russie n’est pas suffisant. Le rallonger pourrait garantir sa sécurité énergétique, sans remettre en cause l’efficacité de l’embargo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Gazprom suspend ses livraisons de gaz à la Pologne et à la Bulgarie                   Il y a peu d’espoir que les sanctions déjà prises finissent par dissuader Vladimir Poutine de poursuivre ses objectifs. Seule leur intensification permettra de peser sur le cours de cette guerre dramatique pour les Ukrainiens, illégitime sur le plan du droit international et dangereuse pour les intérêts de l’UE.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le tour du monde en coton  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/05/guerre-en-ukraine-intensifier-les-sanctions-contre-la-russie_6124848_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: intensifier les sanctions contre la Russie","dateCreated":"2022-05-05T11:15:11+02:00","datePublished":"2022-05-05T11:15:11+02:00","dateModified":"2022-05-05T11:15:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019UE a annonc\u00e9, mercredi 4\u00a0mai, un nouveau train de mesures destin\u00e9es \u00e0 p\u00e9naliser le r\u00e9gime de Vladimir Poutine. S\u2019ils parviennent \u00e0 renoncer aux livraisons de p\u00e9trole, les Europ\u00e9ens pourraient porter un coup peser r\u00e9ellement sur l\u2019\u00e9conomie russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/214/0/6873/3436/1342/671/60/0/dba28e9_1651656840497-000-329d8f9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-10">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Dès le début de la guerre en Ukraine, la gauche brésilienne a eu une position ambiguë, condamnant l’invasion russe tout en tenant l’OTAN pour responsable.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Brésil             Lula : selon l’ancien président brésilien, Volodymyr Zelensky est « aussi responsable » de la guerre que Vladimir Poutine      Dès le début de la guerre en Ukraine, la gauche brésilienne a eu une position ambiguë, condamnant l’invasion russe tout en tenant l’OTAN pour responsable.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h47, mis à jour à 12h31    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lula participait à un événement organisé par les organisations syndicales lors de la Journée internationale des travailleurs, à Sao Paulo, au Brésil, le 1er mai 2022.  AMANDA PEROBELLI / REUTERS                 L’ancien président brésilien Luiz Inacio Lula da Silva, dit « Lula », a affirmé que le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, était « aussi responsable » du conflit dans son pays que son homologue russe, Vladimir Poutine, dans un entretien au magazine américain Time publié mercredi 4 mai.            « Je vois le président ukrainien être applaudi par tous les parlementaires [européens]. Ce type est aussi responsable de la guerre que Poutine. Une guerre n’a jamais un seul coupable », a déclaré le favori de la présidentielle d’octobre au Brésil. « Il voulait la guerre. S’il n’en voulait pas, il aurait négocié un peu plus », a-t-il ajouté.              Lula a également jugé le comportement de M. Zelensky « bizarre » : « On dirait qu’il fait partie d’un spectacle. Il est à la télé matin, midi et soir. Il est au Parlement britannique, au Parlement français, au Parlement allemand, au Parlement italien, comme s’il menait une campagne politique. Il devrait être à la table des négociations. » L’icône de la gauche brésilienne a accusé par ailleurs les puissances occidentales d’« inciter à la haine contre Poutine ».            « Si on encourage Zelensky, lui-même pense qu’il est le meilleur. En fait, nous devrions lui dire sérieusement : “Tu es un bon humoriste, mais on ne va pas faire une guerre pour que tu puisses te donner en spectacle.” Et nous devrions dire à Poutine. “Tu as plein d’armes, mais tu n’as pas besoin de les utiliser contre l’Ukraine. Allons discuter !”  », a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, Lula adoube une figure de la droite pour son futur ticket présidentiel                   Antiaméricanisme radical            Lula, 76 ans, qui a présidé le Brésil durant deux mandats, de 2003 à 2010, montre du doigt le président américain, Joe Biden, qui, selon lui, n’a « pas pris la décision correcte » au sujet du conflit en Ukraine.              « Les Etats-Unis ont un poids politique très important et auraient pu éviter le conflit (…). Biden aurait pu participer davantage, il aurait pu prendre l’avion pour Moscou et parler à Poutine. C’est ce genre d’attitude qu’on attend d’un leader », a lancé le Brésilien. L’Organisation des Nations unies (ONU) en a également pris pour son grade. « Il est urgent de créer une nouvelle gouvernance mondiale. L’ONU ne représente plus rien, elle n’est plus prise au sérieux par les dirigeants. Poutine a envahi l’Ukraine de façon unilatérale, sans consulter l’ONU », a-t-il déploré.            Dès le début de la guerre en Ukraine, la gauche brésilienne a eu une position ambiguë, condamnant l’invasion russe tout en tenant l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) pour responsable. De la part de leaders politiques eux-mêmes aux prises avec un pouvoir d’extrême droite menaçant la démocratie, ces positions frileuses, sinon hostiles, sur la crise ukrainienne peuvent surprendre. Mais l’une des clés de voûte de la gauche brésilienne demeure l’anti-impérialisme, mélange d’antiaméricanisme radical et de tiers-mondisme assumé. Un cocktail ancien, hérité de la guerre froide, qui pousse souvent à se ranger instinctivement dans le camp opposé aux Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lula et la gauche brésilienne cultivent l’ambiguïté sur la guerre en Ukraine                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le tour du monde en coton  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/selon-lula-volodymyr-zelensky-est-aussi-responsable-de-la-guerre-que-vladimir-poutine_6124832_3210.html"},"headline":"Lula\u00a0: selon l\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, Volodymyr Zelensky est \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb de la guerre que Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-05-05T09:47:29+02:00","datePublished":"2022-05-05T09:47:29+02:00","dateModified":"2022-05-05T12:31:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["Europe","Ukraine","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la gauche br\u00e9silienne a eu une position ambigu\u00eb, condamnant l\u2019invasion russe tout en tenant l\u2019OTAN pour responsable.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/7bb1013_gdn-brazil-politics-0501-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-11">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Dans une tribune au « Monde », les deux parlementaires européens appellent les Occidentaux à mettre en place des mécanismes de prêts et de subventions pour éviter la faillite de l’Etat ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         Luis Garicano et Guy Verhofstadt : « L’Union européenne doit émettre des obligations financières de guerre pour l’Ukraine »   Tribune        Luis Garicano  Député européen (Renew Europe)          Guy Verhofstadt  Député européen (Renew Europe)        Dans une tribune au « Monde », les deux parlementaires européens appellent les Occidentaux à mettre en place des mécanismes de prêts et de subventions pour éviter la faillite de l’Etat ukrainien.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 05h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Lors de notre récente visite dans la capitale ukrainienne, Kiev, nous avons pu observer la situation désespérée dans laquelle se trouve l’économie ukrainienne. Le Fonds monétaire international estime que le pays perdra cette année la moitié de sa production totale de biens et de services. Le montant des dégâts matériels est incalculable et 5 millions d’Ukrainiens ont fui le pays en raison de la guerre. Selon une étude récente, au moins 200 milliards d’euros seront nécessaires à la reconstruction du pays. Il s’agit d’un effort que l’Europe devra mener, et les pays et donateurs seront prêts à contribuer à ce plan Marshall en temps voulu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »                 Or, les besoins financiers de l’Ukraine sont urgents et immédiats. En raison de l’arrêt de l’activité économique, les recettes de l’Etat ont considérablement diminué, alors que ce dernier continue à payer les prestations sociales, les retraites, ainsi que les salaires des médecins, enseignants et soldats. D’après le principal conseiller économique du président, Oleg Ustenko, le déficit public mensuel actuel est de l’ordre de 8 milliards de dollars (7,6 milliards d’euros). Compte tenu des graves pertes de production prévues, cela représente un déficit d’environ 8 % du PIB chaque mois. Le gouvernement ukrainien a besoin de 50 milliards de dollars pour combler ce déficit. Sans cela, l’hyperinflation sera inévitable, car le pays devra recourir à la planche à billets.          Pour un soutien budgétaire direct          La priorité absolue à court terme est de garantir des niveaux de liquidité suffisants pour l’Ukraine. La meilleure façon d’y parvenir, et la plus rapide à mettre en place, est d’entamer une restructuration négociée de la dette ukrainienne. Derrière ce raisonnement se trouve une logique économique inhérente : donner la priorité au paiement de la dette a un coût d’opportunité énorme. En 2022, l’Etat ukrainien et la Banque centrale devront effectuer des paiements de plus de 7 milliards d’euros pour rembourser la dette, argent qui ne sera donc pas alloué aux prestations sociales ni à l’armée. Les créanciers privés devraient permettre à l’Ukraine de suspendre ses paiements pendant un an et d’augmenter la maturité de ses obligations afin de réduire la pression qu’exerce la dette sur les finances de l’Etat. Cela a été fait auparavant : ce schéma a été utilisé pour restructurer la dette de l’Equateur à la suite de la pandémie. D’autre part, les créanciers multilatéraux et bilatéraux envers lesquels l’Ukraine a pris des engagements importants en 2022 devraient également se solidariser. Il existe de nombreux précédents d’initiatives d’allégement de la dette de ce type, la dernière ayant été réalisée pendant la pandémie de Covid-19. L’augmentation des garanties de prêts est également une idée forte pour que l’Ukraine obtienne le financement dont elle a besoin.        Il vous reste 52.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/05/luis-garicano-et-guy-verhofstadt-l-union-europeenne-doit-emettre-des-obligations-financieres-de-guerre-pour-l-ukraine_6124814_3232.html"},"headline":"Luis Garicano et Guy Verhofstadt\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne doit \u00e9mettre des obligations financi\u00e8res de guerre pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-05T05:30:21+02:00","datePublished":"2022-05-05T05:30:21+02:00","dateModified":"2022-05-05T05:30:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les deux parlementaires europ\u00e9ens appellent les Occidentaux \u00e0 mettre en place des m\u00e9canismes de pr\u00eats et de subventions pour \u00e9viter la faillite de l\u2019Etat ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Luis Garicano","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en (Renew Europe)"}
,{"@type":"Person","name":"Guy Verhofstadt","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en (Renew Europe)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/229/0/3500/1750/1342/671/60/0/286e558_fw1-bank-stocks-yields-0428-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-12">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ A partir de 1953, et pendant neuf ans, une « taupe », membre de la direction du Parti social-démocrate (SPD), alors principal parti d’opposition, va livrer des informations de première main aux services secrets ouest-allemands, à destination du chancelier chrétien-démocrate .Adenauer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Lettres de             Un discret « super Watergate » allemand sous l’ère Konrad Adenauer      A partir de 1953, et pendant neuf ans, une « taupe », membre de la direction du Parti social-démocrate (SPD), alors principal parti d’opposition, va livrer des informations de première main aux services secrets ouest-allemands, à destination du chancelier chrétien-démocrate .Adenauer.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 04h11, mis à jour à 09h10    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand Konrad Adenauer, en 1966.  PETER BOUSERATH/KAS-ACDP                   LETTRE DE BERLIN          Décembre 1953. Reinhard Gehlen, chef des services secrets ouest-allemands, apprend par l’un de ses agents qu’un membre de la direction du Parti social-démocrate (SPD), alors principale force d’opposition à l’Union chrétienne-démocrate (CDU) du chancelier Konrad Adenauer, est prêt à jouer les informateurs. Affaire conclue.          Pendant neuf ans, cette « taupe » livrera toutes sortes d’informations de première main sur les activités du SPD. Une fois retranscrites par le Service fédéral du renseignement (BND) – nom donné à partir de 1956 à l’organisation dirigée par Reinhard Gehlen –, celles-ci seront transmises au chef de la chancellerie fédérale, Hans Globke, avant d’atterrir sur le bureau de Konrad Adenauer en personne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Konrad Adenauer, l’icône écornée                 Révélée par la Süddeutsche Zeitung, début avril, dans un passionnant article intitulé « Le Watergate allemand », cette incroyable opération de surveillance est cœur d’un livre de 1 500 pages qui paraîtra, mi-mai, sous le titre Geheime Dienste. Die politische Inlandsspionage des BND in der Ära Adenauer (« services secrets. L’espionnage de la politique nationale par le BND sous l’ère Adenauer », Ch. Links Verlag, non traduit).          Pour son auteur, l’historien Klaus-Dietmar Henke, professeur émérite à l’Université technique de Dresde et membre de la commission indépendante sur l’histoire du BND, cette affaire mérite même le qualificatif de « super Watergate ».           « Ce qui n’a pas fonctionné un seul jour à Washington a réussi pendant dix ans à Bonn. Pas avec des micros, mais grâce à un traître venant des rangs mêmes du SPD. » Klaus-Dietmar Henke, historien          Pourquoi un tel superlatif ? Parce que, en 1972, les faux plombiers envoyés par l’entourage du président républicain Richard Nixon pour poser des micros dans l’immeuble du Watergate, le siège du Parti démocrate à Washington, ont été arrêtés sur-le-champ. Alors qu’en Allemagne, l’opération de surveillance du SPD s’est déroulée de 1953 à 1962 sans que personne n’en sache rien. D’où l’expression de « super Watergate », utilisée par Klaus-Dietmar Henke dans un entretien à Die Zeit : « Ce qui n’a pas fonctionné un seul jour à Washington a réussi pendant dix ans à Bonn. Pas avec des micros, mais grâce à un traître venant des rangs mêmes du SPD. Et pas à l’aide d’une équipe de faux plombiers mais par l’instrumentalisation des services de renseignement extérieur par le chef du gouvernement. »          Quelque 500 rapports          Si cette affaire avait été révélée à l’époque, les conséquences pour Konrad Adenauer auraient-elles été les mêmes que pour Richard Nixon, que l’enquête sur le scandale du Watergate poussa à la démission, en 1974 ? Impossible à dire.        Il vous reste 60.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/en-allemagne-un-discret-super-watergate-sous-adenauer_6124809_3210.html"},"headline":"Un discret \u00ab\u00a0super Watergate\u00a0\u00bb allemand sous l\u2019\u00e8re Konrad Adenauer","dateCreated":"2022-05-05T04:11:08+02:00","datePublished":"2022-05-05T04:11:08+02:00","dateModified":"2022-05-05T09:10:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Lettres de","Allemagne","Europe","International"],"description":"A partir de 1953, et pendant neuf ans, une \u00ab\u00a0taupe\u00a0\u00bb, membre de la direction du Parti social-d\u00e9mocrate (SPD), alors principal parti d\u2019opposition, va livrer des informations de premi\u00e8re main aux services secrets ouest-allemands, \u00e0 destination du chancelier chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate .Adenauer.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/225/0/3508/1754/1342/671/60/0/9c8760b_1651715584197-konrad-adenauer-14-cdu-bundesparteitag-kasf0094.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-13">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La Commission a accordé quelques mois de délai aux Etats membres pour préparer cet embargo, qui pourrait se traduire par une nouvelle hausse des cours qui atteignent déjà des sommets.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                                             International       Guerre en Ukraine             Pourquoi l’Union européenne peine à mettre en place un embargo sur le pétrole russe      La Commission a accordé quelques mois de délai aux Etats membres pour préparer cet embargo, qui pourrait se traduire par une nouvelle hausse des cours qui atteignent déjà des sommets.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 03h40, mis à jour à 07h22    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un puits de pétrole à Usinsk (Russie), à 1 500 km au nord-est de Moscou, en 2011.  DMITRY LOVETSKY / AP               Alors que la guerre en Ukraine continue à faire des ravages, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a présenté au Parlement européen, mercredi 4 mai, son sixième paquet de sanctions contre Moscou.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : un convoi de l’ONU en route pour récupérer des civils à Azovstal ; les Russes « ne respectent pas leur promesse de trêve » à Marioupol                 Les Vingt-Sept, qui doivent l’approuver à l’unanimité, ont commencé à l’étudier, mais ils ne sont pas parvenus, pour l’instant, à un accord. Au cœur de leurs débats, l’embargo sur le pétrole russe que prône l’exécutif communautaire. « Nous renoncerons progressivement aux livraisons russes de pétrole brut dans les six mois et à celles de produits raffinés d’ici à la fin de l’année », a précisé Ursula von der Leyen. Avant d’ajouter : « Ce ne sera pas facile (…) mais nous devons le faire. »          En achetant leur énergie à la Russie, les Européens financent la guerre de Poutine. Depuis le début de l’invasion en Ukraine, ils lui ont déjà, selon un décompte en temps réel opéré par le Center for Research on Energy and Clean Air (CREA), versé plus de 53 milliards d’euros, dont 21 milliards pour le pétrole, près de 31 milliards pour le gaz et 881 millions pour le charbon.          Le 8 avril, les Vingt-Sept ont fait un premier pas en décidant de se priver du charbon russe d’ici à la mi-août. La question du gaz, qui reste à ce jour la plus complexe, sera pour plus tard. Aujourd’hui, les Européens sont donc prêts à étudier la possibilité d’un embargo sur le pétrole russe, qui représente 26 % de leurs importations d’or noir.           

#BalanceHydrocarbures {
    width: 100%;
}

#BalanceHydrocarbures .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#BalanceHydrocarbures .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#BalanceHydrocarbures .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#BalanceHydrocarbures .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#BalanceHydrocarbures .sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    margin-top: 10px;
    
}

#BalanceHydrocarbures .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;

}

#BalanceHydrocarbures .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
    font-weight: 400;
    font-size: 90%;
}

#BalanceHydrocarbures .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !petroleant;
    box-shadow: none !petroleant;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

#BalanceHydrocarbures .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    font-size: 90%;
}

#BalanceHydrocarbures .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#BalanceHydrocarbures span.desktop {
    display: inline;
}

#BalanceHydrocarbures span.mobile {
    display: none;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #BalanceHydrocarbures span.desktop {
        display: none;
    }
    #BalanceHydrocarbures span.mobile {
        display: inline;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
}

.legende {
    display: flex;
    align-items: baseline;
    flex-wrap: wrap;
}

div{
    display: inline-block;
    width: 50%;
}

 div >div{
    display: inline-block;
}

.cercles {
    width: 10px;
    height: 10px;
    border-radius: 5px;
    margin-left: 6px;
    margin-right: 3px;
    opacity: 0.7;
}

#cercleUE {
    background: #02ACE9;
    margin-left: 0px;
}

#cercleRussie {
    background: #FF6951;
    margin-left: 0px;
}

#cercleAlgerie {
    background: #D2AD5C;
    margin-left: 0px;
}

#cercleUSA {
    background: #004A9D;
    margin-left: 0px;
}

#cercleReste {
    background: #C3CED0;
    margin-left: 0px;
}

#cercleUK{
    background: #A0C6DA;
    margin-left: 0px;
}

#cercleQatar{
    background:#A4D9B4 ;
    margin-left: 0px;
}
#cercleKazak{
    background:#A97C46 ;
    margin-left: 0px;
}#cercleLibye{
    background:#68C083 ;
    margin-left: 0px;
}

#BalanceHydrocarbures .lignepoly {
    stroke: black;
    fill: none;
}

#BalanceHydrocarbures .cerclepoly {
    stroke: white;
}

.displayNone {
    display: none;
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .lignepoly {
    stroke: #eee;
    fill: none;
}
[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .textegraphique {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .d_texte {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .sous_titre {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .d_titre {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!petroleant;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!petroleant;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!petroleant;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!petroleant;
    background: #181a1e!petroleant;
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               
                                                                              


L'extrême dépendance européenne aux hydrocarbures russesau premier semestre 2021
    


Russie
Norvège
Algérie
        
Etats-Unis
Qatar
Kazakhstan
        
Libye
Reste du monde

Provenance des importations de gaz dans l'UEen % du volume total

Provenance des importations de pétrole dans l'UEen % du volume total

Source : Eurostat


require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, jqueryUICore, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("gaz").offsetWidth,
        mobileDec = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;

    }
"" `;

    /*MON DONUT gaz */
    /*Dimensions et marges du graph*/
    var width = largeur,
        height = largeur * .7,
        margin = 10;

    /* The radius of the pieplot is half the width or half the height (smallest one). I subtract a bit of margin.*/
    var radius = Math.min(width, height) / 2 - margin

    /* append the svg object to the div called 'my_dataviz'*/
    var svg = d3.select("#gaz")
        .append("svg")
        .attr("width", width)
        .attr("height", height)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + width / 2 + "," + height / 2 + ")");

    if (mobileDec === true) {
        //on ne fait rien
        
    }
    else {
        var divSsTitre = document.getElementById("ssTitregaz")
        divSsTitre.classList.add('displayNone');
        var DivLeg =document.getElementById("Leg")
        DivLeg.classList.add('displayNone');

        svg.append("text")
            .attr("y", -25)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("Provenance du gaz");

        svg.append("text")
            .attr("y", -5)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("importé dans l'UE");

        svg.append("text")
            .attr("y", 15)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("en % du volume");

        svg.append("text")
            .attr("y",35)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("total");

    }

    /* Create dummy data*/
    var datagaz = {
        "Russie": 48.4,
        "Norvège": 18,
        "Algérie": 13.2,
        "USA": 5.8,
        "Qatar":4.4,
        "Reste": 10.2
    };
    
    

    /* set the color scale*/
    var color = d3.scaleOrdinal()
        .domain(datagaz)
        .range(["#FF6951", "#3F8CB4", "#D2AD5C", "#004A9D", "#A4D9B4", "#C3CED0"])
        //.range(["#FF6951", "#3F8CB4", "#D2AD5C", "#A0C6DA" , "#004A9D", "#C3CED0"])

    /* Compute the position of each group on the pie:*/
    var pie = d3.pie()
        .sort(null) // Do not sort group by size
        .value(function(d) {
            return d.value;
        })
    var data_ready = pie(d3.entries(datagaz))
    var data_typo = pie(d3.entries(dataAff))

    /* The arc generator*/
    var arc = d3.arc()
        .innerRadius(radius * 0.4)
        .outerRadius(radius * 0.8)

    /*Another arc that won't be drawn. Just for labels positioning*/
    var outerArc = d3.arc()
        .innerRadius(radius * 0.9)
        .outerRadius(radius * 0.9)

    /*Build the pie chart: Basically, each part of the pie is a path that we build using the arc function.*/
    svg
        .selectAll('allSlices')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('path')
        .attr('d', arc)
        .attr('fill', function(d) {
            return (color(d.data.key))
        })
        .attr("attr", "cerclepoly")
        .style("stroke-width", "1.5px")
        .style("opacity", 0.7)

    /* Add the polylines between chart and labels:*/
    svg
        .selectAll('allPolylines')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('polyline')
        .attr("class", "lignepoly")
        .style("fill", "none")
        .attr("stroke-width", 1)
        .attr('points', function(d) {
            var posA = arc.centroid(d)
            var posB = outerArc.centroid(d)
            var posC = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            posC[0] = radius * 0.91 * (midangle             return [posA, posB, posC]
        })

    /*Add the polylines between chart and labels:*/
    if (mobileDec === true) {
        svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_titre textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.value} %`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.99 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
    }
    else {
svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_texte textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.data.key} (${d.value})`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.93 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
    }

    

        /*MON DONUT petrole */
    /*Dimensions et marges du graph*/
    var width = largeur,
        height = largeur * .7,
        margin = 10;

    /* The radius of the pieplot is half the width or half the height (smallest one). I subtract a bit of margin.*/
    var radius = Math.min(width, height) / 2 - margin

    /* append the svg object to the div called 'my_dataviz'*/
    var svg = d3.select("#petrole")
        .append("svg")
        .attr("width", width)
        .attr("height", height)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + width / 2 + "," + height / 2 + ")");

    if (mobileDec === true) {
        //bla
    }
    else {
        var divSsTitre = document.getElementById("ssTitrepetrole")
        divSsTitre.classList.add('displayNone');

        svg.append("text")
            .attr("y", -35)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("Provenance");

        svg.append("text")
            .attr("y", -15)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("du pétrole");

        svg.append("text")
            .attr("y", 5)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("importé dans l'UE");

        svg.append("text")
            .attr("y", 25)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("en % du volume");

        svg.append("text")
            .attr("y",45)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("total");

    }


    /* Create dummy data*/
    var dataPetrole = {
        "Russie": 25.4,
        "Norvège": 8.7,
        "Kazakhstan": 8.7,
        "Libye":8.1,
        "USA": 8,
        "Reste": 41.1
    };
    
    var dataAff = [{
        a: "UE"
    }, {
        b: "Chine"
    }, {
        c: "CEI"
    }, {
        d: "USA"
    }, {
        e: "Autre"
    }];

    /* set the color scale*/
    var color = d3.scaleOrdinal()
        .domain(dataPetrole)
        .range(["#FF6951", "#3F8CB4", "#A97C46", "#68C083" , "#004A9D", "#C3CED0"])
        //.range(["#FF6951", "#3F8CB4", "#D2AD5C", "#68C083", "#A4D9B4", "#C3CED0"])

    /* Compute the position of each group on the pie:*/
    var pie = d3.pie()
        .sort(null) // Do not sort group by size
        .value(function(d) {
            return d.value;
        })
    var data_ready = pie(d3.entries(dataPetrole))
    var data_typo = pie(d3.entries(dataAff))

    /* The arc generator*/
    var arc = d3.arc()
        .innerRadius(radius * 0.4)
        .outerRadius(radius * 0.8)

    /*Another arc that won't be drawn. Just for labels positioning*/
    var outerArc = d3.arc()
        .innerRadius((radius) * 0.9)
        .outerRadius(radius * 0.9)

    /*Build the pie chart: Basically, each part of the pie is a path that we build using the arc function.*/
    svg
        .selectAll('allSlices')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('path')
        .attr('d', arc)
        .attr('fill', function(d) {
            return (color(d.data.key))
        })
        .attr("attr", "cerclepoly")
        .style("stroke-width", "1.5px")
        .style("opacity", 0.7)

    /* Add the polylines between chart and labels:*/
    svg
        .selectAll('allPolylines')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('polyline')
        .attr("class", "lignepoly")
        .style("fill", "none")
        .attr("stroke-width", 1)
        .attr('points', function(d) {
            var posA = arc.centroid(d)
            var posB = outerArc.centroid(d)
            var posC = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            posC[0] = radius * 0.91 * (midangle             return [posA, posB, posC]
        })

    /*Add the polylines between chart and labels:*/
    if (mobileDec === true) {
        svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_titre textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.value} %`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.99 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
        
    }
    else{
    svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_texte textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.data.key} (${d.value})`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.93 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
    }
});



<article-nb="2022/05/05/19-14">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Une enquête de l’agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe aérienne contre le théâtre de Marioupol, le 16 mars, s’élève au moins à 600 morts, soit le double de ce qui avait été estimé dans un premier temps.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à Marioupol, le cessez-le-feu de trois jours annoncé par Moscou doit permettre l’évacuation des civils de l’usine Azovstal      Une enquête de l’agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe aérienne contre le théâtre de Marioupol, le 16 mars, s’élève au moins à 600 morts, soit le double de ce qui avait été estimé dans un premier temps.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 08h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’usine métallurgique Azovstal à Marioupol (Ukraine), le 4 mai 2022.  ALEXEI ALEXANDROV / AP                 Moscou a annoncé un cessez-le-feu unilatéral de trois jours, à partir de jeudi 5 mai, pour permettre une évacuation des civils reclus dans l’aciérie Azovstal de Marioupol, cette ville portuaire assiégée dans la région de Donetsk, au sud-est de l’Ukraine.            « Les forces armées russes vont ouvrir un couloir humanitaire de 8 heures à 18 heures, heure de Moscou, les 5, 6 et 7 mai à partir du site de l’usine métallurgique Azovstal pour évacuer des civils », a fait savoir, mercredi soir dans un communiqué, le ministère russe de la défense, qui assure que les civils ayant trouvé refuge dans l’usine seraient autorisés à gagner la Russie ou les territoires contrôlés par Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les enterrés d’Azovstal, survivants de l’enfer                   Le maire de Marioupol, Vadym Boïtchenko, avait affirmé plus tôt que d’intenses combats étaient en cours, alors que Moscou avait assuré qu’aucun assaut ne serait lancé contre cet immense complexe où sont retranchés, dans des galeries souterraines datant de la seconde guerre mondiale, des combattants ukrainiens et des civils sans nourriture ni médicaments.              « Avec le soutien de l’aviation, l’ennemi a de nouveau tenté de prendre le contrôle de l’enceinte de l’usine. Sans succès », a fait savoir dans la soirée l’état-major des forces ukrainiennes.            Un possible défilé militaire dans le port le 9 mai            Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, de son côté, appelé, lors d’un entretien téléphonique, le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, à aider à « sauver » les blessés se trouvant dans ces installations en ruine. Il a annoncé, dans son message vidéo quotidien, que 344 personnes avaient été évacuées mercredi de Marioupol et de ses environs vers Zaprorijia, ville sous contrôle ukrainien située à quelque 230 kilomètres de Marioupol. « Il y a encore des civils. Des femmes, des enfants », a-t-il affirmé.            L’évacuation d’une centaine de civils piégés dans l’enceinte d’Azovstal, la dernière poche de résistance face à l’armée russe à Marioupol, a déjà pu avoir lieu, dimanche, avec le concours de l’ONU. « Il y a eu un moment où nous avions perdu espoir, nous pensions que tout le monde nous avait oubliés », a témoigné l’une des évacuées, Anna Zaïtseva, avec dans les bras son bébé de 6 mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après avoir dû passer par la Russie, la cavale de rescapés de Marioupol jusqu’en Estonie                   Les services de renseignement militaire ukrainiens (HUR) estiment que la Russie prépare un défilé militaire dans le port de Marioupol pour le 9 mai, jour où Moscou célèbre la victoire contre l’Allemagne nazie en 1945. D’après le HUR, le directeur adjoint de l’administration présidentielle russe, Sergueï Kirienko, est arrivé sur place pour préparer cette cérémonie, alors que la ville est presque entièrement détruite.              Marioupol « deviendra un centre de célébrations », dit le communiqué du HUR. « Les avenues principales de la ville sont nettoyées en urgence, les débris et les corps des morts enlevés, tout comme les munitions qui n’ont pas explosé », est-il expliqué. Les téléspectateurs russes verront des reportages sur « la joie » des habitants de Marioupol de voir arriver les Russes dans leur ville, est-il ajouté.            Toujours selon le HUR, « une campagne de propagande à grande échelle est en cours » auprès de la population de la ville, estimée désormais par les autorités ukrainiennes entre 100 000 et 120 000 personnes, contre près d’un demi-million avant la guerre.            « Ils sont en train de supprimer toutes les preuves des crimes qu’ils ont commis », a déploré le maire de Marioupol, Vadym Boïtchenko, à la télévision ukrainienne. « Ils donnent de la nourriture à la population locale en échange de son travail », a-t-il affirmé.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : pourquoi la date du 9 mai compte autant pour Vladimir Poutine                   Au moins 600 morts dans le bombardement du théâtre            Par ailleurs, une enquête de l’agence Associated Press (AP) conclut que le bilan de la frappe aérienne contre le théâtre de Marioupol, le 16 mars, s’élève au moins à 600 morts, soit le double de ce qui avait été estimé dans un premier temps. L’agence, qui a interrogé 23 survivants et secouristes et étudié différents plans du bâtiment avant, pendant et après le bombardement, considère qu’il s’agit de l’attaque le plus meurtrière depuis le début du conflit.                             Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »                   Pour de nombreux survivants interrogés par AP, le chiffre est encore plus élevé. Ils estiment qu’environ 1 000 personnes se trouvaient à l’intérieur du bâtiment lors de la frappe aérienne, mais que 200 personnes, au maximum, en sont sorties.              L’enquête d’AP réfute aussi les affirmations russes selon lesquelles le théâtre a été démoli par les forces ukrainiennes ou a servi de base à l’armée ukrainienne. Aucun des témoins n’a vu de soldats ukrainiens opérer à l’intérieur du bâtiment.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le tour du monde en coton  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/guerre-en-ukraine-a-marioupol-le-cessez-le-feu-de-trois-jours-annonce-par-moscou-doit-permettre-l-evacuation-des-civils-de-l-usine-azovstal_6124803_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, le cessez-le-feu de trois jours annonc\u00e9 par Moscou doit permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils de l\u2019usine Azovstal","dateCreated":"2022-05-05T03:30:04+02:00","datePublished":"2022-05-05T03:30:04+02:00","dateModified":"2022-05-05T08:04:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une enqu\u00eate de l\u2019agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe a\u00e9rienne contre le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le 16\u00a0mars, s\u2019\u00e9l\u00e8ve au moins \u00e0 600\u00a0morts, soit le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 dans un premier temps.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/673/0/5310/2655/1342/671/60/0/93d320d_a9f0069ddccc48e384aea9e5215dad4a-a9f0069ddccc48e384aea9e5215dad4a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-15">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Aux Etats-Unis, le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, le secrétaire à la défense, Lloyd Austin, et le conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan, veulent faire du conflit un « échec stratégique » pour la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       États-Unis             Comment les hommes du président Biden s’emparent de la guerre en Ukraine      Aux Etats-Unis, le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, le secrétaire à la défense, Lloyd Austin, et le conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan, veulent faire du conflit un « échec stratégique » pour la Russie.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 02h13, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, et le secrétaire à la défense, Lloyd Austin, rencontrent le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 24 avril 2022.  AFP               Ils ont pris le train dans le plus grand secret. Par la fenêtre, en roulant vers cette ville de Kiev qui semblait promise il y a deux mois à la conquête russe, ils ont observé les paysages ukrainiens, soudain si concrets. En ce 24 avril, deux des plus hauts responsables américains, éléments-clés de l’administration Biden, illustraient par le geste l’engagement de Washington en faveur de l’Ukraine, donc contre la Russie. Le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, et le secrétaire à la défense, Lloyd Austin, avaient rendez-vous avec Volodymyr Zelensky. Le président ukrainien les a accueillis comme des interlocuteurs familiers et indispensables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les chefs américains de la diplomatie et de la défense en visite discrète à Kiev                 Mieux que tout communiqué, les accolades entre les deux hommes et les ministres ukrainiens Dmytro Kuleba (affaires étrangères) et Oleksii Reznikov (défense) illustraient une évidence. Pour les Etats-Unis, l’Ukraine signifie bien plus que l’Ukraine. Cette guerre étrangère est devenue familière ; l’Amérique se l’est appropriée, à distance.          « L’administration Biden avait très bien lu les intentions militaires russes dès le départ, préparé des sanctions avec les Européens, mais elle a aussi pensé qu’il s’agissait d’une cause perdue, souligne Daniel Fried, ex-diplomate de haut rang et fin spécialiste de l’Europe, aujourd’hui expert au Atlantic Council. Que les Ukrainiens se battraient bravement et perdraient vite. Or, aujourd’hui, il y a toute une gamme d’issues possibles. » Les livraisons successives d’équipements militaires, de plus en plus sophistiqués et nombreux, ont récompensé les auteurs de cette surprise.          Par son sacrifice au nom de sa souveraineté, le peuple ukrainien est devenu le bras armé – par les Etats-Unis et les Européens – de l’affrontement entre les démocraties libérales et les régimes autoritaires, dont le président russe, Vladimir Poutine, est une figure de proue. Un thème très présent au cours de la campagne présidentielle de Joe Biden. Ce qui se joue, de Lviv au Donbass, de Kharkiv à Odessa, c’est la place de l’Occident dans le monde et des Etats-Unis à sa tête, sa capacité de mobilisation et de défense, son attachement à des principes et au droit international, et le prix qu’il est prêt à payer en leur nom.          Ancrer les Etats-Unis dans le XXIe siècle          « Il est impossible de ne pas être ému par ce que les Ukrainiens ont réalisé, expliquait Antony Blinken devant la commission des affaires étrangères au Sénat, le 26 avril. Il est aussi impossible de ne pas croire qu’ils continueront à réussir, parce qu’ils savent pourquoi ils se battent. » Croire en la victoire sans en dessiner les contours, transformer cette guerre en « échec stratégique » pour le Kremlin, rêver sans le dire à un court-circuit général au sein du régime russe : telle est la nouvelle ligne d’horizon des trois cavaliers de l’équipe Biden, MM. Blinken et Austin, ainsi que du conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan.        Il vous reste 72.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/l-ukraine-cause-imprevue-des-hommes-du-president-biden_6124802_3210.html"},"headline":"Comment les hommes du pr\u00e9sident Biden s\u2019emparent de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-05T02:13:02+02:00","datePublished":"2022-05-05T02:13:02+02:00","dateModified":"2022-05-05T16:36:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Europe","Ukraine","International","Am\u00e9riques","Joe Biden","Guerre en Ukraine","\u00c9tats-Unis"],"description":"Aux Etats-Unis, le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, et le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, veulent faire du conflit un \u00ab\u00a0\u00e9chec strat\u00e9gique\u00a0\u00bb pour la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/671/0/8053/4026/1342/671/60/0/d788c28_1651738988516-063-1239919275.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-16">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Alexandre Rodnianski, producteur de cinéma ukrainien qui a travaillé vingt ans en Russie, rappelle que la culture russe contemporaine est née sous les matraques de la police.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         « La paix stable en Europe ne pourra pas s’imposer tant que la Russie n’aura pas parcouru le chemin du repentir »   Tribune        Alexandre Rodnianski  Réalisateur et producteur ukrainien        Alexandre Rodnianski, producteur de cinéma ukrainien qui a travaillé vingt ans en Russie, rappelle que la culture russe contemporaine est née sous les matraques de la police.   Publié aujourd’hui à 02h07, mis à jour à 07h37    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Il y a exactement cent ans, le premier des cinq « bateaux des philosophes » quittait Saint-Pétersbourg pour l’Allemagne, avec, à son bord, des centaines d’intellectuels expulsés de Russie soviétique, dont les célèbres philosophes et scientifiques Nicolas Berdiaev, Sergueï Boulgakov, Ivan Iline, Vladimir Lossky et bien d’autres. Ce syntagme – « bateau des philosophes » – a servi de métaphore de la catastrophe intellectuelle qu’a endurée la Russie.          Cent ans plus tard, c’est un autre bateau qui est entré dans l’usage. « Navire militaire russe, va te faire foutre ! » : c’est la phrase qu’ont prononcée les gardes-frontières ukrainiens en réponse à la proposition émise par un navire militaire russe de se rendre. Elle est devenue le mème le plus populaire de l’époque actuelle. Et la métaphore de la courageuse résistance des Ukrainiens.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                 Boutcha, Irpine, Hostomel… Les photos des rues de ces bourgs sans histoires qu’a quittés l’armée russe, de même que leurs noms, sont devenues synonymes des crimes de guerre de la Russie poutinienne. Les images atroces ont fait le tour du monde : des dizaines d’habitants abattus dans les rues devant leurs maisons, dans les cours et sur les trottoirs, certains ayant les mains liées, achevés d’une balle en pleine tête, d’autres avec des traces de torture sur le corps, les très nombreux témoignages de viols collectifs de femmes…          Ces images m’ont fait perdre le don de la parole. Et j’ai senti que je perdais le droit de parler de « culture russe ». A l’instar de tous ceux qui sont de ce milieu. Pourquoi ?          Terrible honte          « Ecrire un poème après Auschwitz est barbare », a, semble-t-il, dit Theodor Adorno. Après Boutcha, j’ai senti qu’il ne fallait plus parler de culture russe. Et ce pour la même raison : celle de n’avoir pas empêché le Russe de tomber dans la barbarie, la sauvagerie, la bestialité. Nombreux sont les gens du milieu culturel à s’être sentis coupables.          Depuis, je ne peux cesser de penser à la nature de la violence, au surgissement de la bête chez l’être humain moyen, à ce qui l’autorise à violer avec ses camarades une jeune fille de quinze ans, à tirer sur des habitants pacifiques traversant leur bourgade à vélo, à tuer d’une balle dans la nuque des passants désarmés.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                 Pourquoi, me demandais-je, rien n’a empêché la transformation de simples gens en assassins ? Ni l’école, ni les parents, ni la culture ?          On entend aujourd’hui des voix s’élever fortement dans le milieu de la culture ukrainienne exigeant le boycott de toute la culture russe, y compris le cinéma. Les plus radicaux demandent son « retrait » pour de longues décennies, sans différencier le cinéma « patriotique » officiel russe et les expressions artistiques d’auteurs en opposition.        Il vous reste 73.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/05/alexandre-rodnianski-la-paix-stable-en-europe-ne-pourra-pas-survenir-tant-que-la-russie-n-aura-pas-parcouru-le-chemin-du-repentir_6124801_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La paix stable en Europe ne pourra pas s\u2019imposer tant que la Russie n\u2019aura pas parcouru le chemin du repentir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-05T02:07:27+02:00","datePublished":"2022-05-05T02:07:27+02:00","dateModified":"2022-05-05T07:37:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Culture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alexandre Rodnianski, producteur de cin\u00e9ma ukrainien qui a travaill\u00e9 vingt ans en Russie, rappelle que la culture russe contemporaine est n\u00e9e sous les matraques de la police.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Rodnianski","description":"R\u00e9alisateur et producteur ukrainien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/571/0/6860/3430/1342/671/60/0/ad7934d_1651728983630-000-329g7ck.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-17">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le sort des civils pris au piège de l’usine Azovstal à Marioupol est toujours très incertain alors que la Russie continue de pilonner massivement plusieurs régions d’Ukraine. Une enquête de l’agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe aérienne contre le théâtre de Marioupol, le 16 mars, s’élève au moins à 600 morts, soit le double de ce qui avait été estimé dans un premier temps.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    Le point sur la situation à 20 h 30         La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, présente le sixième train de sanctions contre la Russie                     Le contexte       Live  animé par Sandra Favier, Anne Guillard et alexandre priam         A Marioupol, la situation est toujours critique. La Russie a lancé, mardi, pour la première fois un assaut avec chars et infanterie sur l’aciérie Azovstal, selon l’un des soldats présents dans la dernière poche de résistance ukrainienne dans la ville. Le Kremlin a nié, mercredi, avoir lancé cette attaque. Mais promet un cessez-le-feu jeudi, vendredi et samedi selon le ministère russe de la Défense. « Les forces armées vont ouvrir un couloir humanitaire de 8 heures à 18 heures, heure de Moscou [de 6 heures à 15 heures à Paris] les 5, 6 et 7 mai à partir du site de l’usine métallurgique Azovstal pour évacuer des civils. Sur cette période, les forces armées russes et les unités de la “république populaire de Donetsk” [unilatéralement proclamée par les séparatistes prorusses] vont cesser le feu et les hostilités unilatéralement », a poursuivi le ministère dans un communiqué.Dans la region de Marioupol, 344 personnes ont été évacuées selon la presse ukrainienne, confirmé par le Volodymyr Zelenksy. Ce sont principalement des femmes et des enfants. Ils ont été emmenés dans une zone « sure » à Zaporijia. Le président ukrainien a appelé mercredi le secrétaire général de l’ONU Antonio Guterres à aider à « sauver » les blessés se trouvant sur le site de l’aciérie Azovstal, assiégée et bombardée par les troupes russes. « La vie des gens qui restent là-bas est en danger (…) Nous demandons votre aide pour les sauver », a déclaré M. Zelensky, cité par son service de presse, lors d’un entretien téléphonique avec M. Guterres. Selon Kiev, des centaines de militaires et de civils, dont des dizaines d’enfants, se trouvent toujours dans des galeries souterraines de ce site.Les missiles tombent aux quatre coins du pays. Les forces russes ont continué mercredi leur offensive dans l’Est, tout en frappant de nombreuses cibles dans l’Ouest, de Lviv à la région montagneuse jusque-là préservée de Transcarpatie, non loin de la frontière hongroise. « Afin de détruire les infrastructures de transport de l’Ukraine, l’ennemi a tiré des missiles sur des installations dans les régions de Dnipropetrovsk, Kirovograd, Lviv, Vinnytsia, Kiev, de la Transcarpatie, d’Odessa et de Donetsk », a déclaré l’état-major de l’armée ukrainienne dans la matinée.Dans la partie orientale, les Russes cherchent à « s’assurer le contrôle total des régions de Donetsk et de Louhansk et à maintenir un couloir terrestre vers la Crimée occupée », a-t-il ajouté. Une frappe russe a ainsi fait deux morts et onze blessés, tous des civils, dans le village de Chandrygolove, a déploré le gouverneur de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. D’autres ont fait un mort et un blessé, un enfant, aux alentours de Kharkiv.A Kaliningrad, des simulations de tirs de missiles russes à capacité nucléaire. Ce mercredi 4 mai, Moscou a affirmé que son armée avait simulé des tirs de missiles à capacité nucléaire dans l’enclave russe de Kaliningrad, alors que les forces russes poursuivent leurs offensives en Ukraine. La Russie a simulé des « lancements électroniques » de systèmes de missiles balistiques mobiles Iskander à capacité nucléaire, a déclaré le ministère de la Défense dans un communiqué. Après avoir effectué les tirs « électroniques », les militaires ont effectué une manœuvre pour changer de position afin d’éviter « une éventuelle frappe en représailles », selon le ministère de la défense.L’UE a présenté le sixième train de sanctions contre la Russie, qui prévoit un embargo total sur le pétrole russe, qui se fera progressivement dans les six prochains mois ; l’exclusion d’autres banques russes du réseau Swift, dont Sberbank ; l’inscription sur la liste des personnalités russes sanctionnées du chef de l’Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de nombreux militaires russes, mais aussi de la femme, de la fille et d’un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Ces propositions devront être approuvées par les Vingt-Sept pour être appliquées.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact glaciale         Chronique. « Après des premières semaines extrêmement prudentes de la part de l’administration de Joe Biden, le revirement est total »         Reportage. Dans le nord du Japon, le port de Nemuro en première ligne face à Moscou         Podcast. Crimes de guerre : comment la justice pénale internationale est née         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                                      Le point sur la situation à 20 h 30         La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, présente le sixième train de sanctions contre la Russie                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-05T04:58:17+00:00","coverageEndTime":"2022-05-05T04:58:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","description":"Le sort des civils pris au pi\u00e8ge de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol est toujours tr\u00e8s incertain alors que la Russie continue de pilonner massivement plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine. Une enqu\u00eate de l\u2019agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe a\u00e9rienne contre le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le 16\u00a0mars, s\u2019\u00e9l\u00e8ve au moins \u00e0 600\u00a0morts, soit le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 dans un premier temps.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier, Anne Guillard et alexandre priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie annonce un cessez-le-feu sur l’aciérie Azovstal, ailleurs les bombardements pleuvent","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le sort des civils pris au pi\u00e8ge de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol est toujours tr\u00e8s incertain alors que la Russie continue de pilonner massivement plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine. Une enqu\u00eate de l\u2019agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe a\u00e9rienne contre le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le 16\u00a0mars, s\u2019\u00e9l\u00e8ve au moins \u00e0 600\u00a0morts, soit le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 dans un premier temps.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier, Anne Guillard et alexandre priam"
,"startDate":"2022-05-05T04:58:17+00:00"
,"endDate":"2022-05-05T04:58:17+00:00"
  Le nouveau live, de la journ\u00e9e de jeudi, est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est d\u00e9sormais termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi. ","dateModified":"2022-05-05T05:41:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#429063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-05T00:15:24+00:00","articleBody":"           La Pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9ene, Ursula von der Leyen, donne un discours sur les cons\u00e9quences sociales et \u00e9conomiques de cette guerre pour les pays de l\u2019UE, \u00e0 Strasbourg, au parlement europ\u00e9en, ce mercredi 4 mai 2022. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP          La Russie a annonc\u00e9 mercredi soir que ses forces allaient cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal dans le port ukrainien de Marioupol et ouvrir un couloir humanitaire pendant trois jours \u00e0 partir de ce jeudi pour \u00e9vacuer des civils. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le maire de la ville portuaire Vadym Bo\u00eftchenko avait affirm\u00e9 que de \u00ab\u00a0violents combats\u00a0\u00bb \u00e9taient en cours bien que Moscou eut assur\u00e9 ne pas donner l\u2019assaut \u00e0 cette immense usine o\u00f9 sont retranch\u00e9s des combattants ukrainiens et des civils. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0sauver\u00a0\u00bb les bless\u00e9s se trouvant sur le site. Dans son message vid\u00e9o quotidien, il a plus tard annonc\u00e9 que 344 personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es mercredi de Marioupol et de ses environs vers la ville de Zaporijia, \u00e0 quelque 230\u00a0kilom\u00e8tres de Marioupol.          La Russie simule des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 mercredi soir que son arm\u00e9e avait simul\u00e9 des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire dans l\u2019enclave russe de Kaliningrad, situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, deux pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne. Les unit\u00e9s de combat se sont \u00e9galement exerc\u00e9es \u00e0 des \u00ab\u00a0op\u00e9rations dans des conditions de radiation et de contamination chimique\u00a0\u00bb. La Russie a plac\u00e9 ses forces nucl\u00e9aires en \u00e9tat d\u2019alerte peu apr\u00e8s l\u2019envoi de troupes en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mercredi un embargo progressif de l\u2019UE sur le p\u00e9trole et les produits p\u00e9troliers russes, dans le cadre d\u2019un nouveau paquet de sanctions contre Moscou. Le projet pr\u00e9voit, selon des responsables europ\u00e9ens, une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie, deux pays enclav\u00e9s et d\u00e9pendants des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, qui pourront continuer leurs achats \u00e0 la Russie en\u00a02023. Budapest a cependant rejet\u00e9 la proposition de la Commission \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb, jugeant qu\u2019une telle mesure \u00ab\u00a0d\u00e9truirait compl\u00e8tement sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. Un rejet imm\u00e9diatement fustig\u00e9 par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, pour lequel les Etats de l\u2019UE qui refusent l\u2019embargo sur le p\u00e9trole se rendent \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0crimes\u00a0\u00bb commis par les Russes en Ukraine.          Les cours du p\u00e9trole se sont envol\u00e9s mercredi, sous l\u2019effet de la pr\u00e9sentation de ce projet d\u2019embargo\u00a0: le contrat de r\u00e9f\u00e9rence pour le prix du baril de brent de la mer du Nord, avec \u00e9ch\u00e9ance en juillet, a gagn\u00e9 4,92\u00a0% pour finir \u00e0 110,14\u00a0dollars, son plus haut niveau depuis deux semaines et demie. Le baril de West Texas Intermediate (WTI) am\u00e9ricain pour livraison en juin, a pris 5,27\u00a0%, \u00e0 107,81\u00a0dollars.          L\u2019UE va accro\u00eetre son soutien \u00e0 la Moldavie. Depuis Chisinau, la capitale moldave, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Charles Michel a annonc\u00e9 mercredi que les Europ\u00e9ens pr\u00e9voyaient \u00ab\u00a0de consid\u00e9rablement accro\u00eetre [leur] soutien \u00e0 la Moldavie en livrant des \u00e9quipements militaires suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb.          OTAN\u00a0: la Finlande souhaite une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0la plus rapide possible\u00a0\u00bb par les 30 membres de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, en cas de candidature seule, ou avec la Su\u00e8de pour rejoindre l\u2019Alliance atlantique, a affirm\u00e9 mercredi sa premi\u00e8re ministre, Sanna Marin. Helsinki m\u00e8ne aussi des discussions avec les principaux pays de l\u2019Alliance pour obtenir des garanties de protection durant la p\u00e9riode d\u2019adh\u00e9sion, qui peut durer plusieurs mois.          Macron et Modi appellent \u00e0 une \u00ab\u00a0cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb en Ukraine. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a accueilli le premier ministre indien, Narendra Modi, en tourn\u00e9e en Europe. Seule la France en revanche a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0avec force l\u2019agression ill\u00e9gale et injustifi\u00e9e des forces russes contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Londres annonce de nouvelles sanctions. Notamment l\u2019interdiction de fournir \u00e0 la Russie des services tels que la comptabilit\u00e9 et le conseil. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a, quant \u00e0 lui, d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il discuterait cette semaine avec les autres pays du G7 de possibles sanctions \u00ab\u00a0suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb contre la Russie.                                     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/f569a9f_098ad3a9d21842c2ac56aae34e549b81-098ad3a9d21842c2ac56aae34e549b81-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 2\u00a0h 15, ce jeudi\u00a05\u00a0mai\u00a02022","dateModified":"2022-05-05T07:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#429057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T23:51:38+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise Emmanuel Macron accueille, au sein du Palais de l\u2019Elys\u00e9e, le premier ministre indien, Narendra Modi, avant une r\u00e9union, suivi d\u2019un d\u00eener. Mercredi 4 mai 2022. GONZALO FUENTES \/ REUTERS                     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le Premier ministre indien Narendra Modi, en tourn\u00e9e en Europe, ont appel\u00e9 mercredi \u00e0 une \u00ab\u00a0cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0La France et l\u2019Inde ont exprim\u00e9 leur profonde pr\u00e9occupation quant \u00e0 la crise humanitaire et au conflit en cours en Ukraine\u00a0\u00bb, ont soulign\u00e9 les deux dirigeants dans une d\u00e9claration conjointe \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien et d\u2019un d\u00eener de travail \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les deux pays ont condamn\u00e9 sans \u00e9quivoque le fait que des civils aient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine, et appel\u00e9 \u00e0 une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s afin que les parties se r\u00e9unissent pour promouvoir le dialogue et la diplomatie et pour mettre fin imm\u00e9diatement aux souffrances de la population\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9. Fait important\u00a0: seule la France en revanche a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0avec force l\u2019agression ill\u00e9gale et injustifi\u00e9e des forces russes contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. L\u2019Inde travaille sur un \u00e9quilibre difficile \u00e0 obtenir, entre la Russie, pays qui lui fournit une grande partie de ses besoins en armes et \u00e9nergie, et l\u2019Occident. C\u2019est dans ce \u00ab\u00a0r\u00f4le de composition\u00a0\u00bb que l\u2019Inde s\u2019est toujours abstenu de condamner ouvertement l\u2019invasion russe depuis le d\u00e9but du conflit. La r\u00e9publique pr\u00e9f\u00e8re jouer la carte du dialogue diplomatique.          La guerre en Ukraine a des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, y compris en Asie, avait soulign\u00e9 avant l\u2019entretien la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. La France veut \u00ab\u00a0aider les Indiens \u00e0 diversifier leurs approvisionnements\u00a0\u00bb, avait-elle jout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/b6578c0_mex-france-india-0504-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron et Modi appellent \u00e0 une \u00ab\u00a0cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-04T23:52:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#429055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T23:31:30+00:00","articleBody":"     Ce mercredi 4\u00a0mai, Moscou a affirm\u00e9 que son arm\u00e9e avait simul\u00e9 des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire dans l\u2019enclave russe de Kaliningrad, alors que les forces russes poursuivent leurs offensives en Ukraine.          Lors de man\u0153uvres militaires dans cette enclave de la mer Baltique situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, deux pays membres de l\u2019UE, la Russie a simul\u00e9 des \u00ab\u00a0lancements \u00e9lectroniques\u00a0\u00bb de syst\u00e8mes de missiles balistiques mobiles Iskander \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense dans un communiqu\u00e9. Les forces russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des frappes uniques et multiples sur des cibles qui simulaient des lanceurs de syst\u00e8mes de missiles, des a\u00e9rodromes, des infrastructures prot\u00e9g\u00e9es, des \u00e9quipements militaires et des postes de commandement d\u2019un ennemi fictif, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9. Apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 les tirs \u00ab\u00a0\u00e9lectroniques\u00a0\u00bb, les militaires ont effectu\u00e9 une man\u0153uvre pour changer de position afin d\u2019\u00e9viter \u00ab\u00a0une \u00e9ventuelle frappe en repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la D\u00e9fense.          Les unit\u00e9s de combat se sont \u00e9galement exerc\u00e9es \u00e0 des \u00ab\u00a0op\u00e9rations dans des conditions de radiation et de contamination chimique\u00a0\u00bb. Plus de 100 militaires ont particip\u00e9 \u00e0 ces exercices.          Cette annonce intervient au 70e jour de l\u2019intervention russe en Ukraine, qui a fait des milliers de morts et provoqu\u00e9 la plus importante crise des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe depuis la Seconde Guerre mondiale, avec plus de 13\u00a0millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es.          Apr\u00e8s avoir envoy\u00e9 des soldats en Ukraine fin f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a prof\u00e9r\u00e9 des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es laissant entrevoir une volont\u00e9 de d\u00e9ployer des armes nucl\u00e9aires tactiques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kaliningrad, des simulations de tirs de missiles russes \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-05-04T23:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#429049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T23:25:18+00:00","articleBody":"           Ce mercredi 4 mai 2022, un homme marche aux abords d\u2019un immeuble d\u2019habitations d\u00e9truit \u00e0 Mariupol, o\u00f9 la situation est tr\u00e8s tendue autour de l\u2019usine Azovstal \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0.  (AP Photo\/Alexei Alexandrov) ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T23:25:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#429044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T23:17:22+00:00","articleBody":"    bonjour,\r\nOn parle de risque nucl\u00e9aire etc, est-ce qu'on sait si un camp ou l'autre utilise des armes \u00e0 uranium appauvri ?    tardif         Bonjour tardif,          A notre connaissance, pour le moment, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli qu\u2019il y a eu une quelconque utilisation d\u2019arme nucl\u00e9aire ou d\u2019armes \u00e0 uranium appauvri.          Sur ce dernier point, de l\u2019uranium appauvri aurait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 lors de guerres pr\u00e9c\u00e9dentes, notamment dans des \u00ab\u00a0obus-fl\u00e8ches\u00a0\u00bb. Lors de la premi\u00e8re guerre du Golfe (1990-1991), la guerre du Kosovo (1998-1999) et durant les premi\u00e8res phases de la guerre d\u2019Irak (2\u00a0003).          Toutefois, certains \u00ab\u00a0obus-fl\u00e8ches\u00a0\u00bb russes auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans des localit\u00e9s ukrainiennes, selon des locaux.          Ces obus sont autoris\u00e9s par les conventions internationales sur les armes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T23:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#429042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T23:06:53+00:00","articleBody":"           La fum\u00e9e monte dans le ciel au dessus de l\u2019usine metallurgique Azovstal \u00e0 Mariupol, apr\u00e8s l\u2019assaut russe de ce mercredi 4 mai. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP           Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0sauver\u00a0\u00bb les bless\u00e9s se trouvant sur le site de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e par les troupes russes. Dans son message vid\u00e9o quotidien, le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 que 344 personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de ses environs vers la ville de Zaprorijjia, ville sous contr\u00f4le ukrainien situ\u00e9e \u00e0 quelque 230\u00a0km de Marioupol.          \u00ab\u00a0La vie des gens qui restent l\u00e0-bas est en danger [...] Nous demandons votre aide pour les sauver\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 M. Zelensky, cit\u00e9 par son service de presse, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec M. Guterres.          Selon Kiev, des centaines de militaires et de civils, dont des dizaines d\u2019enfants, se trouvent toujours dans des galeries souterraines de ce site.          La Croix-Rouge internationale est \u00ab\u00a0soulag\u00e9e que davantage de vies aient pu \u00eatre sauv\u00e9es\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 \u00e0 renouveler les efforts pour poursuivre les \u00e9vacuations.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/f5a9d51_7244647404c24c4393b73e376767280b-7244647404c24c4393b73e376767280b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Azovstal\u00a0: Volodymyr Zelensky en appelle \u00e0 l\u2019ONU","dateModified":"2022-05-04T23:06:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#429040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T22:39:18+00:00","articleBody":"    Il y a eu de nouvelles evacuations de Marioupol et alentours: 344 personnes.\r\n\r\nMerci.\r\n\r\n    HdV         Bonjour ou bonsoir HdV,          Ce chiffre de 344 personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de ses alentours, est aussi repris par la presse ukrainienne. Ce sont principalement des femmes et des enfants. Ils ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s dans une zone \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-05T07:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#429037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T22:34:55+00:00","articleBody":"               La presse ukrainienne fait \u00e9t\u00e9 d\u2019un nouveau missile russe qui aurait frapp\u00e9 un b\u00e2timent dans l\u2019oblast de Kirovograd, un bilan sera bient\u00f4t transmis par le gouverneur de la r\u00e9gion\u00a0: Andriy Raikovych.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements continuent cette nuit","dateModified":"2022-05-04T22:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#429032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T22:30:01+00:00","articleBody":"           Un militaire Ukrainien marche aux abords d\u2019un depot de marchandises agricoles qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un des nombreux bombardements russes. Ici dans le village de Temyrivka, entre Donetsk et Zaporijia, dans l\u2019est du pays, ce mercredi 4 mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP           Les forces russes ont continu\u00e9 mercredi leur offensive dans l\u2019Est, tout en frappant de nombreuses cibles dans l\u2019Ouest, de Lviv \u00e0 la r\u00e9gion montagneuse jusque-l\u00e0 pr\u00e9serv\u00e9e de Transcarpatie, non loin de la fronti\u00e8re hongroise. \u00ab\u00a0Afin de d\u00e9truire les infrastructures de transport de l\u2019Ukraine, l\u2019ennemi a tir\u00e9 des missiles sur des installations dans les r\u00e9gions de Dnipropetrovsk, Kirovograd, Lviv, Vinnytsia, Kiev, de la Transcarpatie, d\u2019Odessa et de Donetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la matin\u00e9e. Dans la partie orientale, les Russes cherchent \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019assurer le contr\u00f4le total des r\u00e9gions de Donetsk et de Lougansk et \u00e0 maintenir un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e occup\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Une frappe russe a ainsi fait deux morts et onze bless\u00e9s, tous des civils, dans le village de Chandrygolove, a d\u00e9plor\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk Pavlo Kyrylenko. D\u2019autres ont fait un mort et un bless\u00e9, un enfant, aux alentours de Kharkiv. Dans la grande ville industrielle de Dnipropetrosk, des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont entendu une tr\u00e8s forte explosion pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de bruits de vols d\u2019avions.          \u00ab\u00a0Un bombardement en plein centre de Dnipro. Restez dans les abris\u00a0\u00bb, a conseill\u00e9 son maire Boris Filatov. \u00ab\u00a0Une autre frappe sur les infrastructures ferroviaires \u00e0 Dnipro. Pas de victimes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le PDG des chemins de fer ukrainiens Olexandre Kamychine. Dans le Sud, des explosions ont eu lieu \u00e0 Mykola\u00efv, dont la population a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e \u00e0 demeurer dans les abris, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/7bbd9a4_5097516-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements du Nord au Sud","dateModified":"2022-05-04T22:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#428797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T21:42:43+00:00","articleBody":"               Le parlement ukrainien fait \u00e9tat, dans un tweet, de pr\u00e8s d\u2019un million de citoyens d\u00e9port\u00e9s vers la Russie. Dans ce chiffre, 182\u00a0000 enfants sont inclus. C\u2019est une d\u00e9claration de Lyudmila Denisova, la d\u00e9fenseure des droits de l\u2019homme en Ukraine, elle fut aussi ministre dans de pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements.          Il y a plusieurs jours, l\u2019agence russe affili\u00e9e au Kremlin Tass \u00e9voquait des chiffres assez similaires, un million et 200\u00a0000 enfants, mais des causes toutes autres. On parle ici d\u2019\u00e9vacuations et non de d\u00e9portations, tout en rappelant que \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont aucunement aid\u00e9 la Russie \u00e0 \u00e9vacuer ces personnes des r\u00e9gions dangereuses de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un million d\u2019Ukrainiens en Russie depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-05-04T21:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#428541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T20:37:14+00:00","articleBody":"    Bonsoir, merci pour toutes vos infos. La Russie bombarde les villes c\u00f4ti\u00e8res de la mer noire en Ukraine , probablement par des croiseurs lance missiles.  Or pourquoi L\u2019Ukraine ne se defend  pas en lan\u00e7ant des missiles anti navires ? missiles qu\u2019ils auraient re\u00e7u dont vous parliez il y a peu?     Felice2019         Bonsoir Felice2019,          Le quotidien Kyiv Independent rapporte que trois croiseurs russes sont en mer Noire. Le croiseur Moskva de la marine russe a \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par des missiles Neptune qui ont une port\u00e9e d\u2019environ 300\u00a0kilom\u00e8tres. Il suffit pour les croiseurs russes de se trouver \u00e0 distance pour \u00e9chapper aux missiles ukrainiens. Le Royaume-Uni a promis de livrer des missiles Harpoon, mais ils ont une port\u00e9e plus courte.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T20:45:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#428204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T19:17:11+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 que ses forces allaient cesser le feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal et ouvrir un couloir humanitaire pendant trois jours \u00e0 partir de jeudi pour \u00e9vacuer des civils. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes vont ouvrir un couloir humanitaire de 8\u00a0heures \u00e0 18\u00a0heures [heure de Moscou] les 5, 6 et 7\u00a0mai \u00e0 partir du site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal pour \u00e9vacuer des civils\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Il n\u2019a fait aucune mention de militaires alors que selon les d\u00e9fenseurs de Marioupol, plusieurs centaines de soldats bless\u00e9s se trouvent sur le site.          Le Kremlin avait d\u00e9menti plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e que les forces russes avaient lanc\u00e9 un assaut contre l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal. \u00ab\u00a0L\u2019ordre a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 [le 21\u00a0avril] publiquement par le commandant en chef [Vladimir Poutine] d\u2019annuler tout assaut. Il n\u2019y a pas d\u2019assaut\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019heure actuelle, a affirm\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Sur Twitter, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, a \u00e9crit que l\u2019arm\u00e9e russe avait lanc\u00e9 un assaut apr\u00e8s avoir re\u00e7u des informations sur les tunnels de l\u2019usine. L\u2019information n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.                    Le lieutenant-colonel Denys Prokopenko, qui commande les soldats du r\u00e9giment Azov retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, a publi\u00e9 une nouvelle vid\u00e9o dans laquelle il \u00e9voque la bataille en cours\u00a0: \u00ab\u00a0Pour le deuxi\u00e8me jour d\u2019affil\u00e9e, l\u2019ennemi a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur le territoire de l\u2019usine. Des combats sanglants sont en cours. Je suis fier de mes soldats, qui font des efforts surhumains pour contenir l\u2019assaut de l\u2019ennemi. Merci pour le soutien que nous recevons\u00a0\u00e0 travers le monde.\u00a0\u00bb                    De son c\u00f4t\u00e9, Zelensky a demand\u00e9 \u00e0 Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, d\u2019interc\u00e9der en faveur des bless\u00e9s. \u00ab\u00a0La vie des gens qui restent l\u00e0-bas est en danger (\u2026). Nous demandons votre aide pour les sauver\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky, cit\u00e9 par son service de presse, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec M.\u00a0Guterres.          L\u2019ONU a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9, dimanche, \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019\u00e9vacuation d\u2019une centaine de civils pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Azovstal avec les militaires ukrainiens qui d\u00e9fendent cette derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance dans le port qui est presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les \u201ccouloirs humanitaires\u201d pi\u00e9g\u00e9s de Vladimir Poutine, signe de son usage tactique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce un cessez-le-feu dans l\u2019usine Azovstal pour \u00e9vacuer des civils","dateModified":"2022-05-04T20:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T18:30:31+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9, mercredi matin, son nouveau paquet de sanctions \u00e0 l\u2019encontre de Moscou. Il comprend notamment l\u2019exclusion d\u2019autres banques russes du r\u00e9seau Swift, dont Sberbank, un embargo total et progressif sur le p\u00e9trole russe et l\u2019inscription sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es du chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de nombreux militaires russes, mais aussi de la femme, de la fille et d\u2019un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il ne s\u2019agit cependant, pour l\u2019heure, que de propositions\u00a0: celles-ci devront \u00eatre approuv\u00e9es par les Vingt-Sept pour \u00eatre appliqu\u00e9es.          La Hongrie a d\u2019ailleurs refus\u00e9 le plan europ\u00e9en \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb, jugeant qu\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0d\u00e9truirait compl\u00e8tement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la Hongrie. Une d\u00e9rogation est propos\u00e9e pour permettre \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la Slovaquie de poursuivre leurs achats \u00e0 la Russie pendant un certain temps, car ces deux pays sont enclav\u00e9s et totalement d\u00e9pendants des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, faute de connexions avec le reste de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais le d\u00e9lai accord\u00e9 ne suffit pas, a insist\u00e9 M.\u00a0Szijjarto, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois. Son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, a pour sa part estim\u00e9 que les pays membres de l\u2019UE qui s\u2019opposeraient \u00e0 un embargo seront \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de crimes de guerre.          La situation autour du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9e et confuse. Alors qu\u2019un commandant du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend le site, avait annonc\u00e9 mardi qu\u2019un \u00ab\u00a0puissant assaut\u00a0\u00bb des Russes \u00e9tait en cours, le Kremlin a contest\u00e9 l\u2019information mercredi. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a soutenu que les forces de Moscou assi\u00e9geaient le site et n\u2019intervenaient que pour \u00ab\u00a0enrayer tr\u00e8s rapidement les tentatives\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens de rejoindre des \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb. Quelques heures apr\u00e8s cette d\u00e9claration, le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a fait \u00e9tat de violents combats en cours au niveau de l\u2019usine, et a reconnu avoir perdu le contact avec les combattants ukrainiens.          Par ailleurs, la Russie poursuit ses efforts de destruction des armes \u00e9trang\u00e8res envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 mercredi la mise hors service de six gares ferroviaires dans le pays, utilis\u00e9es, selon lui, pour approvisionner les forces ukrainiennes dans l\u2019est du pays en mat\u00e9riel militaire en provenance des pays occidentaux. La d\u00e9claration n\u2019avait toutefois pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e par une source ind\u00e9pendante.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 20\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-05-04T18:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#428027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T18:25:23+00:00","articleBody":"    Bonsoir, Sauf erreur de ma part, vous n'avez pas relat\u00e9 de bombardements aujourd'hui 4 mai...est-ce \u00e0 dire qu'il y a une tr\u00eave alors qu'hier on recensait une reprise tr\u00e8s active de l'offensive c\u00f4t\u00e9 russe ?    Nour         Bonjour Nour,          Non, les tirs de missiles russes se poursuivent ce soir.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T18:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T18:06:47+00:00","articleBody":"    Des nouvelles d\u2019Azovstal? Ni des russes, ni des ukrainiens ?    Ds         Bonjour DS,          La situation est compliqu\u00e9e\u00a0: des troupes russes sont entr\u00e9es dans la zone de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 David Arakhamia, chef de file du groupe majoritaire au Parlement ukrainien, \u00e0 la radio RFE-RL. Il a ajout\u00e9 que les autorit\u00e9s de Kiev \u00e9taient encore en contact dans la soir\u00e9e avec la r\u00e9sistance ukrainienne qui d\u00e9fend l\u2019usine. Illia Ponomarenko, journaliste du Kyiv Independent, affirme que le contact qui avait \u00e9t\u00e9 rompu avec les assi\u00e9g\u00e9s a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli.                              Ces informations n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe ni par une quelconque source ind\u00e9pendante.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T18:16:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T17:51:14+00:00","articleBody":"    bonjour, Est ce que l'on connait le nombre de militaires encore pr\u00e9sent sur le site d'Azovstal ?    nucleon         Bonsoir,          On ignore combien d\u2019hommes combattent encore \u00e0 Azovstal mais des sources militaires ukrainiennes \u00e9voquent un dernier carr\u00e9 de 2\u00a0000 soldats, dont 500 bless\u00e9s.          Les deux officiers qui communiquent avec l\u2019ext\u00e9rieur \u2013 Serhiv Volynsky, \u00ab\u00a0Volyna\u00a0\u00bb, commandant de la 36e brigade de fusiliers marins, et Sviatoslav Palamar, \u00ab\u00a0Kalyna\u00a0\u00bb, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov \u2013, affirment par ailleurs qu\u2019il reste encore des centaines de civils dans les abris.          Pour lire les premiers mots des \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal, lisez ce reportage de notre journaliste R\u00e9my Ourdan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T17:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T17:37:37+00:00","articleBody":"    Bonsoir est-il possible d'avoir le discours de Poutine du 21 f\u00e9vrier 2022?    ..         Bonjour,          Vous trouverez ci-dessous un peu de lecture.                    Lire aussi :  En Ukraine, apr\u00e8s des mois de tensions diplomatiques, Vladimir Poutine choisit de passer \u00e0 l\u2019offensive                       Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, la plupart des membres condamnent la d\u00e9cision de Poutine                       Lire aussi :  Crise Russie-Ukraine : revivez les premi\u00e8res r\u00e9actions internationales apr\u00e8s la d\u00e9cision de Vladimir Poutine                       Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le recours de Poutine \u00e0 l\u2019argot mafieux indique une sorte d\u2019appartenance au monde des malfrats\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T17:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T17:24:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, si un appareil \u00e9tranger non-autoris\u00e9 viole l'espace a\u00e9rien d'un pays, ce pays a-t-il le droit de neutraliser l'engin ? (j'entends par l\u00e0, l'abattre bien s\u00fbr...) Meric    Lucassss         Bonjour Lucassss,          L\u2019interception d\u2019un appareil entrant dans l\u2019espace a\u00e9rien d\u2019un Etat est une mission de \u00ab\u00a0police du ciel\u00a0\u00bb. La France participe \u00e0 ces missions, sur lesquelles le site de l\u2019OTAN donne des explications.                    Dans la pratique, les avions de chasse d\u00e9p\u00each\u00e9s vers l\u2019intrus ne l\u2019abattent pas mais l\u2019escortent hors de l\u2019espace a\u00e9rien o\u00f9 il \u00e9tait interdit \u00e0 celui-ci d\u2019entrer. Apr\u00e8s la violation vendredi de l\u2019espace a\u00e9rien de la Su\u00e8de et du Danemark par un avion de reconnaissance russe, les ambassadeurs de Russie en Su\u00e8de et au Danemark ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res des deux pays scandinaves.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T17:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:37:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, Associated Press parle d'un bilan de de 600 morts pour la frappe du th\u00e9atre de Marioupol : pouvez vous confirmer une telle horreur ?    Octave         Bonjour Octave,          En effet, nous disposons d\u2019une enqu\u00eate vid\u00e9o de l\u2019agence Associated Press (AP) qui a interrog\u00e9 23 survivants et secouristes. Pour son enqu\u00eate, l\u2019agence a utilis\u00e9 deux ensembles de plans des \u00e9tages du th\u00e9\u00e2tre, des photos et des vid\u00e9os prises \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur avant, pendant et apr\u00e8s le bombardement.          AP consid\u00e8re que le bombardement du 16\u00a0mars est l\u2019attaque le plus meurtri\u00e8re depuis le d\u00e9but du conflit, tuant pr\u00e8s de 600 personnes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du b\u00e2timent. C\u2019est le double du nombre de victimes \u00e9voqu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Pour de nombreux survivants interrog\u00e9s par AP, le chiffre est encore plus \u00e9lev\u00e9.          Les t\u00e9moins ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins 100 personnes se trouvaient dans une cuisine de campagne \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du b\u00e2timent lors du bombardement et qu\u2019aucune n\u2019a surv\u00e9cu. Ils ont \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les pi\u00e8ces et les couloirs \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent \u00e9taient bond\u00e9s. Les survivants estiment qu\u2019environ 1\u00a0000 personnes se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent lors de la frappe a\u00e9rienne, mais que 200 personnes, au maximum, en sont sorties.          L\u2019enqu\u00eate d\u2019AP r\u00e9fute aussi les affirmations russes selon lesquelles le th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli par les forces ukrainiennes ou a servi de base \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Aucun des t\u00e9moins n\u2019a vu des soldats ukrainiens op\u00e9rer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T16:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:33:13+00:00","articleBody":"     Dans un entretien \u00e0 l\u2019hebdomadaire am\u00e9ricain Time, l\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Luiz Inacio Lula da Silva, dit \u00ab\u00a0Lula\u00a0\u00bb, accuse le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0aussi responsable de la guerre\u00a0\u00bb que Vladimir Poutine. Selon lui, M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0voulait la guerre\u00a0; s\u2019il ne la voulait pas, il aurait n\u00e9goci\u00e9 un peu plus\u00a0\u00bb.          Il estime \u00e9galement que \u00ab\u00a0personne [parmi les pays occidentaux] ne cherche vraiment \u00e0 cr\u00e9er la paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les gens encouragent la haine contre Poutine. Ils ne vont pas r\u00e9soudre les probl\u00e8mes ainsi\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019ancien homme politique, revenu sur le devant de la sc\u00e8ne br\u00e9silienne \u00e0 la faveur de l\u2019annulation de sa condamnation pour corruption.          Le pr\u00e9sident ukrainien, nomm\u00e9 \u00ab\u00a0ce mec\u00a0\u00bb, est \u00e9galement compar\u00e9 \u00e0 Saddam Hussein qui a \u00ab\u00a0menti \u00e0 son peuple\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019il fait partie du spectacle. (\u2026) Nous devrions avoir une s\u00e9rieuse discussion\u00a0: \u201cO.K., tu \u00e9tais un bon acteur. Mais ne faisons pas la guerre pour que tu puisses passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u201d\u00a0\u00bb, tance encore Lula.          Selon notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, cette sortie m\u00e9diatique s\u2019explique. De la part de leaders politiques eux-m\u00eames aux prises avec un pouvoir d\u2019extr\u00eame droite mena\u00e7ant la d\u00e9mocratie, ces positions frileuses, sinon hostiles sur la crise ukrainienne peuvent surprendre. Elles n\u2019ont en r\u00e9alit\u00e9 rien d\u2019\u00e9tonnant. Car l\u2019une des cl\u00e9s de vo\u00fbte de la gauche br\u00e9silienne (et a fortiori latino-am\u00e9ricaine) demeure l\u2019anti-imp\u00e9rialisme, m\u00e9lange d\u2019antiam\u00e9ricanisme radical et de tiers-mondisme assum\u00e9. Un cocktail ancien, h\u00e9rit\u00e9 de la guerre froide, qui pousse souvent \u00e0 se ranger instinctivement dans le camp oppos\u00e9 aux Etats-Unis.                    Lire aussi :  Lula et la gauche br\u00e9silienne cultivent l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula consid\u00e8re que Volodymyr Zelensky est \u00ab\u00a0autant responsable de la g...","dateModified":"2022-05-04T16:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:04:56+00:00","articleBody":"     Joe Biden va discuter cette semaine avec les pays membres du G7 de possibles nouvelles sanctions contre la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes toujours ouverts \u00e0 des sanctions suppl\u00e9mentaires. Je discuterai avec les membres du G7 cette semaine sur ce que nous ferons et ne ferons pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 depuis la Maison Blanche.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nBiden discutera avec le G7 de possibles sanctions \u00ab\u00a0suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb contre la Russie","dateModified":"2022-05-04T16:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T16:00:42+00:00","articleBody":"     Nous animons ce live en direct et en continu depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine et nous nous demandons comment vous aimeriez le voir \u00e9voluer. Que vous suiviez ce direct tous les jours ou bien ponctuellement, ou si vous venez de le d\u00e9couvrir, donnez-nous votre avis\u00a0ici.Vos r\u00e9ponses resteront strictement confidentielles et anonymes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lecteurs, lectrices de ce live, donnez-nous votre avis  ","dateModified":"2022-05-04T16:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T15:37:55+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) qui s\u2019opposent \u00e0 un embargo sur le p\u00e9trole russe seront \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de crimes de guerre, a affirm\u00e9, mercredi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Si un pays en Europe continue \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 un embargo sur le p\u00e9trole russe, alors il y aura de bonnes raisons de dire que ce pays est complice des crimes commis par la Russie sur le territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kuleba, dans une vid\u00e9o en direct sur Twitter. \u00ab\u00a0Si un pays s\u2019oppose \u00e0 un embargo sur le p\u00e9trole russe, cela signifie une chose\u00a0: ce pays est du c\u00f4t\u00e9 des Russes et il partage la responsabilit\u00e9 pour tout ce qui est fait par la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a encore argu\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainien.          Il a tenu ces propos apr\u00e8s que la Hongrie, fortement d\u00e9pendante du p\u00e9trole russe, a rejet\u00e9, mercredi, une proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe. Ce pays a critiqu\u00e9 l\u2019absence de \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb pour sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans cette proposition \u00ab\u00a0sous sa forme actuelle\u00a0\u00bb.          M. Kuleba a quant \u00e0 lui \u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb ces propositions europ\u00e9ennes, mais en a contest\u00e9 le calendrier progressif propos\u00e9. \u00ab\u00a0Mais c\u2019est mieux que rien\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9. \u00ab\u00a0Le temps des demi-sanctions est termin\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il encore l\u00e2ch\u00e9, fustigeant \u00ab\u00a0une situation absurde\u00a0\u00bb dans laquelle l\u2019UE \u00ab\u00a0impose plusieurs sanctions\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie \u00e0 la suite de son invasion de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0tout en payant toujours [Moscou] pour son gaz et son p\u00e9trole\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays europ\u00e9ens refusant un embargo sur le p\u00e9trole russe seront \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de crimes de guerre...","dateModified":"2022-05-04T15:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T15:26:13+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne reprenez vous que la propagande ukrainienne et lorsque les rares fois o\u00f9 vous citez une r\u00e9ponse de la Russie \u00e0 cette propagande vous la caviardez ou d\u00e9formez ? Les instructions de l'Otan ?    Alexandre Kastals         Bonjour Alexandre Kastals,          M\u00eame si vous pensez le contraire, vous remarquerez que la communication de Moscou est assez\u2026 confuse, sans doute \u00e0 dessein, mais nous essayons de la suivre dans ses m\u00e9andres, pour en relever les incoh\u00e9rences.          Par exemple, hier, nous avons repris les propos de Vadim Astafiev, un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, annon\u00e7ant que \u00ab\u00a0des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe et de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d, utilisant de l\u2019artillerie et des avions, commencent \u00e0 d\u00e9truire [les] positions de tir\u00a0\u00bb des combattants ukrainiens du site industriel Azovstal. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, mais aussi par l\u2019agence russe RIA Novosti. Vous auriez pu remonter \u00e0 la source au lieu de clamer que nous \u00ab\u00a0caviardons\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0censurons\u00a0\u00bb\u2026 Aujourd\u2019hui, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9menti l\u2019assaut, m\u00eame si les forces russes encerclent et bombardent l\u2019usine.          Par ailleurs, vous vous rappelez sans doute que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 le 19\u00a0mars que des missiles hypersoniques Kinjal\u00a0avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s la veille pour d\u00e9truire un entrep\u00f4t souterrain d\u2019armements dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9e\u00a0: le \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t de munitions\u00a0\u00bb \u00e9tait en fait une ferme dans l\u2019extr\u00eame est de l\u2019Ukraine d\u00e9truite une semaine avant.                    Lire aussi :  Identit\u00e9s incontr\u00f4l\u00e9es ou les snipers du forum             Pour ce qui est de l\u2019OTAN, l\u2019organisation n\u2019est pas actionnaire du journal, si vous voulez bien vous donner la peine de lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale totale et absolue                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T16:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T15:02:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand est pr\u00e9vu la fin du d\u00e9lai de gr\u00e2ce concernant le d\u00e9faut de paiement possible de la Russie ? Il me semblait que c'\u00e9tait aujourd'hui.    Saint-Etienne         Bonjour Saint-Etienne,          Il vous semble bien\u00a0: Moscou devait normalement payer pr\u00e8s de 650\u00a0millions de dollars \u00e0 ses cr\u00e9anciers pour deux obligations arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en\u00a02022 et 2042, le 4\u00a0avril, mais les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines avaient emp\u00each\u00e9 la Russie d\u2019utiliser les dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines.          Le gouvernement russe avait alors annonc\u00e9 qu\u2019il s\u2019acquitterait de ses obligations en roubles, sauf qu\u2019un tel paiement en roubles n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vu dans le contrat pass\u00e9 avec les cr\u00e9anciers. Il pouvait donc \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9faut de la Russie, au terme d\u2019une \u00ab\u00a0p\u00e9riode de gr\u00e2ce\u00a0\u00bb lui laissant trente jours pour trouver une solution. Ce d\u00e9lai expire donc bien ce mercredi 4\u00a0mai.          La Russie a affirm\u00e9 vendredi avoir pay\u00e9 en dollars ses dettes sur les deux obligations, sans utiliser de fonds d\u00e9tenus dans une banque aux Etats-Unis. Une information confirm\u00e9e mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse par une source officielle am\u00e9ricaine, qui fait valoir que cela r\u00e9duit les r\u00e9serves dans lesquelles Moscou peut puiser pour financer la guerre. La branche londonienne de la banque Citigroup, charg\u00e9e de distribuer les dollars aux cr\u00e9anciers, n\u2019avait, elle, pas confirm\u00e9 mercredi si les paiements avaient bien \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s. Mais l\u2019agence Bloomberg a affirm\u00e9 que trois cr\u00e9anciers avaient re\u00e7u de l\u2019argent.          Slim Souissi, directeur adjoint de l\u2019Institut universitaire professionnalis\u00e9 de Caen, sp\u00e9cialiste des banques qui a travaill\u00e9 pour l\u2019agence de notation Fitch, se dit \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb sur une issue favorable pour Moscou. Une opinion semble-t-il partag\u00e9e sur les march\u00e9s financiers, o\u00f9 le prix des assurances (Credit Default Swaps, ou CDS) pour se pr\u00e9munir contre le d\u00e9faut de paiement russe a nettement recul\u00e9 ces derniers jours, signe d\u2019une moindre demande. Le comit\u00e9 international de cr\u00e9anciers charg\u00e9 d\u2019activer ou non ces assurances a dit pour sa part mardi soir qu\u2019il continuait \u00e0 \u00ab\u00a0surveiller\u00a0\u00bb la situation.          Si la Russie arrive bien \u00e0 respecter la date limite du 4\u00a0mai, elle n\u2019est pour autant pas sortie d\u2019affaire cette ann\u00e9e. En\u00a02022, le gouvernement doit encore faire face \u00e0 treize \u00e9ch\u00e9ances. La prochaine, le 27\u00a0mai, porte sur 100\u00a0millions d\u2019euros d\u2019int\u00e9r\u00eats pour deux obligations\u00a0: l\u2019une impose un paiement uniquement en dollars, en euros, en livres ou en francs suisses\u00a0; l\u2019autre peut \u00e9ventuellement \u00eatre pay\u00e9e en roubles. La dette ext\u00e9rieure de la Russie repr\u00e9sente, selon son minist\u00e8re des finances, environ 4\u00a0500 \u00e0 4\u00a0700\u00a0milliards de roubles (une cinquantaine de milliards d\u2019euros au taux actuel), soit 20\u00a0% de la dette publique totale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T15:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:47:00+00:00","articleBody":"     La Hongrie a rejet\u00e9 mercredi la proposition d\u2019un embargo europ\u00e9en progressif sur le p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb, jugeant qu\u2019une telle mesure \u00ab\u00a0d\u00e9truirait compl\u00e8tement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb du pays. \u00ab\u00a0En toute responsabilit\u00e9, nous ne pouvons pas voter pour\u00a0\u00bb le projet bruxellois, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 sur sa page Facebook.          Une d\u00e9rogation est propos\u00e9e pour permettre \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la Slovaquie de poursuivre leurs achats \u00e0 la Russie pendant un certain temps, car ces deux pays sont enclav\u00e9s et totalement d\u00e9pendants des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba faute de connexions avec le reste de l\u2019Union europ\u00e9enne, ont pr\u00e9cis\u00e9 deux responsables europ\u00e9ens \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Mais le d\u00e9lai d\u2019un an accord\u00e9 ne suffit pas, a insist\u00e9 M. Szijjarto. La livraison de p\u00e9trole russe, \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire pour faire fonctionner la Hongrie\u00a0\u00bb, serait interdite \u00e0 partir de la fin de l\u2019ann\u00e9e prochaine, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre. Impossible, selon lui\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une question de manque de volont\u00e9 politique ou de calendrier, mais simplement la r\u00e9alit\u00e9 physique, g\u00e9ographique et d\u2019infrastructures.\u00a0\u00bb Selon le porte-parole du gouvernement hongrois, Zoltan Kovacs, 65\u00a0% du p\u00e9trole et 85\u00a0% du gaz utilis\u00e9s par la Hongrie proviennent de Russie.          La proposition europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 transmise pour validation, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, aux Etats membres. Elle doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Des noms peuvent \u00eatre retir\u00e9s et des propositions att\u00e9nu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie rejette, \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb, la proposition d\u2019un embargo europ\u00e9en progressif sur...","dateModified":"2022-05-04T14:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:42:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie d\u00e9ment  l'assaut contre Azovstal  alors que ce matin on parlait encore d'un  assaut d'envergure de la Russie avec chars et infanterie, etc. Pourriez-vous v\u00e9rifier ces dires et nous donner une information la plus exacte possible? Merci.        PascalS         Bonjour, PascalS,          Il est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 de rendre compte de la situation \u00e0 Marioupol, et d\u2019autant plus de ce qui se passe \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du site m\u00e9tallurgique Azovstal. Depuis le 15\u00a0mars, date o\u00f9 les derniers journalistes \u00e9trangers, travaillant pour Associated Press, ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de fuir, c\u2019est un huis-clos.          Nous sommes donc contraints de nous appuyer sur les seules d\u00e9clarations des cobellig\u00e9rants, qui ont \u00e9videmment leurs biais. Il faut tenir compte du fait que les annonces officielles russes et ukrainiennes participent bien d\u2019une propagande de guerre, et que les d\u00e9clarations ukrainiennes au sujet d\u2019un assaut sur Azovstal nous sont parvenues de combattants sur place d\u2019abord, dont les pr\u00e9cisions et explications sont difficiles \u00e0 obtenir compte tenu du si\u00e8ge men\u00e9 par les Russes, puis du maire de Marioupol, qui n\u2019est lui-m\u00eame plus dans la ville.          Ainsi, mardi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe et de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d, utilisant de l\u2019artillerie et des avions, commen[\u00e7aient] \u00e0 d\u00e9truire [les] positions de tir\u00a0\u00bb des combattants ukrainiens. A ce moment-l\u00e0, le terme d\u2019assaut n\u2019est pas utilis\u00e9.          Plus tard dans la journ\u00e9e, le commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, Sviatoslav Palamar, a lui d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un puissant assaut sur le territoire d\u2019Azovstal (\u2026), avec le soutien de v\u00e9hicules blind\u00e9s, de chars, avec des tentatives de d\u00e9barquement de troupes, avec l\u2019aide de bateaux et d\u2019un grand nombre d\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u2019infanterie\u00a0\u00bb. Dans ce message vid\u00e9o publi\u00e9 sur Telegram, il a ajout\u00e9 que l\u2019usine avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0bombard\u00e9e toute la nuit\u00a0\u00bb et que deux femmes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.          En r\u00e9ponse \u00e0 ces d\u00e9clarations, le Kremlin a d\u00e9menti, mercredi, avoir lanc\u00e9 un assaut contre l\u2019aci\u00e9rie. Le porte-parole du Kremlin a alors soutenu que les forces de Moscou assi\u00e9geaient le site et n\u2019intervenaient que pour \u00ab\u00a0enrayer tr\u00e8s rapidement les tentatives\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens de rejoindre des \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb. Enfin, quelques heures apr\u00e8s seulement, le maire de Marioupol a fait \u00e9tat de violents combats en cours et a reconnu qu\u2019il avait perdu le contact avec les combattants ukrainiens qui r\u00e9sistent encore.          Rappelons donc que, en temps de guerre, les combats font rage sur le terrain, mais ils se d\u00e9roulent aussi sur le plan de la communication et de la propagande. Sans journaliste \u00e0 Marioupol, nous ne pouvons pas v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante les informations rendues publiques de part et d\u2019autre, et sommes donc contraints de les relayer simplement, avec mesure et prudence toutefois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T15:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:26:27+00:00","articleBody":"                     Oleksiy Sokolyuk, 50 ans, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de sa maison, qui aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par des bombardements d\u00e9but mars. Irpine, en Ukraine, le 4 mai 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/bdb75e5_1651674324660-580647.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T14:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T14:20:42+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nDepuis le temps quon parle de l'arriv\u00e9e des armes lourdes promises par les occidentaux, a-t-on des nouvelles des arriv\u00e9es ou de destructions par les russes de ces super armes modernes ?\r\nMerci    Le curieux         Bonjour Le Curieux,          Les armes livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine transitent par l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, qui est d\u00e9sormais prot\u00e9g\u00e9 par des missiles Patriot.          Un site comme Flightradar24 permet de suivre les appareils qui livrent des \u00e9quipements ensuite achemin\u00e9s vers l\u2019Ukraine, sans que l\u2019on sache ce qu\u2019ils transportent. Ensuite, les armes entrent en Ukraine selon des modalit\u00e9s qui ne sont pas publiques et apparaissent parfois au d\u00e9tour d\u2019une vid\u00e9o ou d\u2019un post sur Twitter, comme ces missiles antia\u00e9riens Mistral.                    De son c\u00f4t\u00e9, le New Lines Institute, un think tank am\u00e9ricain consacr\u00e9 \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re, a publi\u00e9 une enqu\u00eate \u2013 en anglais \u2013 sur \u00ab\u00a0les syst\u00e8mes d\u2019armes lourdes qui ont \u00e9t\u00e9 promis, livr\u00e9s et ce qui est encore n\u00e9cessaire pour \u00e9quiper l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. La limite de cette enqu\u00eate tient au fait que certains pays comme la France communiquent sans entrer dans les d\u00e9tails                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T14:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:43:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nL'Ukraine est fortement exc\u00e9dentaire en c\u00e9r\u00e9ales et prot\u00e9agineux et exporte beaucoup.  L'Ukraine arrive t-elle encore \u00e0 exporter ses productions et est ce que la Russie a repris une partie des stocks de c\u00e9r\u00e9ales?\nEnfin l'Ukraine arrive t-elle \u00e0 produire des c\u00e9r\u00e9ales et ol\u00e9agineux pour cette ann\u00e9e ?    Paul M         Bonjour Paul M,          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9venu lundi 2\u00a0mai que le blocus russe impos\u00e9 aux ports ukrainiens sur la mer Noire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe pourrait entra\u00eener la perte de dizaines de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, ce qui pourrait d\u00e9clencher une crise alimentaire susceptible d\u2019affecter l\u2019Europe, l\u2019Afrique et l\u2019Asie. \u00ab\u00a0La Russie, qui contr\u00f4le la mer Noire, ne laisse ni entrer ni sortir les navires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky lors d\u2019une interview accord\u00e9e au magazine d\u2019information t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 australien \u00ab\u00a060 minutes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie veut bloquer compl\u00e8tement l\u2019\u00e9conomie de notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux producteurs et exportateurs mondiaux de produits agricoles, en particulier de c\u00e9r\u00e9ales. Avant la guerre, le pays exportait 4,5\u00a0millions de tonnes de production agricole par mois via ses ports \u2013\u00a0soit 12\u00a0% des exportations mondiales de bl\u00e9, 15\u00a0% de celles de ma\u00efs et 50\u00a0% de celles de l\u2019huile de tournesol. Son absence durable de la sc\u00e8ne internationale p\u00e8se notamment sur le cours des huiles.          Le 28\u00a0avril, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir vol\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales sur le territoire occup\u00e9 de Kherson, dans le sud du pays. A 300\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de l\u00e0, des soldats russes auraient aussi vol\u00e9 61\u00a0tonnes de grain \u00e0 une entreprise agricole de la zone de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe \u00e9galement. Le 29\u00a0avril, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a exig\u00e9 \u00ab\u00a0que la Russie mette fin au vol illicite de c\u00e9r\u00e9ales, d\u00e9bloque les ports ukrainiens, r\u00e9tablisse la libert\u00e9 de navigation et autorise le passage des navires marchands\u00a0\u00bb.          Vendredi, un premier navire charg\u00e9 de ma\u00efs en provenance d\u2019Ukraine a quitt\u00e9 le port roumain de Constanta, sur la mer Noire, marquant la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis le d\u00e9but de la guerre, a-t-on appris aupr\u00e8s de l\u2019op\u00e9rateur Comvex.  \u00ab\u00a0Le navire transportait 70\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le PDG de la compagnie, Viorel Panait, sans d\u00e9voiler la destination de la marchandise. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un moment tr\u00e8s important qui t\u00e9moigne de l\u2019engagement de la Roumanie \u00e0 se montrer solidaire de l\u2019Ukraine en proie \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, se f\u00e9licitant d\u2019avoir jou\u00e9 le \u00ab\u00a0r\u00f4le de pionnier\u00a0\u00bb dans cette entreprise. Bucarest s\u2019est engag\u00e9 ces derni\u00e8res semaines \u00e0 moderniser ses infrastructures portuaires et ferroviaires afin de faciliter les exportations en provenance d\u2019Ukraine, qui partage une fronti\u00e8re de 650\u00a0kilom\u00e8tres avec la Roumanie.          Pour approfondir, nous vous proposons de lire les articles que Le Monde a consacr\u00e9s \u00e0 la crise alimentaire.                    Lire aussi :  Pourquoi la guerre en Ukraine menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale                       Lire aussi :  La d\u00e9pendance du march\u00e9 des engrais \u00e0 la Russie met en danger la production c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re                       Lire aussi :  \u00ab\u00a0La crise alimentaire va \u00e0 nouveau soulever la question de l\u2019autonomie agricole de l\u2019Europe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T14:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:22:06+00:00","articleBody":"     Un h\u00e9licopt\u00e8re de l\u2019arm\u00e9e russe a viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien de la Finlande mercredi matin, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense finlandais, au moment o\u00f9 Helsinki pr\u00e9pare une tr\u00e8s probable candidature \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0L\u2019appareil \u00e9tait un h\u00e9licopt\u00e8re Mi-17 et la profondeur de la violation pr\u00e9sum\u00e9e \u00e9tait de quatre \u00e0 cinq kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb lors de cet incident enregistr\u00e9 \u00e0 9\u00a0h\u00a040, heure fran\u00e7aise, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          C\u2019est la deuxi\u00e8me fois en un mois et la deuxi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e qu\u2019Helsinki d\u00e9nonce une incursion d\u2019un appareil russe dans son espace a\u00e9rien, selon le minist\u00e8re. Le 8\u00a0avril, un appareil de transport civil \u2013\u00a0mais appartenant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u2013 \u00e9tait aussi bri\u00e8vement entr\u00e9 dans l\u2019espace a\u00e9rien finlandais.          Les experts ont pr\u00e9venu que des actes d\u2019intimidation russes \u00e9taient \u00e0 pr\u00e9voir contre la Finlande et la Su\u00e8de, alors que les deux pays envisagent de rejoindre l\u2019OTAN pour mieux se prot\u00e9ger de Moscou. Quatre avions de combat russes avaient \u00e9galement viol\u00e9 l\u2019espace su\u00e9dois au d\u00e9but de mars au niveau de Gotland, \u00eele strat\u00e9gique en mer Baltique. Vendredi soir, un avion de reconnaissance russe a \u00e9galement franchi la fronti\u00e8re a\u00e9rienne pr\u00e8s d\u2019une base navale dans le sud du pays.          Des actes hostiles difficiles \u00e0 attribuer, comme des attaques informatiques, sont \u00e9galement jug\u00e9s probables, selon les analystes, qui \u00e9cartent toutefois l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une confrontation militaire directe. Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinst\u00f6, doit rendre publique le 12\u00a0mai sa position personnelle concernant une candidature de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, mais un fort soutien de l\u2019opinion et des d\u00e9put\u00e9s au Parlement sont d\u00e9j\u00e0 acquis.          Selon des m\u00e9dias finlandais, la d\u00e9cision du gouvernement pourrait \u00eatre prise dans les prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un h\u00e9licopt\u00e8re militaire russe viole \u00e0 nouveau l\u2019espace a\u00e9rien de la Finlande","dateModified":"2022-05-04T13:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:17:26+00:00","articleBody":"           Le 21 avril 2022, dans la gare de Vilnius, en Lituanie, durant l\u2019arr\u00eat du train reliant la Bi\u00e9lorussie et l\u2019enclave russe de Kaliningrad par le corridor de Suwalki, une femme passe derri\u00e8re des photos de la guerre en Ukraine avec un drapeau et un panneau appelant les Russes \u00e0 quitter le pays. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Le train reliant la Bi\u00e9lorussie \u00e0 l\u2019enclave russe de Kaliningrad par le corridor de Suwalki, arrive dans la gare de Vilnius, en Lituanie, le 21 avril 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ce train vient de l\u2019enclave russe de Kaliningrad, a travers\u00e9 la Lituanie \u2013 sans s\u2019arr\u00eater, sauf en gare de Vilnius \u2013, et s\u2019appr\u00eate \u00e0 entrer en Bi\u00e9lorussie, avant de poursuivre sa route vers Moscou.\u2063          Sur un quai voisin, une manifestante \u2013 la seule, ce matin-l\u00e0 \u2013 brandit un drapeau ukrainien et une pancarte tourn\u00e9e vers les passagers, en apparence impassibles, o\u00f9 il est \u00e9crit \u00e0 la main \u00ab\u00a0Russes, quittez mon Ukraine\u00a0\u00bb. La voix dans le haut-parleur reprend, en russe cette fois, \u00e0 destination des passagers du train fant\u00f4me. \u00ab\u00a0Une galerie de photos prises en Ukraine a \u00e9t\u00e9 mise en place pour vous. Vous pouvez la voir par la fen\u00eatre de votre compartiment. Aujourd\u2019hui, Poutine tue les civils en Ukraine. Etes-vous d\u2019accord avec \u00e7a\u00a0?\u00a0\u00bb\u2063                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/d2e9af3_1651504627743-2022-04-21-pb-train-bielorussie-kaliningrad-vilnuis-lituanie-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T13:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#427062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T13:06:52+00:00","articleBody":"           L\u2019usine Azovstal dans la cit\u00e9 portuaire de Marioupol, le 3\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/842e55b_1651668791293-579936.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T13:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T12:18:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment expliquer que le cours du Rouble est sup\u00e9rieur \u00e0 avant la guerre?    Picsou         Bonjour Picsou,          Le rouble a commenc\u00e9 par chuter fortement apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, puis son cours s\u2019est stabilis\u00e9. Cela s\u2019explique par l\u2019intervention massive de la Banque centrale de Russie pour freiner la chute de la monnaie russe. Le 28\u00a0mars, le Wall Street Journal \u00e9crivait que la banque centrale avait plac\u00e9 le rouble \u00ab\u00a0dans un coma artificiel\u00a0\u00bb.          Pour pr\u00e9senter les choses assez sch\u00e9matiquement, le cours d\u2019une monnaie sur le march\u00e9 des changes fluctue en fonction de l\u2019offre et de la demande\u00a0: si tout le monde vend ses roubles, le cours baisse\u00a0; si, au contraire, de nombreux investisseurs ach\u00e8tent des roubles, le cours monte. Pour maintenir le cours du rouble, il faut donc \u00e9viter que les d\u00e9tenteurs de monnaie russe s\u2019en d\u00e9barrassent massivement et en encourager les achats. Or c\u2019est exactement ce qu\u2019ont fait les autorit\u00e9s mon\u00e9taires russes.          D\u00e8s les premiers jours de la guerre et d\u00e8s les premi\u00e8res sanctions annonc\u00e9es, la Banque centrale de Russie a relev\u00e9 son principal taux directeur de 9,5\u00a0% \u00e0 20\u00a0% \u2013\u00a0ce qui est \u00e9norme. En quoi cela a-t-il un effet sur le cours du rouble\u00a0? Pour faire simple, le taux directeur va d\u00e9terminer les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat (le prix de l\u2019argent) dans le pays. Plus ces taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sont \u00e9lev\u00e9s, plus l\u2019argent co\u00fbte cher \u00e0 ceux qui empruntent, et rapporte \u00e0 ceux qui pr\u00eatent. Lorsque la banque centrale agit pour que ces taux d\u2019int\u00e9r\u00eat soient \u00e9lev\u00e9s, elle souhaite inciter les investisseurs \u00e0 acheter des obligations (concr\u00e8tement, fournir de l\u2019argent, devenir pr\u00eateur) sur le march\u00e9 russe, et donc \u00e0 acheter des roubles.          D\u2019autres mesures ont \u00e9t\u00e9 prises. En Russie, il est par exemple interdit d\u2019acheter des devises \u00e9trang\u00e8res (donc de \u00ab\u00a0vendre\u00a0\u00bb des roubles contre une autre monnaie), les retraits de liquide des comptes en devises \u00e9trang\u00e8res ouverts dans les banques russes sont plafonn\u00e9s, les dettes (m\u00eame celles contract\u00e9es en dollars ou en euros) doivent obligatoirement \u00eatre rembours\u00e9es en roubles\u2026 Ajoutons \u00e0 cela l\u2019exigence, formul\u00e9e par Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019attention des pays occidentaux, de payer leurs importations de gaz en roubles plut\u00f4t qu\u2019en dollars ou en euros \u2013\u00a0ce qui est un moyen de soutenir la monnaie russe. Toutes ces mesures visent \u00e0 stabiliser le cours du rouble, sans que ce dernier refl\u00e8te pour autant l\u2019\u00e9tat r\u00e9el de l\u2019\u00e9conomie russe. \u00ab\u00a0S\u2019il y avait une libre circulation [des monnaies] dans les deux sens [en Russie], le rouble serait beaucoup plus faible\u00a0\u00bb, assure Robin Brooks, \u00e9conomiste en chef \u00e0 l\u2019Institut de la finance internationale, au Wall Street Journal.          Reste \u00e0 savoir combien de temps cela peut durer. Difficile \u00e0 dire, selon notre journaliste \u00e9conomique Marie Charrel, car les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sont gel\u00e9es\u00a0: cela signifie qu\u2019elle ne peut pas les utiliser pour soutenir le rouble. Ses marges de man\u0153uvre sont donc limit\u00e9es. Selon Les Echos, les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie ont chut\u00e9 de 38,8\u00a0milliards de dollars entre le 18\u00a0f\u00e9vrier et le 25\u00a0mars en raison de ses interventions pour soutenir le rouble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T13:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T12:14:41+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, Vilnius s\u2019attache \u00e0 maintenir et \u00e0 s\u00e9curiser le train reliant chaque jour l\u2019enclave russe de Kaliningrad au reste de la Russie \u00e0 travers son territoire afin d\u2019\u00e9viter tout casus belli avec Moscou.          Tous les jours, \u00e0 9\u00a0h\u00a023, une voix jaillit des haut-parleurs de la gare de Vilnius. D\u2019abord une annonce en lituanien, la langue locale\u00a0: \u00ab\u00a0Chers passagers, vous entendrez dans un instant une annonce en russe. Elle est destin\u00e9e aux passagers \u00e0 bord du train de transit russe.\u00a0\u00bb La mise en place de ce transit depuis et vers Kaliningrad \u00e9tait l\u2019une des conditions impos\u00e9es \u00e0 la Lituanie lors de son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, en\u00a02004. Depuis, quelque 400\u00a0000\u00a0personnes empruntent en moyenne cette voie chaque ann\u00e9e.                    Lire aussi :  En Lituanie, un train russe sous haute surveillance                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Lituanie, un train russe sous haute surveillance","dateModified":"2022-05-04T12:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:59:25+00:00","articleBody":"     Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a fait \u00e9tat mercredi de violents combats en cours au niveau de l\u2019usine Azovstal et a reconnu qu\u2019il avait perdu le contact avec les combattants ukrainiens qui r\u00e9sistent encore dans ce vaste complexe industriel o\u00f9 sont \u00e9galement r\u00e9fugi\u00e9s des civils.          Vadym Bo\u00eftchenko, qui ne se trouve pas dans la ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine, sur la mer d\u2019Azov, a pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne qu\u2019une trentaine d\u2019enfants figuraient parmi les civils n\u2019ayant pas pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s du site. Cette usine est le dernier bastion de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e victorieuse le 21\u00a0avril apr\u00e8s pr\u00e8s de deux mois d\u2019un si\u00e8ge destructeur. Peu auparavant, le Kremlin a d\u00e9menti que les forces militaures russes menaient un assaut contre l\u2019usine Azovstal.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Marioupol dit avoir perdu le contact avec Azovstal","dateModified":"2022-05-04T12:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:46:47+00:00","articleBody":"     Vingt nouveaux corps de civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures \u00ab\u00a0\u00e0 Borodianka, des villages non loin de l\u00e0 et des villages du district de Vychhorod\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de la police r\u00e9gionale, Andri Nebytov, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a01\u00a0235\u00a0corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kiev, occup\u00e9e un temps par les Russes, a-t-il rappel\u00e9. Et d'ajouter que huit cent d\u2019entre eux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0examin\u00e9s par des experts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je peux vous dire, malheureusement, la plupart d\u2019entre eux sont des personnes mortes par balles\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Nebytov ce matin. A ce stade, 282\u00a0corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, toujours selon la police.          Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan donn\u00e9 le 21\u00a0avril par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne charg\u00e9e de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne et euro-atlantique, Olha Stefanichyna, faisait \u00e9tat de plus de mille corps de civils \u00ab\u00a0actuellement [dans les morgues] de l\u2019ensemble de la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt nouveaux corps de civils d\u00e9couverts dans la r\u00e9gion de Kiev, selon la police locale","dateModified":"2022-05-04T12:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:35:20+00:00","articleBody":"     Selon le renseignement militaire ukrainien, HUR MOU, mercredi, le directeur adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe, Sergue\u00ef Kirienko, est arriv\u00e9 \u00e0 Marioupol pour pr\u00e9parer un d\u00e9fil\u00e9 militaire pour le 9\u00a0mai, jour o\u00f9 Moscou c\u00e9l\u00e8bre la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. \u00ab\u00a0La mission principale du responsable de M.\u00a0Poutine est de pr\u00e9parer les c\u00e9r\u00e9monies du 9-Mai\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9 du HUR MOU sur Telegram.          Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0deviendra un centre de c\u00e9l\u00e9brations\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le texte. \u00ab\u00a0Les avenues principales de la ville sont nettoy\u00e9es en urgence, les d\u00e9bris et les corps des morts enlev\u00e9s, tout comme les munitions qui n\u2019ont pas explos\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Les t\u00e9l\u00e9spectateurs russes verront des reportages sur \u00ab\u00a0la joie\u00a0\u00bb des r\u00e9sidents de Marioupol de voir arriver les Russes dans leur ville, a-t-il ajout\u00e9. La f\u00eate du 9\u00a0mai est chaque ann\u00e9e l\u2019occasion d\u2019un grand d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 Moscou, sur la place Rouge. Toujours selon le HUR MOU, \u00ab\u00a0une campagne de propagande \u00e0 grande \u00e9chelle est en cours\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de la population de la ville, estim\u00e9e d\u00e9sormais par les autorit\u00e9s ukrainiennes entre 100\u00a0000 et 120\u00a0000\u00a0personnes, contre pr\u00e8s d\u2019un demi-million avant la guerre.          Interrog\u00e9 sur les pr\u00e9paratifs pour le 9-Mai, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, n\u2019a pas explicitement \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019un tel d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Cette ann\u00e9e, des d\u00e9fil\u00e9s militaires auront lieu dans vingt-huit villes russes\u00a0\u00bb, a-t-il uniquement affirm\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 65\u00a0000\u00a0personnes, environ 2\u00a0400\u00a0types d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires et plus de 460\u00a0avions seront mobilis\u00e9s\u00a0\u00bb. Marioupol est presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe. Seul l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 sont retranch\u00e9s les derniers combattants ukrainiens et des civils, n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement pris par les forces de Moscou. Un commandant ukrainien du r\u00e9giment Azov qui d\u00e9fend l\u2019usine a annonc\u00e9 mardi que les Russes avaient lanc\u00e9 l\u2019assaut sur le site, mais le Kremlin a r\u00e9fut\u00e9 cette information mercredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9pare un d\u00e9fil\u00e9 militaire le 9\u00a0mai \u00e0 Marioupol, selon les renseignements ukrainiens","dateModified":"2022-05-04T12:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T11:11:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas garantir (\u2026) qu\u2019il n\u2019y aura pas de perturbations\u00a0\u00bb dans les approvisionnements en p\u00e9trole en Allemagne, en cas d\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe, a affirm\u00e9, aujourd\u2019hui, Robert Habeck, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Meseberg au nord de Berlin. \u00ab\u00a0Les prix peuvent \u00e9galement augmenter de mani\u00e8re significative sur une p\u00e9riode de 180\u00a0jours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Commission europ\u00e9enne a finalis\u00e9, ce matin, sa proposition pour un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pour tarir le financement de la guerre en Ukraine, parmi lesquelles un embargo total sur le p\u00e9trole russe, qui se fera progressivement dans les six prochains mois, ainsi qu\u2019un embargo sur les produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne pourrait conna\u00eetre des \u00ab\u00a0perturbations\u00a0\u00bb dans son approvisionnement en p\u00e9trole","dateModified":"2022-05-04T11:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:52:45+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a d\u00e9menti, mercredi, que les forces russes aient lanc\u00e9 un assaut contre l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, dernier r\u00e9duit contr\u00f4l\u00e9 par les forces ukrainiennes dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019ordre a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 [le 21\u00a0avril] publiquement par le commandant en chef [Vladimir Poutine] d\u2019annuler tout assaut. Il n\u2019y a pas d\u2019assaut\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019heure actuelle, a affirm\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, soutenant que les forces de Moscou assi\u00e9geaient le site et n\u2019intervenaient que pour \u00ab\u00a0enrayer tr\u00e8s rapidement les tentatives\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens de rejoindre des \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb.          Hier,  Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend l\u2019aci\u00e9rie, avait annonc\u00e9  dans un message vid\u00e9o sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0un puissant assaut sur le territoire d\u2019Azovstal [avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par les Russes], avec le soutien de v\u00e9hicules blind\u00e9s, de chars, avec des tentatives de d\u00e9barquement de troupes, avec l\u2019aide de bateaux et d\u2019un grand nombre d\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u2019infanterie\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin d\u00e9ment que l\u2019arm\u00e9e russe m\u00e8ne un assaut contre Azovstal \u00e0 Marioupol ","dateModified":"2022-05-04T11:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:40:37+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, une \u00e9vacuation des civils r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine de Marioupol a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e par la Russie. Plus de cent personnes ont pu ainsi rejoindre, mardi, la ville de Zaporijia. Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan a pu recueillir leur histoire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Zaporijia, aupr\u00e8s des rescap\u00e9s du si\u00e8ge de l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-04T10:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:18:06+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je ne ma\u00eetrise pas les proc\u00e9dures de l'UE, pouvez-vous dire si le 6eme train de sanctions propos\u00e9 ce matin par la Commission doit \u00eatre approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les \u00c9tats membres? Par exemple, si la Hongrie seule refuse l'embargo sur le p\u00e9trole, est-ce que cela signifie que la mesure ne pourra pas \u00eatre valid\u00e9e ?    Olivier          Bonjour Olivier,          La proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019une interdiction progressive des importations de p\u00e9trole et de nouvelles sanctions afin de \u00ab\u00a0faire payer le prix fort\u00a0\u00bb \u00e0 Vladimir Poutine pour sa guerre contre l\u2019Ukraine, annonc\u00e9e mercredi par la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a \u00e9t\u00e9 transmise dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi aux Etats membres appel\u00e9s \u00e0 les valider. Elle doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Des noms peuvent \u00eatre retir\u00e9s de la liste noire propos\u00e9e par l\u2019UE et des propositions att\u00e9nu\u00e9es, a-t-on expliqu\u00e9 de source diplomatique. L\u2019objectif affich\u00e9 est une entr\u00e9e en vigueur pour la c\u00e9l\u00e9bration de la 72e Journ\u00e9e de l\u2019Europe, le 9\u00a0mai. Cette date est \u00e9galement c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie comme le Jour de la victoire sur l\u2019Allemagne nazie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T12:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T10:03:07+00:00","articleBody":"     La Russie a interdit, mercredi matin, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 plus de soixante responsables japonais \u2013\u00a0dont le premier ministre, Fumio Kishida, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Yoshimasa Hayashi, et le ministre de la d\u00e9fense, Nobuo Kishi. Une interdiction \u00ab\u00a0d\u00e9finitive\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, qui accuse le Japon d\u2019avoir \u00ab\u00a0lanc\u00e9 une campagne antirusse sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, notamment en prenant des sanctions contre la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          Moscou accuse Tokyo de prendre \u00ab\u00a0des mesures pratiques visant \u00e0 d\u00e9manteler les relations de bon voisinage, \u00e0 porter atteinte \u00e0 l\u2019\u00e9conomie russe et au prestige international de [la Russie]\u00a0\u00bb. Le Kremlin pr\u00e9cise par ailleurs r\u00e9pondre aux \u00ab\u00a0sanctions personnelles impos\u00e9es par le gouvernement japonais aux citoyens russes, y compris aux hauts dirigeants de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Complexes, les relations russo-japonaises se sont s\u00e9rieusement d\u00e9grad\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, le Japon participant aux sanctions occidentales. Tokyo a aussi d\u00e9cid\u00e9, au d\u00e9but d\u2019avril, de cesser ses importations de charbon russe, tout en restant impliqu\u00e9 dans des projets p\u00e9trogaziers offshore pr\u00e8s de Sakhaline, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe.          Depuis avril, pour la premi\u00e8re fois depuis\u00a02003, le Japon consid\u00e8re de nouveau que quatre petites \u00eeles au nord de l\u2019Archipel, les \u00eeles Kouriles, sont \u00ab\u00a0occup\u00e9es ill\u00e9galement\u00a0\u00bb par la Russie, un diff\u00e9rend territorial qui emp\u00eache la signature d\u2019un trait\u00e9 de paix entre les deux pays depuis la fin de la seconde guerre mondiale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit son territoire au premier ministre japonais","dateModified":"2022-05-04T10:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:46:40+00:00","articleBody":"     La ville japonaise situ\u00e9e en face des \u00eeles Kouriles, occup\u00e9es par les Russes depuis la seconde guerre mondiale, vit avec une acuit\u00e9 particuli\u00e8re la guerre en Ukraine, alors que les relations se tendent entre les deux pays.                    Lire aussi :  Dans le nord du Japon, le port de Nemuro en premi\u00e8re ligne face \u00e0 Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage dans le nord du Japon, sur le port de Nemuro, en premi\u00e8re ligne face \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-05-04T10:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:35:32+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte de situation du jour.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/8d4f6fd_1651656883699-carte0405.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-05-04T09:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:15:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne voyons pas de plan concernant la mani\u00e8re de r\u00e9ussir une transition sur la base des propositions actuelles et sur ce qui garantirait l\u2019\u00e9nergie s\u00e9curitaire de la Hongrie\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le service de presse du gouvernement hongrois ce matin, sans dire si cela signifiait un rejet du projet bruxellois en l\u2019\u00e9tat.          La Commission europ\u00e9enne a finalis\u00e9 sa proposition pour un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pour tarir le financement de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous renoncerons progressivement aux livraisons russes de p\u00e9trole brut dans les six mois et \u00e0 celles de produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Ursula von der Leyen devant les eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 Strasbourg.          Selon plusieurs responsables et diplomates europ\u00e9ens, le projet de la Commission \u2013 soumis dans la nuit aux Etats membres \u2013 pr\u00e9voit une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie. Ces deux pays, enclav\u00e9s et totalement d\u00e9pendants des livraisons par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, pourront continuer leurs achats \u00e0 la Russie en 2023, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019un de ces responsables.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Hongrie, dont le Premier ministre nationaliste Viktor Orban a nou\u00e9 des liens \u00e9troits avec Vladimir Poutine, rejette tout embargo sur le p\u00e9trole ou le gaz venus de Moscou.          \u00ab\u00a0Nous ne voterons pas pour des sanctions qui rendraient impossible l\u2019approvisionnement de la Hongrie en p\u00e9trole ou en gaz\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 mardi le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Peter Szijjarto. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas d\u2019une d\u00e9cision politique (...) c\u2019est une v\u00e9ritable question d\u2019approvisionnement pour nous, car il est actuellement impossible de faire fonctionner la Hongrie et son \u00e9conomie sans le p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9. Selon le porte-parole du gouvernement hongrois, Zoltan Kovacs, 65% du p\u00e9trole et 85% du gaz utilis\u00e9s par la Hongrie proviennent de Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la proposition de la Commission europ\u00e9enne d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe, la Hongrie regret...","dateModified":"2022-05-04T09:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:09:52+00:00","articleBody":"                     Des missiles ont frapp\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, \u00e0 Maki\u00efvka, \u00e0 15 kilom\u00e8tres au nord-est de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 4\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/a7880f5_1651652945166-282403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T09:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:09:30+00:00","articleBody":"     Des centaines d\u2019habitants de Marioupol se sont abrit\u00e9s dans les bunkers de l\u2019usine Azovstal. L\u2019immense majorit\u00e9 sont des parents d\u2019ouvriers de l\u2019usine, arriv\u00e9s dans les jours qui ont suivi le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. D\u2019autres sont des familles de combattants de Marioupol qui se sont r\u00e9fugi\u00e9es dans les entrailles de l\u2019aci\u00e9rie au fil du si\u00e8ge de la cit\u00e9 portuaire bordant la mer d\u2019Azov.          Sur les 127\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s de Marioupol arriv\u00e9s le 3\u00a0mai \u00e0 bord de cinq autobus \u00e0 Zaporijia, 101 sont des rescap\u00e9s de l\u2019usine Azovstal, selon l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) \u2013\u00a032 autres personnes ayant, pour leur part, choisi de rester en zone d\u2019occupation russe. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une \u00e9vacuation des civils r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine est autoris\u00e9e par la Russie. Un reportage \u00e0 lire ici.                Olga, rest\u00e9e des semaines dans le complexe sid\u00e9rurgique Azovstal, encercl\u00e9 par les Russes, \u00e0 la sortie du bus du convoi organis\u00e9 par les Nations unies et le Comit\u00e9 internationale de la Croix-Rouge, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 3\u00a0mai\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Des messages pour les d\u00e9plac\u00e9s dans une tente du centre d\u2019accueil, \u00e0 Zaporijia. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Valentina, 70 ans, dans une tente du centre d\u2019accueil. Elle raconte \u00ab\u00a0les murs des bunkers qui tremblent tout le temps\u00a0\u00bb sous le fracas des bombes, l\u2019effroi persistant, l\u2019esp\u00e9rance qui s\u2019\u00e9vapore avec le temps. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/8168a9c_1651647865455-v4c6746.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rescap\u00e9s de l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-04T09:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T09:06:43+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, avoir mis hors service six gares ferroviaires en Ukraine, utilis\u00e9es pour approvisionner les forces ukrainiennes dans l\u2019est du pays avec du mat\u00e9riel militaire fourni par les Occidentaux, rapporte l\u2019agence Reuters, qui pr\u00e9cise qu\u2019elle n\u2019a pas pu v\u00e9rifier cette d\u00e9claration.          Le minist\u00e8re a annonc\u00e9 avoir bombard\u00e9 l\u2019alimentation \u00e9lectrique des gares \u00e0 l\u2019aide d\u2019armes a\u00e9riennes et maritimes de haute pr\u00e9cision, sans expliquer quelles armes fournies par les pays occidentaux arrivaient par ces gares. Le minist\u00e8re a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 avoir frapp\u00e9 quarante cibles militaires ukrainiennes, dont quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions et d\u2019armes d\u2019artillerie. Kiev n\u2019a pas r\u00e9agi dans l\u2019imm\u00e9diat.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir frapp\u00e9 des gares utilis\u00e9es pour transporter des armes \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-05-04T09:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:57:44+00:00","articleBody":"     La journ\u00e9e du 3\u00a0mai a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l\u2019assaut russe sur l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol ainsi que par une contre-attaque ukrainienne qui a repouss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kharkiv. Hier, les forces russes ont \u00e9galement pris le contr\u00f4le d\u2019Iampil, se rapprochant ainsi de Lyman.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les derni\u00e8res avanc\u00e9es des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-05-04T09:07:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:35:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne est pleinement solidaire de (\u2026) la Moldavie. Il est de notre devoir europ\u00e9en d\u2019aider et de soutenir votre pays et d\u2019accro\u00eetre notre soutien \u00e0 votre stabilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Chisinau avec la pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu, une pro-occidentale \u00e9lue en d\u00e9cembre\u00a02020. Cette prise de parole intervient quelques jours apr\u00e8s que des attaques sur le territoire s\u00e9paratiste moldave prorusse de Transnistrie ont nourri la crainte d\u2019un \u00e9largissement du conflit en Ukraine.          Depuis la guerre de 1992 entre les forces moldaves et les rebelles prorusses soutenus par Moscou, la Transnistrie vit dans un \u00e9tat de quasi-ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019Etat central. Mais, \u00e0 la diff\u00e9rence du Donbass (en Ukraine), le conflit est bien gel\u00e9 et les nombreuses coop\u00e9rations entre Tiraspol, chef-lieu du territoire s\u00e9paratiste, et Chisinau laissent r\u00e9guli\u00e8rement entrevoir la possibilit\u00e9 d\u2019une r\u00e9unification n\u00e9goci\u00e9e. C\u2019est donc avec perplexit\u00e9 que les nouvelles faisant \u00e9tat d\u2019explosions en Transnistrie ont \u00e9t\u00e9 accueillies, d\u2019autant plus que les informations sont parcellaires. Lundi, le si\u00e8ge du minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 la cible de tirs, et des images d\u2019un lance-roquettes abandonn\u00e9 en pleine rue ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es. Mardi, deux explosions ont endommag\u00e9 une tour de radio. Des explosions auraient aussi \u00e9t\u00e9 entendues sur une base militaire. Tiraspol a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0menace terroriste\u00a0\u00bb, mais sans d\u00e9signer de responsabilit\u00e9s. Une retenue comparable \u00e0 celle observ\u00e9e \u00e0 Chisinau, o\u00f9 la pr\u00e9sidente moldave a appel\u00e9 la population au \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb.          La Russie a, elle aussi, assur\u00e9 ne pas vouloir \u00eatre entra\u00een\u00e9e dans un conflit, mais certains observateurs craignent que la Transnistrie, o\u00f9 sont pr\u00e9sents de fa\u00e7on permanente 1\u00a0500\u00a0militaires russes, puisse servir de t\u00eate de pont suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019invasion du sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019image de la Bi\u00e9lorussie au nord. Ou bien \u00e0 une d\u00e9stabilisation de la Moldavie, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019implication toujours plus importante des Occidentaux aupr\u00e8s de Kiev.                    Pour en savoir plus sur la Transnistrie\u00a0:                    Lire aussi :  Transnistrie\u00a0: pourquoi la guerre en Ukraine suscite l\u2019inqui\u00e9tude pour ce territoire de Moldavie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne a le \u00ab\u00a0devoir\u00a0\u00bb de soutenir la Moldavie, selon le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9e...","dateModified":"2022-05-04T09:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:28:44+00:00","articleBody":"    Pourrais-je avoir le lien du live d'hier svp ?    Svp         Bonjour Svp,          Le voici\u2026 bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plusieurs explosions dans l\u2019ouest du pays, l\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 conclure son embargo sur le p\u00e9trole russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T12:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:06:25+00:00","articleBody":"     Trolls anonymes, leaders complotistes ou comptes diplomatiques\u00a0: depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, une arm\u00e9e de voix d\u00e9fend co\u00fbte que co\u00fbte un contre-r\u00e9cit diabolisant l\u2019Ukraine et glorifiant Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, ces comptes en fran\u00e7ais qui relaient la propagande du Kremlin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les r\u00e9seaux sociaux, ces comptes en fran\u00e7ais qui relaient la propagande du Kremlin","dateModified":"2022-05-04T08:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#426009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T08:00:53+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne propose d\u2019ajouter cinquante-huit noms \u00e0 la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es, selon un document consult\u00e9 ce matin par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Parmi eux figurent\u00a0:         le patriarche Kirill, d\u00e9crit dans le document comme \u00ab\u00a0un alli\u00e9 de longue date du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, [et] devenu l\u2019un des principaux soutiens de l\u2019agression militaire russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, qui revendique environ 150\u00a0millions de fid\u00e8les dans le monde, principalement en Russie, a effectivement multipli\u00e9 les sermons soutenant l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine, y voyant un combat contre les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb oppos\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb historique de la Russie et de l\u2019Ukraine\u00a0;          la femme, la fille et un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Tatiana Navka, \u00e9pouse de M. Peskov, est une championne olympique de patinage, habitu\u00e9e du Festival de Cannes.\u00a0Leur fille Liza, parfaitement francophone, a \u00e9t\u00e9 stagiaire au Parlement europ\u00e9en et au S\u00e9nat, apr\u00e8s d\u2019Yves Pozzo di Borgo, poutinophile assum\u00e9. Toutes deux, influenceuses, diffusent sur Instagram des contenus riants, o\u00f9 la guerre n\u2019existe pas\u00a0;          le directeur du service russe de supervision des t\u00e9l\u00e9coms (Roskomnadzor), Andre\u00ef Lipov\u00a0;          de nombreux militaires russes.           \u00ab\u00a0Nous adressons ainsi un autre signal fort \u00e0 tous ceux qui m\u00e8nent la guerre du Kremlin\u00a0: nous savons qui vous \u00eates, et vous devrez rendre compte de vos actes\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Ursula von der Leyen. La proposition a \u00e9t\u00e9 transmise dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi aux Etats membres appel\u00e9s \u00e0 les valider. Elle doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Des noms peuvent \u00eatre retir\u00e9s et des propositions att\u00e9nu\u00e9es, a-t-on expliqu\u00e9 de source diplomatique.          Les sanctions consistent en une interdiction d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE et un gel de leurs avoirs. Plus d\u2019un millier de personnes sont d\u00e9j\u00e0 inscrites sur la liste noire europ\u00e9enne.                              Lire aussi :  Les Peskov, la famille tr\u00e8s glamour du porte-parole de Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zoom sur la troisi\u00e8me mesure soumise au vote\u00a0: l\u2019inscription de nouveaux noms sur la liste des personn...","dateModified":"2022-05-04T09:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T07:45:10+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 un embargo progressif de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sur le p\u00e9trole russe \u2013\u00a0\u00ab\u00a0dans les six mois\u00a0\u00bb pour le brut et \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb pour les produits p\u00e9troliers raffin\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 Ursula von der Leyen devant les eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 Strasbourg. Un peu plus d\u2019un quart du p\u00e9trole import\u00e9 dans l\u2019UE provenait de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie au premier semestre\u00a02021.                L'extr\u00eame d\u00e9pendance europ\u00e9enne aux hydrocarbures russes, au premier semestre 2021 EUROSTAT \/ LES D\u00c9CODEURS           \u00ab\u00a0Il s\u2019agira d\u2019un embargo total sur l\u2019ensemble du p\u00e9trole russe, livr\u00e9 par voie maritime ou via des ol\u00e9oducs, brut ou raffin\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0\u00c7a ne sera pas facile. Certains Etats membres sont fortement d\u00e9pendants du p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne. La Hongrie et la Slovaquie, qui comptent parmi ces pays, b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une plus longue p\u00e9riode de transition\u00a0: ils pourront continuer \u00e0 acheter du brut russe jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, selon Reuters.          La d\u00e9pendance au p\u00e9trole russe est en effet tr\u00e8s diverse selon les pays de l\u2019UE\u00a0: celle-ci s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 75\u00a0% des importations extra-europ\u00e9ennes pour la Finlande, la Slovaquie, la Hongrie et la Bulgarie. Ce niveau est compris entre 50 et 75\u00a0% pour la Pologne et la Lituanie, et entre 25 et 50\u00a0% pour l\u2019Allemagne, les Pays-Bas, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Roumanie. Pour la France, cette d\u00e9pendance est contenue sous 25\u00a0%, de m\u00eame que pour l\u2019Espagne, l\u2019Italie et la Gr\u00e8ce.                                         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/14185e5_1651650140274-capture.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zoom sur une deuxi\u00e8me mesure soumise au vote\u00a0: l\u2019embargo europ\u00e9en progressif sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-04T08:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T07:18:57+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de la Russie et frontalier de l\u2019Ukraine, a lanc\u00e9, mercredi, un exercice militaire \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb pour tester les capacit\u00e9s de r\u00e9action de son arm\u00e9e, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Les unit\u00e9s militaires vont travailler leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0se mettre en alerte, se d\u00e9placer vers des zones pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9es et faire des entra\u00eenements de combat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re bi\u00e9lorusse dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le but de ce test est d\u2019\u00e9valuer la pr\u00e9paration et la capacit\u00e9 du personnel \u00e0 r\u00e9agir rapidement \u00e0 une \u00e9ventuelle crise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, qualifiant cet exercice de \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re a publi\u00e9 des photos montrant des colonnes de v\u00e9hicules, dont des chars, roulant sur une route. Ces man\u0153uvres devraient \u00eatre scrut\u00e9es par Kiev qui soup\u00e7onne la Bi\u00e9lorussie d\u2019Alexandre Loukachenko de vouloir envoyer des troupes en Ukraine pour soutenir l\u2019offensive qu\u2019y m\u00e8ne la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie, pays frontalier de l\u2019Ukraine, annonce un exercice militaire \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-04T07:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T07:07:54+00:00","articleBody":"     Bruxelles propose d\u2019exclure trois banques russes suppl\u00e9mentaires du syst\u00e8me financier international Swift. Parmi elles figure Sberbank, de tr\u00e8s loin la plus grosse banque russe avec 47\u00a0% des d\u00e9p\u00f4ts bancaires du pays.          En frappant \u00ab\u00a0des banques d\u2019une importance syst\u00e9mique essentielle pour le syst\u00e8me financier russe\u00a0\u00bb, cela renforcera son \u00ab\u00a0isolement total\u00a0\u00bb et amoindrira la capacit\u00e9 de Moscou \u00e0 financer sa guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen au Parlement europ\u00e9en. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, sept \u00e9tablissements russes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Swift, plate-forme de messagerie s\u00e9curis\u00e9e permettant des op\u00e9rations cruciales comme des ordres de transfert de fonds entre banques.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, Berlin refusait d\u2019exclure l\u2019ensemble des banques russes lui permettant d\u2019acheter du gaz et souhaitait donc que Sberbank et Gazprombank ne soient pas exclues de Swift.          Nous ne savons pas encore si VTB Bank, la deuxi\u00e8me plus grande banque du pays, fait partie de ce train de sanctions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zoom sur l\u2019une des deux mesures soumises au vote\u00a0: l\u2019exclusion de Sberbank, la principale banque russ...","dateModified":"2022-05-04T07:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T06:56:50+00:00","articleBody":"     Dans ce nouveau paquet de sanctions, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par la pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, figurent\u00a0:         l\u2019exclusion d\u2019autres banques russes du r\u00e9seau Swift, dont Sberbank\u00a0;          un embargo total sur le p\u00e9trole russe, qui se fera progressivement dans les six prochains mois, ainsi qu\u2019un embargo sur les produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0;          l\u2019inscription sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es du chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de nombreux militaires russes, mais aussi de la femme, de la fille et d\u2019un fils du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.           Il ne s\u2019agit cependant, pour l\u2019heure, que de propositions\u00a0: celles-ci devront \u00eatre approuv\u00e9es par les Vingt-Sept pour \u00eatre appliqu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, pr\u00e9sente le sixi\u00e8me train de sanction...","dateModified":"2022-05-04T07:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T06:39:22+00:00","articleBody":"     Les deux chefs d\u2019Etat se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone, mardi, renouant le fil d\u2019un dialogue interrompu depuis la d\u00e9couverte des atrocit\u00e9s commises sur des civils \u00e0 Boutcha, en Ukraine.                    Lire aussi :  Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illusion                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illu...","dateModified":"2022-05-04T06:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T05:53:52+00:00","articleBody":"           Les suites d\u2019une explosion dans la ville de Lviv, dans l\u2019Ouest ukrainien, le 3\u00a0mai\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/cdd8fab_5091848-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T05:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T05:17:54+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je me trompe peut-\u00eatre mais Donetsk n'est pas d\u00e9j\u00e0 dans la zone occup\u00e9e pro-russe depuis 2014? Pourquoi les russes attaquent cette ville du coup ?    Venere         Bonjour Venere,          Le Donbass \u2013\u00a0qui est constitu\u00e9 des oblasts de Donetsk et de Louhansk \u2013 n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annex\u00e9 enti\u00e8rement par la Russie avant l\u2019invasion. Seul un tiers de ces deux r\u00e9gions \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9 par des forces prorusses s\u00e9paratistes depuis\u00a02014, dont la ville de Donetsk, les deux autres tiers \u00e9tant contr\u00f4l\u00e9s par Kiev.          Les frappes russes d\u2019hier n\u2019ont pas touch\u00e9 cette \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais Avdi\u00efvka, une ville de trente mille habitants situ\u00e9e sur la ligne de front et \u00e0 quelques kilom\u00e8tres seulement de Donetsk. Au moins dix personnes sont mortes et quinze ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, a annonc\u00e9 le gouverneur \u2013\u00a0toujours ukrainien\u00a0\u2013 de l\u2019oblast de Donetsk.                Carte des fronti\u00e8res des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine avant l\u2019invasion russe. INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/b57a9c9_1651641306007-78ba181-1645532153396-inter-0822-ukraine-frontieres-donbass.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T05:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T05:00:02+00:00","articleBody":"           A l\u2019instar de cet immeuble, la deuxi\u00e8me ville du pays, Kharkiv, a \u00e9t\u00e9 lourdement touch\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre. Photo prise le 25\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP           Un reportage de l\u2019Agence France-Presse raconte le quotidien de trois livreurs d\u2019aide humanitaire dans la ville de Kharkiv.          Le coffre rempli \u00e0 ras bord de vivres, la musique techno \u00e0 fond\u00a0: dans leur Opel Astra rouge, ils livrent chaque jour dans des quartiers r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9s par les roquettes russes. Les deux derniers jours ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calmes dans cette grande ville du Nord-Est, la deuxi\u00e8me d\u2019Ukraine.          Ce mardi, le son du canon ukrainien comme celui de l\u2019artillerie russe ont \u00e0 nouveau retenti.          La ligne de front est \u00e0 moins de 5\u00a0kilom\u00e8tres des quartiers nord et est de Kharkiv et la fronti\u00e8re russe est \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres. Pas de quoi d\u00e9courager les trois b\u00e9n\u00e9voles, Nazar, Alexi\u00ef et Oleg.          Devant une \u00e9cole maternelle reconvertie en centre de stockage de nourriture, ils chargent le coffre de leur voiture avec des sacs en plastique contenant chacun du pain et des bo\u00eetes de conserve. \u00ab\u00a0Notre principal objectif est de nourrir des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, ils en ont le plus besoin. Malheureusement, en ce moment, les gens n\u2019ont plus ni argent ni travail, beaucoup d\u2019entre eux ne peuvent m\u00eame pas se d\u00e9placer jusqu\u2019\u00e0 un supermarch\u00e9\u00a0\u00bb, explique Nazar Tichtchenko, 24\u00a0ans.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/6306ef6_9a9a2d5bf11e473e9d6ca627d7cc2156-9a9a2d5bf11e473e9d6ca627d7cc2156-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des livreurs particuliers au c\u0153ur de la guerre","dateModified":"2022-05-04T05:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:57:45+00:00","articleBody":"    Bonjour Odessa est-elle \u00e9pargn\u00e9e en ce moment ?    .         Bonjour.                    Odessa n\u2019a pas, \u00e0 notre connaissance, \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e ses derni\u00e8res heures. Mais, lundi, un adolescent de 15\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et une mineure bless\u00e9e dans une frappe russe, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s municipales de cette ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine d\u00e9j\u00e0 bombard\u00e9e plusieurs fois ces derni\u00e8res semaines. \u00ab\u00a0Une frappe de missile sur Odessa a endommag\u00e9 un immeuble dans lequel se trouvaient cinq personnes. Un gar\u00e7on de 15\u00a0ans est mort\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le conseil municipal de la ville sur la messagerie Telegram, sans donner de d\u00e9tails sur le sort des trois autres occupants de l\u2019\u00e9difice.          Samedi, c\u2019est l\u2019a\u00e9roport qui avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par plusieurs missiles. La piste a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Le 23\u00a0avril, des frappes ayant notamment touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitation y avaient fait au moins huit morts.          Odessa est une ville russophone consid\u00e9r\u00e9e comme un centre culturel majeur tant pour les Ukrainiens que pour les Russes.          Les locaux craignent que la ville soit un des objectifs de Moscou, notamment depuis qu\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe a affirm\u00e9 que l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine visait \u00e0 \u00e9tablir un couloir de la Russie vers la r\u00e9gion s\u00e9paratiste moldave de Transnistrie, qui passerait par Odessa.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T05:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:49:06+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien inspecte le lieu de frappe d\u2019un missile qui a touch\u00e9 un immeuble, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 30\u00a0avril\u00a02022. JORGE SILVA \/ REUTERS           Selon un communiqu\u00e9 de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, les forces russes ont poursuivi, mardi, leur offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Elles ont lanc\u00e9 des missiles dans plusieurs r\u00e9gions du pays, dont celles de Kiev, Odessa, Donetsk et Lviv, dans le but de \u00ab\u00a0d\u00e9truire les infrastructures de transport de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.Pour la seule r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 la Russie concentre son offensive depuis plusieurs jours, douze attaques russes ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major, mercredi matin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/c50cdd1_pppjsi02-ukraine-crisis-0430-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze attaques russes en vingt-quatre heures \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-05-04T05:22:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:45:32+00:00","articleBody":"              A Marioupol, la situation est toujours critique. La Russie a lanc\u00e9, mardi, pour la premi\u00e8re fois un assaut avec chars et infanterie sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans le port strat\u00e9gique de Marioupol, au moment o\u00f9 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) annon\u00e7ait avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9vacuer plus d\u2019une centaine de civils des lieux.          Dans la r\u00e9gion de Donetsk, le gouverneur de l\u2019oblast, Pavlo Kyrylenko, a fait \u00e9tat de vingt-trois civils morts et de vingt-sept bless\u00e9s. C\u2019est le plus lourd bilan dans cette zone depuis le 8\u00a0avril et l\u2019attaque de la gare de Kramatorsk, qui avait caus\u00e9 la mort de cinquante-sept personnes et en avait bless\u00e9 cent neuf.          Des explosions ont eu lieu \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, selon plusieurs sources. Des missiles russes ont touch\u00e9 la ville en de multiples endroits, peu avant 19\u00a0h\u00a030 (heure de Paris). Une centrale \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, l\u2019alimentation en \u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 partiellement coup\u00e9e dans la septi\u00e8me ville du pays.          L\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 durcir ses sanctions \u00e9conomiques contre Moscou. La Commission europ\u00e9enne a finalis\u00e9, mardi, sa proposition pour un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pour tarir le financement de son effort de guerre contre l\u2019Ukraine. Elle pr\u00e9voit un arr\u00eat progressif des achats europ\u00e9ens sur une p\u00e9riode de six \u00e0 huit mois, jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2022, avec une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie. Le projet a \u00e9t\u00e9 transmis aux ambassadeurs des Etats membres qui vont commencer \u00e0 l\u2019\u00e9tudier lors d\u2019une premi\u00e8re r\u00e9union mercredi \u00e0 Bruxelles.          Au cours d\u2019un nouvel entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, mardi, le pr\u00e9sident russe a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Occident pourrait arr\u00eater ces atrocit\u00e9s en (\u2026) arr\u00eatant la fourniture d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. M.\u00a0Poutine a aussi affirm\u00e9 que Kiev \u00ab\u00a0manqu[ait] de pr\u00e9paration pour un travail s\u00e9rieux\u00a0\u00bb dans les pourparlers de paix. De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Macron a appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019ONU, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e.          C\u2019est un geste rare. La Russie boycottera, mercredi \u00e0 l\u2019ONU, le comit\u00e9 politique et de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cela illustre la nouvelle d\u00e9gradation des relations entre Moscou et des partenaires aux Nations unies.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 6\u00a0h\u00a045","dateModified":"2022-05-04T18:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:42:02+00:00","articleBody":"           Des pompiers tentent de ma\u00eetriser un incendie \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Une centrale \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, causant une panne partielle dans la septi\u00e8me ville du pays, le 3\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/cbb9e7e_ppp-ogi032-ukraine-crisis-lviv-blasts-0503-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie annonce un cessez-le-feu sur l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ailleurs les bo...","dateModified":"2022-05-04T05:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html#425421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-un-cesser-le-feu-sur-l-acierie-azovstal-ailleurs-les-bombardements-pleuvent_6124670_3210.html","datePublished":"2022-05-04T04:38:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/754/0/5472/2736/1342/671/60/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-04T05:10:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/f82ad9e_04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-04bf9e95fe2944659af49a31251e1aac-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/05/19-18">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Fin mars, Bruxelles avait demandé à Paris de revoir ses projets d’application de la politique agricole commune pour 2023-2027, estimant que ceux-ci manquaient d’ambition climatique et environnementale. Dans sa réponse, le ministère de l’agriculture campe sur ses positions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Planète       Agriculture & Alimentation             Tancée par la Commission européenne, la France reste réticente à verdir son agriculture      Fin mars, Bruxelles avait demandé à Paris de revoir ses projets d’application de la politique agricole commune pour 2023-2027, estimant que ceux-ci manquaient d’ambition climatique et environnementale. Dans sa réponse, le ministère de l’agriculture campe sur ses positions.          Par Stéphane Foucart         Publié hier à 19h06, mis à jour à 12h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Façade de la Commission européenne, à Bruxelles, en Belgique, le 5 mai 2021.  YVES HERMAN / REUTERS               La lettre de commentaires était sévère, la réponse n’est pas moins rude. La Commission européenne a rendu publique, jeudi 28 avril, la réponse du ministère français de l’agriculture aux observations formulées par l’exécutif européen sur la mise en œuvre, par la France, de la politique agricole commune (PAC) qui s’appliquera entre 2023 et 2027. Le 31 mars, Bruxelles avait demandé à la France de revoir sa copie, estimant que son plan stratégique national (PSN) – déclinaison nationale de la PAC – manquait d’ambition climatique et environnementale. Dans sa réponse, datée du 22 avril, le ministre français de l’agriculture, Julien Denormandie campe sur ses positions, et conteste même à la Commission son rôle de contrôle dans l’application de la PAC.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruxelles demande à la France de revoir sa copie sur la PAC                 « Je m’interroge (…), écrit ainsi M. Denormandie, sur le positionnement en opportunité de la Commission, d’autant plus que l’objectif annoncé de la nouvelle PAC était de laisser une plus grande subsidiarité aux Etats membres par rapport au modèle précédent de conformité. » La réticence française à verdir son agriculture conformément aux principes de la PAC devrait conduire à des négociations difficiles avec Bruxelles, en vue de l’adoption d’un plan stratégique définitif, sans doute début septembre. La promesse d’Emmanuel Macron d’opérer un virage écologique pour son second mandat semble ainsi se heurter, dès à présent, à la difficulté de contrarier le modèle agricole dominant.          « Concilier production et protection »          Dans ses critiques du 31 mars, la Commission se montrait « préoccupée par la conception globale de l’écorégime [le système de subventions destiné à inciter au verdissement des pratiques] ainsi que par le faible niveau d’ambition environnementale et climatique proposé ». En particulier, Bruxelles mettait en cause l’octroi de subventions « vertes » à des labels peu exigeants – comme la certification « haute valeur environnementale » –, la fin des aides au maintien de l’agriculture bio, l’absence d’objectifs de réduction des émissions de l’élevage, le faible niveau de protection de la ressource en eau et de lutte contre les pollutions agricoles, l’absence d’objectifs sur les surfaces favorables à la biodiversité, la possibilité de retourner une partie des prairies permanentes, etc.           « Les choix de la France favorisent systématiquement les intérêts de l’agriculture productiviste », selon Aurélie Catallo, coordinatrice de la plate-forme Pour une autre PAC          Dans sa réponse, Julien Denormandie assure que les situations de non-conformité réglementaires relevées par la Commission seront corrigées si elles sont avérées. Mais il renvoie certaines des critiques formulées à « des éléments d’appréciation relevant de l’opportunité », fermant de facto la porte à des changements importants. Il rappelle en outre que le PSN français « doit faire l’objet d’une analyse prenant en compte l’ensemble des politiques publiques déployées par la France ». Et dont certaines (plan de relance, soutien au renouvellement forestier…), assure le ministre, « permettent de répondre à certains enjeux portés par le Pacte vert » européen.        Il vous reste 45.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/04/tancee-par-la-comission-europeenne-la-france-est-reticente-a-verdir-son-agriculture_6124778_3244.html"},"headline":"Tanc\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne, la France reste r\u00e9ticente \u00e0 verdir son agriculture","dateCreated":"2022-05-04T19:06:08+02:00","datePublished":"2022-05-04T19:06:08+02:00","dateModified":"2022-05-05T12:02:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Climat","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te"],"description":"Fin mars, Bruxelles avait demand\u00e9 \u00e0 Paris de revoir ses projets d\u2019application de la politique agricole commune pour 2023-2027, estimant que ceux-ci manquaient d\u2019ambition climatique et environnementale. Dans sa r\u00e9ponse, le minist\u00e8re de l\u2019agriculture campe sur ses positions.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/27/252/0/3500/1750/1342/671/60/0/15d2070_fw1-britain-eu-derivatives-0527-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-19">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie… Racontez-nous vos souvenirs de cette ville, et montrez-nous vos photos si vous en avez gardé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   International    Guerre en Ukraine      Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous  Appel à témoignages Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie… Racontez-nous vos souvenirs de cette ville, et montrez-nous vos photos si vous en avez gardé.   Publié hier à 18h06      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Marioupol restera comme un symbole de la guerre en Ukraine. La cité portuaire de la mer d’Azov, devenue ville martyre depuis le siège lancé aux premiers jours du conflit, a été presque intégralement détruite par les frappes russes. Vous y avez vécu ou l’avez visitée avant la guerre ? Racontez-nous vos souvenirs de cette ville. Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie… Parlez-nous de ce que vous y avez vu, de ce qui vous a marqué.         Vous avez conservé des photos que vous souhaiteriez nous partager ? Précisez-le-nous, cela nous permettra de comparer, en images, le Marioupol que vous avez connu avec le Marioupol d’aujourd’hui.         Afin que nous puissions vous contacter pour d’éventuelles précisions, n’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone ainsi qu’une adresse électronique que vous consultez souvent. Votre anonymat pourra être préservé si vous en faites la demande.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le tour du monde en coton  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/international/appel-temoignages/2022/05/04/marioupol-vous-avez-connu-ou-visite-la-ville-avant-la-guerre-en-ukraine-racontez-nous_6124768_3210.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/appel-temoignages/2022/05/04/marioupol-vous-avez-connu-ou-visite-la-ville-avant-la-guerre-en-ukraine-racontez-nous_6124768_3210.html"},"dateCreated":"2022-05-04T18:06:30+02:00","datePublished":"2022-05-04T18:06:30+02:00","headline":"Marioupol\u00a0: vous avez connu ou visit\u00e9 la ville avant la guerre en Ukraine\u00a0? Racontez-nous","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ses quartiers, ses habitants, son ambiance, ses monuments, sa vie\u2026 Racontez-nous vos souvenirs de cette ville, et montrez-nous vos photos si vous en avez gard\u00e9.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/3500/2385/696/474/3/0/dc5ba01_fw1-ukraine-crisis-snapshot-0419-11.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
    

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-20">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’émergence d’une « troisième force » aux côtés des nationalistes et des loyalistes lors des élections législatives nord-irlandaises, le 5 mai, pourrait susciter un débat sur le système de coalition obligatoire entre protestants et catholiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    
Aoife Clements (28 ans), a étudié à la LSE à Londres, avant de revenir en Irlande du Nord, où elle a lancé 50:50 NI, un groupe de sensibilisation, qui fait campagne pour que plus de femmes entrent en politique en Irlande du Nord. Elle est photographiée dans le centre de Belfast. 

Photo © Ed Alcock / M.Y.O.P. 26/4/2022

« I’m from a Catholic, nationalist background. I’m too young to remember the Troubles, though I do remember the soldiers disappearing from our streets. I think of myself as Northern Irish. My Dad, who has always voted Sinn Fein, could never describe himself as Northern Irish. He considers that Northern Ireland doesn’t exist. »

Aoife Clements (28), studied at LSE in London, before coming back to Northern Ireland, where she launched 50:50 NI an advocacy group, campaigning to get more women into politics in Northern Ireland. She is photographed in central Belfast. 

