<FILE-date="2022/05/05/19">

<article-nb="2022/05/05/19-1">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le 5 mai 1992, une tribune du stade de Furiani s’effondrait, faisant 19 morts et plus de 2 300 blessés.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Football             Drame de Furiani : trente ans après, des commémorations apaisées      Le combat du collectif de victimes a abouti en octobre 2021 à une loi interdisant les matchs les 5 mai dans les compétitions françaises. Cette année, une rencontre au niveau européen opposera jeudi soir l’OM au Feyenoord Rotterdam au Stade-Vélodrome, mais les joueurs observeront une minute de silence.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h34, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des enfants rassemblés le 4 mai 2022 sur le terrain de football du stade Armand-Cesari de Furiani, en Corse, forment le mot « 5 mai 92 »  afin de rendre hommage aux morts et aux blessés du drame survenu le 5 mai 1992.  PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP                 Le 5 mai 1992 a vu se dérouler « la pire catastrophe du sport français », quand une tribune du stade de Furiani, en Corse, s’effondrait, causant la mort de 19 personnes et blessant plus de 2 300 autres. Trente ans après, jour pour jour, une minute de silence sera observée, jeudi 5 mai, au Stade-Vélodrome, à Marseille, avant le match Olympique de Marseille (OM)-Feyenoord Rotterdam en demi-finales retour de Ligue Europa Conférence.            Pour l’entrée en vigueur, en 2022, de la loi qui interdit les matchs les 5 mai dans les compétitions françaises, on peut y voir un paradoxe, puisqu’une rencontre sera pourtant organisée à cette date. Mais ce sera dans le cadre d’une épreuve européenne, en demi-finales retour de Ligue Europa Conférence, et le collectif des victimes estime avoir atteint son « objectif principal » en sanctuarisant cette journée à l’avenir.              « Cette année, ce sont des commémorations assez symboliques et particulières », selon Josepha Guidicelli, la présidente du collectif de victimes. Ce jour-là, elle a perdu son père, Jean-Pierre Guidicelli, journaliste. « Symboliques », parce que « ce sont les trente ans de la tragédie » et « particulières (…) parce que, le 20 octobre 2021, il y a eu cette loi qui est venue geler les matchs lorsque ça tombe un 5 mai ».            Cette demande qu’aucun match de football de première, deuxième division, de Coupe de France et du Trophée des champions ne soit joué le 5 mai, définitivement adoptée par le Parlement français, « était très importante pour nous », rappelle celle qui avait 4 ans le jour du drame. « Ce combat qui a pris dix ans pour aboutir » était la revendication principale du collectif. Inlassablement, les victimes butaient jusqu’alors sur les réticences de la Ligue de football professionnel et de la Fédération française de football (FFF), gênées dans l’organisation de leurs compétitions. Par conséquent, ce seront « des commémorations beaucoup plus apaisées, beaucoup plus sereines », a insisté Mme Guidicelli.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Catastrophe de Furiani : L'inéluctable effondrement                   « Les joueurs porteront un brassard noir »            « Dès lors que la date du 5 mai a été connue et que nous nous sommes qualifiés, il a été pour nous évident de solliciter l’UEFA pour marquer ce match d’une empreinte de commémoration », a expliqué Jacques Cardoze, directeur de la communication de l’OM, lors d’une conférence de presse organisée mardi par le club et le collectif des victimes. « L’UEFA a accepté le principe d’une minute de silence. Les joueurs porteront un brassard noir, un texte sera lu par le speaker et des messages seront diffusés sur les écrans géants », a ajouté M. Cardoze.              « Ici, le soleil décline et l’ambiance monte… » Après ces quelques mots prononcés le 5 mai 1992 par Michel Vivarelli, journaliste à Radio France Corse, un grand fracas et un silence assourdissant avaient occupé l’antenne plusieurs minutes. La tribune nord du stade Armand-Cesari de Furiani venait de s’effondrer.                            Ce fut « une tragédie nationale, une des pages les plus sombres de l’histoire sportive [française] », avait souligné la ministre des sports, Roxana Maracineanu, en février 2021, lors de l’adoption, par l’Assemblée nationale, du texte porté par un député corse.                             Lire aussi :  Les députés favorables à ce qu’aucun match de football professionnel ne soit plus joué le 5 mai, jour de la catastrophe de Furiani                   Alors certes, il y aura ce Marseille-Feyenoord jeudi. Une rencontre que Renaud Muselier, président de la région Provence-Alpes-Côte-d’Azur, ou Jean-Charles Orsucci, maire de Bonifacio, dans le sud de la Corse, avaient appelé à déplacer à une autre date, « par respect pour la mémoire des victimes ». Sans succès. « C’est dommage pour la symbolique, insiste Mme Guidicelli, mais ça ne changera rien à nos commémorations », marquées comme chaque année par une cérémonie de recueillement à 16 heures devant la stèle, là où la tribune s’est effondrée. Une messe sera ensuite célébrée à la cathédrale de Bastia, à 18 heures.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/05/trente-ans-apres-le-drame-du-stade-de-furiani-des-commemorations-apaisees_6124870_3242.html"},"headline":"Drame de Furiani\u00a0: trente ans apr\u00e8s, des comm\u00e9morations apais\u00e9es","dateCreated":"2022-05-05T12:34:55+02:00","datePublished":"2022-05-05T12:34:55+02:00","dateModified":"2022-05-05T16:42:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le 5 mai 1992, une tribune du stade de Furiani s\u2019effondrait, faisant 19 morts et plus de 2 300 bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/49b0124_5098029-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-2">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Battus 3-4 à l’aller, les Madrilènes ont arraché la prolongation dans le temps additionnel, avant de faire tomber les Anglais grâce à un penalty de Karim Benzema.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Football       Ligue des champions             Ligue des champions : un Real Madrid renversant élimine Manchester City en prolongation et se qualifie pour la finale      Battus 3-4 à l’aller, les Madrilènes ont arraché la prolongation dans le temps additionnel, avant de faire tomber les Anglais grâce à un penalty de Karim Benzema.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h15, mis à jour à 14h08    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les grands clubs sont immortels, et le Real Madrid en est l’exemple le plus spectaculaire. Le club espagnol a signé une nouvelle remontée fantastique, mercredi 4 mai, dans son antre de Santiago-Bernabeu pour renverser, en demi-finales retour de la Ligue des champions, Manchester City (3-1) en prolongation.            Laissé pour mort après l’ouverture du score de Riyad Mahrez (0-1, 73e) qui offrait deux buts d’avance en cumulé aux Anglais, – vainqueurs 4-3 à l’aller –, le Real a encore réalisé l’impensable grâce, cette fois, à son jeune prodige brésilien Rodrygo, entré à la 68e minute et auteur de deux buts en l’espace de quelques secondes (90e, 90e+1), pour pousser le match en prolongation.              Et à la 95e minute, le héros habituel Karim Benzema, muet et imprécis jusque-là – il a tout de même délivré une passe décisive qui a mené à l’égalisation de Rodrygo –, a retrouvé sa cape, et transformé un penalty qu’il avait lui-même provoqué, propulsant le Real en finale. La rencontre se tiendra le 28 mai, au Stade de France, contre Liverpool.                             Lire aussi :  Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madrilène en finale de la Ligue des champions après une folle soirée                   C’est la première fois que le Real Madrid parvient à se qualifier après avoir perdu le match aller d’une demi-finale sur la scène continentale. Auparavant, les Merengues avaient échoué à huit reprises.            Carlo Ancelotti pour l’histoire                           Le Madrilène Rodrygo signe, de la tête, son deuxième but de la soirée pour offrir la prolongation au Real face à Manchester City, en demi-finale retour de Ligue des champions, le 4 mai 2022, à Madrid.  BERNAT ARMANGUE / AP                 Mais cette saison, c’est l’« irréel » Madrid : après l’épique renversement de situation face au Paris-Saint-Germain en huitièmes de finale (0-1, 3-1), l’incroyable remontée contre Chelsea en quarts (3-1, 2-3 après prolongation), et l’odyssée du match aller à Manchester il y a une semaine (3-4), l’équipe dirigée par Carlo Ancelotti a ajouté une nouvelle page à son carnet d’épopées de la saison continentale 2021-2022.            Quatre jours après être devenu le premier entraîneur à remporter les cinq grands championnats du football européen, Ancelotti, l’homme qui avait mené le Real vers la « Decima », sa dixième Ligue des champions, en 2014, peut aussi devenir le premier technicien de l’histoire à en rafler une quatrième.              « La vidéo que j’ai montrée avant de monter sur la pelouse, c’était une vidéo de toutes les remontées qu’on a déjà faites cette saison, qui sont au nombre de huit, a expliqué, après la rencontre, l’entraîneur. Et la vidéo terminait avec le message suivant : “Il en manque une”. Et on a réussi. La grandeur de ce club c’est qu’il ne te laisse jamais baisser les bras. »                           Karim Benzema, le 4 mai 2022, à Madrid.  JAVIER SORIANO / AFP                 Encore raté pour Pep Guardiola            Pour Pep Guardiola, en revanche, la désillusion est immense : le technicien catalan, honni à Madrid, court toujours derrière un nouveau sacre en Ligue des champions après les deux titres glanés avec le Barça en 2009 et 2011, et n’offrira pas une deuxième finale de rang aux Skyblues, après celle perdue l’an passé face à Chelsea (0-1).            « Il nous a manqué un petit truc en première période, on n’a pas réussi à donner de la continuité. Et en seconde période, quand on était mieux, on a réussi à marquer… Et puis il y a eu ces deux minutes », a soufflé Guardiola après le match.                             Lire aussi :  Ligue des champions : Liverpool accroche sa dixième finale                   Les Citizens devront encore patienter pour soulever la première « Coupe aux grandes oreilles » de leur histoire. Longtemps imperméables aux assauts espagnols, et même ragaillardis par le but de Mahrez et la double énorme occasion de la 87e, avec un ballon sauvé sur sa ligne par le Madrilène Ferland Mendy et une frappe de Phil Foden qui a rasé le montant droit de Thibaut Courtois, les Anglais ont cédé au pire moment.              Le doublé de Rodrygo a relancé les joueurs d’Ancelotti, portés par leur capitaine Karim Benzema, auteur d’une saison époustouflante. En finale, l’avant-centre français affrontera son principal concurrent pour le Ballon d’Or, Sadio Mané. Mais la planète entière est quasiment déjà acquise à la cause du Benzema version 2021-2022, le meilleur de sa carrière, qui, à 34 ans, n’a plus qu’une marche à gravir pour offrir sa quatorzième couronne continentale à l’éternel Real Madrid.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/05/05/ligue-des-champions-le-real-madrid-renverse-manchester-city-en-prolongation-et-se-qualifie-pour-la-finale_6124794_1616938.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: un Real Madrid renversant \u00e9limine Manchester City en prolongation et se qualifie pour la finale","dateCreated":"2022-05-05T00:15:52+02:00","datePublished":"2022-05-05T00:15:52+02:00","dateModified":"2022-05-05T14:08:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Battus 3-4 \u00e0 l\u2019aller, les Madril\u00e8nes ont arrach\u00e9 la prolongation dans le temps additionnel, avant de faire tomber les Anglais gr\u00e2ce \u00e0 un penalty de Karim Benzema.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/1217/0/8640/4320/1342/671/60/0/c3736d2_4acb54d1e7b14e39a783bb6881dfd588-4acb54d1e7b14e39a783bb6881dfd588-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-3">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Ce maillot, que portait le footballeur argentin lors du match de légende face à l’Angleterre pendant la Coupe du monde 1986  a trouvé acquéreur.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Football             Un maillot de Diego Maradona vendu aux enchères pour 9,3 millions de dollars      Ce maillot, que portait le footballeur argentin lors du match de légende face à l’Angleterre pendant la Coupe du monde 1986  a trouvé acquéreur.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h31, mis à jour à 08h06    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le 20 avril 2022, un employé de Sotheby’s ajuste le maillot porté par Diego Maradona pendant la Coupe du monde de 1986. (Photo ADRIAN DENNIS / AFP)  ADRIAN DENNIS / AFP                 La main de Dieu, le but du siècle et le maillot le plus cher du monde. Le maillot que portait le génie du football argentin Diego Maradona quand il a crucifié l’Angleterre lors d’un match de légende de la Coupe du monde 1986 a été adjugé pour près de 9,3 millions de dollars chez Sotheby’s. Du jamais vu pour une pièce de collection sportive.            Peu après l’annonce de la fin de la vente sur Internet, qui a duré deux semaines et s’est enflammée dans les dernières minutes, on ne connaissait pas encore l’identité du ou des acheteurs qui ont mis une telle somme sur la table pour s’offrir cette relique du « Pibe de Oro », décédé le 25 novembre 2020.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roberto Saviano : « Maradona était à la fois le meilleur et le pire de tout ce que ma terre a généré »                   Un collectionneur argentin, Marcelo Ordas, a déclaré à une chaîne de télé de son pays, La Nacion, qu’il avait « malheureusement » échoué avec une offre à 6,8 millions de dollars, face à « une offre du Moyen-Orient arrivée au dernier moment ».              Et ce malgré « un très gros effort » et l’aide de « nombreux chefs d’entreprises », comme le défenseur espagnol du FC Barcelone Gerard Piqué et le président de la fédération argentine de football, Claudio Tapia, qui voulaient l’aider à « rapatrier cette relique pour la partager avec tous les Argentins ».            Maradona plus fort que Babe Ruth            A ce prix, le maillot bleu floqué du numéro 10 bat le record historique pour toute pièce de collection liée au sport, détenu jusqu’ici par le manuscrit original du manifeste des Jeux olympiques du baron Pierre de Coubertin (8,8 millions de dollars en 2019).            Il met aussi pour la première fois le football au plus haut dans ce domaine, alors que le marché des maillots de collection est souvent animé par le base-ball et le basket-ball américains.              Le précédent record pour un vêtement de sport était détenu par un maillot de la légende américaine du base-ball Babe Ruth (5,6 millions de dollars en 2019). Plusieurs tuniques de basket ont déjà dépassé le million de dollars, ce qui n’était jamais arrivé pour le football aux enchères.            Un maillot détenu par le joueur anglais Steve Hodge            Depuis plus de 35 ans, le maillot de Maradona avait eu pour unique propriétaire l’ancien milieu de terrain anglais Steve Hodge, qui l’avait prêté au National Football Museum de Manchester (Royaume-Uni), avant de se décider à le vendre. Bien inspiré, le joueur avait échangé le sien avec le « Pibe de Oro » à la fin du quart de finale du 22 juin 1986 au stade Azteca de Mexico, remporté par les Argentins (2-1), futurs vainqueurs du tournoi, et resté l’un des plus controversés de l’histoire du football.            Ce match, lourd de symboles quatre ans après la guerre des Malouines entre l’Angleterre et l’Argentine, a grandement contribué à écrire la légende contrastée de Maradona.              A la 51e minute, juste après un ballon détourné dans sa surface par Steve Hodge, le capitaine argentin s’était élevé en l’air et avait marqué en s’aidant de la main de manière évidente. Maradona avait ironisé après le match en parlant de « la main de Dieu ».            Seulement quatre minutes plus tard, « El Pibe de Oro » avait inscrit un but d’anthologie, en partant de son camp et en éliminant quatre joueurs anglais puis le gardien Peter Shilton pour marquer.            Doutes sur l’authenticité du maillot            La vente avait un goût polémique, une partie de la famille de Diego Maradona affirmant, malgré les assurances répétées de Sotheby’s, que le maillot n’était pas celui porté par le capitaine argentin lorsqu’il a inscrit les deux buts. Maradona et Hodge ont raconté l’épisode de leur échange dans des livres.              Ce genre de controverse n’est pas une première. En 2018, une société parisienne avait dû retirer in extremis un maillot présenté comme celui porté par Zinédine Zidane durant la finale de la Coupe du monde 1998 remportée par la France contre le Brésil, en raison de doutes sur son authenticité.            L’été dernier, une maison américaine, Julien’s Auctions, annonçait à son tour la vente, pour plus de 100 000 dollars, d’un maillot préparé pour Zizou pour ce match, sans affirmer qu’il avait été porté. Une vente finalement aussi annulée.                              Lire aussi   Etes-vous incollable sur la vie et l’œuvre de Diego Maradona ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/04/un-maillot-de-diego-maradona-adjuge-pour-une-somme-record-chez-sotheby-s_6124788_3242.html"},"headline":"Un maillot de Diego Maradona vendu aux ench\u00e8res pour 9,3 millions de dollars","dateCreated":"2022-05-04T20:31:36+02:00","datePublished":"2022-05-04T20:31:36+02:00","dateModified":"2022-05-05T08:06:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Argentine","Sport","Football"],"description":"Ce maillot, que portait le footballeur argentin lors du match de l\u00e9gende face \u00e0 l\u2019Angleterre pendant la Coupe du monde 1986  a trouv\u00e9 acqu\u00e9reur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1b77afa_5096948-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-4">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Le Real Madrid, mené jusqu’à la 89e minute, s’est offert une prolongation puis a renversé Manchester City (3-1) grâce à Karim Benzema. Les Merengue rejoignent Liverpool en finale au Stade de France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madrilène en finale de la Ligue des champions après une folle soirée Le Real Madrid, mené jusqu’à la 89e minute, s’est offert une prolongation puis a renversé Manchester City (3-1) grâce à Karim Benzema. Les Merengue rejoignent Liverpool en finale au Stade de France.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     23:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Real en finale après une nouvelle soirée épique, encore un échec pour Guardiola         Une fois encore, à l’instar du huitième de finale retour face au PSG et du quart de finale contre Chelsea, le Real Madrid est sorti vainqueur d’une soirée fantastique en Ligue des champions cette saison. Mené 1-0 jusqu’à la 90e minute et 3-5 sur l’ensemble de la confrontation, le Real a réussi un miracle en marquant deux fois, avant d’ajouter le but de la qualification en prolongation. Benzema a planté le penalty décisif mais on retiendra aussi sa remise à l’origine du but de l’espoir signé Rodrygo.          0-0, c’était le score à l’issue des 45 premières minutes équilibrées de cette demi-finale retour. Après avoir concédé quelques occasions en début de seconde période, Manchester City a marqué par l’intermédiaire de Riyad Mahrez. Les Citizens s’offrent alors un boulevard vers la finale de la Ligue des champions. C’était sans compter sur les ressources insoupçonnées des Madrilènes et un doublé du nouvel entrant, Rodrygo, dans les dernières secondes.                Carlo Ancelotti en train de saluer le public du Bernabeu après la qualification madrilène. MANU FERNANDEZ / AP           Le Real a ensuite continué sur sa lancée en prolongation et Karim Benzema s’est chargé de convertir un penalty qu’il avait lui-même provoqué. Assommé, Manchester City ne s’est jamais remis des deux buts madrilènes en deux minutes, ne réussissant plus à se procurer des occasions pour prolonger la soirée aux tirs au but. Victoire finale 3-1 du Real et 6-5 sur l’ensemble des deux matchs.          Rendez-vous est pris le 28 mai au Stade de France pour une finale entre le Real Madrid et Liverpool, remake de l’édition 2018 où les Madrilènes avaient soulevé leur treizième Ligue des champions. Ce ne sera pas cette année que Pep Guardiola soulèvera de nouveau la coupe aux grandes oreilles, lui qui est en quête d’un sacre dans la compétition depuis 2011.                    23:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon. Et comment on dort après ça ?    Drésienne         Le Real se pose la même question                                        23:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Scènes de joie au stade Bernabeu                                      23:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Faim de stats ?        Encore une stat intéressante, qui souligne le travail de Carlo Ancelotti.                                        23:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le doublé de Rodrygo est-il le plus rapide de l'histoire de la ligue des champions ?    Stan         Nous n’avons pas de stat concernant sa rapidité, mais en voilà une autre intéressante :                                        23:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE RÉAL QUALIFIÉ AU BOUT D’UNE SOIRÉE HOMÉRIQUE ! ! !                                 23:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le ballon est dans les gants de Courtois. Le stade exulte. Guardiola est K.O. debout. L’arbitre va siffler dans les prochaines secondes.                    23:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tous les joueurs madrilènes sont repliés dans leur moitié de terrain        Les Citizens ont une minute pour arracher la prolongation.                    23:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça fait 6 buts contre 5 si je compte bien ce soir, alors pas besoin de tirs au but ?    Two4ti          Tout à fait, si le score en reste là, le Real Madrid sera qualifié dans 2 minutes.                    23:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              3 minutes de temps additionnel         Six mètres à suivre pour Thibaut Courtois. Derrière Carlo Ancelotti, Karim Benzema, lui, est promu coach adjoint.                    23:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Corner pour City !        Grealish s’est arraché pour l’obtenir. Le temps réglementaire est terminé.                    23:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sterling s’écroule..         ... L’arbitre ne siffle pas et Benzema serre le point devant le banc de touche. Chaque action avortée des Citizens est célébrée comme une victoire par les Madrilènes.                    23:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Karim Benzema, « Rey » de Madrid                                                 23:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je ne comprends pk il y’a eu des prolongations alors que les buts de l’extérieur du réal étaient plus nombreux que ceux de city . ( je peux pas voir le match en direct)    Enimsay         Les buts à l’extérieur ne comptent plus double. Et ce changement de règle nous procure de belles émotions ce soir.                    23:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Du sang neuf chez les Merengue. Vazquez et Vallejo remplacent Vinicius et Eder Militao. Attendez-vous à les voir sprinter pendant cinq minutes non-stop.                         23:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              5 minutes à jouer !        5 minutes pour arracher une prolongation pour City. 5 minutes pour consolider l’exploit pour le Real.                    23:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A combien de changements a droit chaque équipe ?     Antonin         Les équipes ont droit à 5 changements, et même à 6 en cas de prolongation.                    23:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Eder Militao est allongé au sol. Le défenseur central va céder sa place et pendant ce temps là, le chrono défile...                         23:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que le Dahl du début de soirée tient le coup ?    Benzema         Il tient très bien le coup... puis de toute façon, Florian se nourrit de football.                    23:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Coup franc pour City...         La frappe de Gundogan revient sur Grealish, puis sur Sterling. Les Citizens tentent de percer la défense, mais le verrou madrilène tient bon.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Florian Lefèvre         Bienvenue dans le direct consacré au match entre le Real Madrid et Manchester City, demi-finale retour de la Ligue des champions de football.         Quoi ? La deuxième demi-finale retour de la Ligue des champions, entre le Real Madrid, club le plus titré de la compétition, et Manchester City, finaliste la saison dernière.         Quand ? Mercredi 4 mai, à 21 heures.         Où ? Au stade Santiago Bernabeu, à Madrid (Espagne).         Sur quelle chaîne ? Sur Canal+ et RMC Sport 1.         Qui anime ce live ? Hortense Leblanc et Florian Lefèvre, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Real Madrid :         Courtois – Carvajal, Nacho, Militao, Mendy – Modric, Casemiro, Kroos – Valverde, Benzema (cap.), Vinicius.         Entraîneur : Carlo Ancelotti.         Manchester City         Ederson – Walker, Dias (cap.), Laporte, Cancelo – Silva, Rodri, De Bruyne – Mahrez, Jesus, Foden.         Entraîneur : Pep Guardiola.         Qui arbitre ? L’Italien Daniele Orsato.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? Un instrument de « torture » pour étudier le biscuit Oreo.         A lire en attendant :         Ligue des champions : Liverpool accroche sa dixième finale         « Entre le football français et ses supporteurs, cinquante nuances de crise »         Guerre en Ukraine : les clubs russes de football resteront exclus des coupes d’Europe la saison prochaine         Le Real Madrid sacré champion d’Espagne pour la 35e fois de son histoire         Ligue des champions : une « panenka » de Benzema et une avalanche de buts lors d’un match de légende entre Manchester City et le Real Madrid                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","coverageStartTime":"2022-05-04T22:03:21+00:00","coverageEndTime":"2022-05-05T10:03:21+00:00","headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","description":"Le Real Madrid, men\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la 89e minute, s\u2019est offert une prolongation puis a renvers\u00e9 Manchester City (3-1) gr\u00e2ce \u00e0 Karim Benzema. Les Merengue rejoignent Liverpool en finale au Stade de France.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madrilène en finale de la Ligue des champions après une folle soirée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Real Madrid, men\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la 89e minute, s\u2019est offert une prolongation puis a renvers\u00e9 Manchester City (3-1) gr\u00e2ce \u00e0 Karim Benzema. Les Merengue rejoignent Liverpool en finale au Stade de France.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/0/0/4621/3079/1342/894/3/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-05-04T22:03:21+00:00"
,"endDate":"2022-05-05T10:03:21+00:00"
  Une fois encore, \u00e0 l\u2019instar du huiti\u00e8me de finale retour face au PSG et du quart de finale contre Chelsea, le Real Madrid est sorti vainqueur d\u2019une soir\u00e9e fantastique en Ligue des champions cette saison. Men\u00e9 1-0 jusqu\u2019\u00e0 la 90e minute et 3-5 sur l\u2019ensemble de la confrontation, le Real a r\u00e9ussi un miracle en marquant deux fois, avant d\u2019ajouter le but de la qualification en prolongation. Benzema a plant\u00e9 le penalty d\u00e9cisif mais on retiendra aussi sa remise \u00e0 l\u2019origine du but de l\u2019espoir sign\u00e9 Rodrygo.          0-0, c\u2019\u00e9tait le score \u00e0 l\u2019issue des 45 premi\u00e8res minutes \u00e9quilibr\u00e9es de cette demi-finale retour. Apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 quelques occasions en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode, Manchester City a marqu\u00e9 par l\u2019interm\u00e9diaire de Riyad Mahrez. Les Citizens s\u2019offrent alors un boulevard vers la finale de la Ligue des champions. C\u2019\u00e9tait sans compter sur les ressources insoup\u00e7onn\u00e9es des Madril\u00e8nes et un doubl\u00e9 du nouvel entrant, Rodrygo, dans les derni\u00e8res secondes.                Carlo Ancelotti en train de saluer le public du Bernabeu apr\u00e8s la qualification madril\u00e8ne. MANU FERNANDEZ \/ AP           Le Real a ensuite continu\u00e9 sur sa lanc\u00e9e en prolongation et Karim Benzema s\u2019est charg\u00e9 de convertir un penalty qu\u2019il avait lui-m\u00eame provoqu\u00e9. Assomm\u00e9, Manchester City ne s\u2019est jamais remis des deux buts madril\u00e8nes en deux minutes, ne r\u00e9ussissant plus \u00e0 se procurer des occasions pour prolonger la soir\u00e9e aux tirs au but. Victoire finale 3-1 du Real et 6-5 sur l\u2019ensemble des deux matchs.          Rendez-vous est pris le 28 mai au Stade de France pour une finale entre le Real Madrid et Liverpool, remake de l\u2019\u00e9dition 2018 o\u00f9 les Madril\u00e8nes avaient soulev\u00e9 leur treizi\u00e8me Ligue des champions. Ce ne sera pas cette ann\u00e9e que Pep Guardiola soul\u00e8vera de nouveau la coupe aux grandes oreilles, lui qui est en qu\u00eate d\u2019un sacre dans la comp\u00e9tition depuis 2011.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/098793d_dda2dac857c94bfdbba33557da58ca8e-dda2dac857c94bfdbba33557da58ca8e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real en finale apr\u00e8s une nouvelle soir\u00e9e \u00e9pique, encore un \u00e9chec pour Guardiola ","dateModified":"2022-05-04T22:06:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:56:07+00:00","articleBody":"    Bon. Et comment on dort apr\u00e8s \u00e7a ?    Dr\u00e9sienne         Le Real se pose la m\u00eame question                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:52:54+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sc\u00e8nes de joie au stade Bernabeu","dateModified":"2022-05-04T21:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:50:23+00:00","articleBody":"     Encore une stat int\u00e9ressante, qui souligne le travail de Carlo Ancelotti.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faim de stats\u00a0?","dateModified":"2022-05-04T21:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:44:51+00:00","articleBody":"    Le doubl\u00e9 de Rodrygo est-il le plus rapide de l'histoire de la ligue des champions ?    Stan         Nous n\u2019avons pas de stat concernant sa rapidit\u00e9, mais en voil\u00e0 une autre int\u00e9ressante\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:36:50+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE R\u00c9AL QUALIFI\u00c9 AU BOUT D\u2019UNE SOIR\u00c9E HOM\u00c9RIQUE\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T21:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:35:57+00:00","articleBody":"     Le ballon est dans les gants de Courtois. Le stade exulte. Guardiola est K.O. debout. L\u2019arbitre va siffler dans les prochaines secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:35:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:35:17+00:00","articleBody":"     Les Citizens ont une minute pour arracher la prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tous les joueurs madril\u00e8nes sont repli\u00e9s dans leur moiti\u00e9 de terrain","dateModified":"2022-05-04T21:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:34:02+00:00","articleBody":"    \u00c7a fait 6 buts contre 5 si je compte bien ce soir, alors pas besoin de tirs au but ?    Two4ti          Tout \u00e0 fait, si le score en reste l\u00e0, le Real Madrid sera qualifi\u00e9 dans 2 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:33:36+00:00","articleBody":"     Six m\u00e8tres \u00e0 suivre pour Thibaut Courtois. Derri\u00e8re Carlo Ancelotti, Karim Benzema, lui, est promu coach adjoint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 minutes de temps additionnel ","dateModified":"2022-05-04T21:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:33:18+00:00","articleBody":"     Grealish s\u2019est arrach\u00e9 pour l\u2019obtenir. Le temps r\u00e9glementaire est termin\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corner pour City\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T21:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:32:30+00:00","articleBody":"     ... L\u2019arbitre ne siffle pas et Benzema serre le point devant le banc de touche. Chaque action avort\u00e9e des Citizens est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e comme une victoire par les Madril\u00e8nes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sterling s\u2019\u00e9croule.. ","dateModified":"2022-05-04T21:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:31:22+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Karim Benzema, \u00ab\u00a0Rey\u00a0\u00bb de Madrid ","dateModified":"2022-05-04T21:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:29:51+00:00","articleBody":"    Je ne comprends pk il y\u2019a eu des prolongations alors que les buts de l\u2019ext\u00e9rieur du r\u00e9al \u00e9taient plus nombreux que ceux de city . ( je peux pas voir le match en direct)    Enimsay         Les buts \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur ne comptent plus double. Et ce changement de r\u00e8gle nous procure de belles \u00e9motions ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:29:00+00:00","articleBody":"     Du sang neuf chez les Merengue. Vazquez et Vallejo remplacent Vinicius et Eder Militao. Attendez-vous \u00e0 les voir sprinter pendant cinq minutes non-stop.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:27:40+00:00","articleBody":"     5 minutes pour arracher une prolongation pour City. 5 minutes pour consolider l\u2019exploit pour le Real.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 minutes \u00e0 jouer\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T21:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:27:38+00:00","articleBody":"    A combien de changements a droit chaque \u00e9quipe ?     Antonin         Les \u00e9quipes ont droit \u00e0 5 changements, et m\u00eame \u00e0 6 en cas de prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:26:49+00:00","articleBody":"     Eder Militao est allong\u00e9 au sol. Le d\u00e9fenseur central va c\u00e9der sa place et pendant ce temps l\u00e0, le chrono d\u00e9file...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:25:34+00:00","articleBody":"    Est-ce que le Dahl du d\u00e9but de soir\u00e9e tient le coup ?    Benzema         Il tient tr\u00e8s bien le coup... puis de toute fa\u00e7on, Florian se nourrit de football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:25:32+00:00","articleBody":"     La frappe de Gundogan revient sur Grealish, puis sur Sterling. Les Citizens tentent de percer la d\u00e9fense, mais le verrou madril\u00e8ne tient bon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup franc pour City... ","dateModified":"2022-05-04T21:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:23:45+00:00","articleBody":"    Benzema peut-il en coller un dernier depuis le banc ?    Magicien         Il en serait capable... Mais pour l\u2019instant, tout ce qu\u2019il colle, ce sont des claques dans le dos des rempla\u00e7ants du Real Madrid sur le banc pour les motiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:23:37+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur du Real Eder Militao reste au sol. Un moment de r\u00e9pit dans cette fin de match \u00e9pique. Tout le banc madril\u00e8ne est debout. Pep Guardiola, lui, est viss\u00e9 sur son si\u00e8ge, comm d\u00e9j\u00e0 abattu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:20:37+00:00","articleBody":"     N\u2019oubliez pas de souffler un coup, quand m\u00eame. Et de vous hydrater.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:19:26+00:00","articleBody":"           La joie de Karim Benzema et de ses co\u00e9quipiers du Real Madrid apr\u00e8s le but du Fran\u00e7ais en prolongation face \u00e0 Manchester City. (Photo by JAVIER SORIANO \/ AFP) JAVIER SORIANO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/2dd067c_5098966-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il du photographe ","dateModified":"2022-05-04T21:21:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:18:28+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real a un but d\u2019avance sur l\u2019ensemble des deux matchs","dateModified":"2022-05-04T21:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:17:33+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le score apr\u00e8s 105 minutes\u00a0: 3-1 pour le Real Madrid ","dateModified":"2022-05-04T21:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:16:54+00:00","articleBody":"     Le capitaine de Man City a manqu\u00e9 de quelques centim\u00e8tres pour faire rebondir \u00e0 nouveau cette demi-finale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fernandinho rate le deuxi\u00e8me but citizen\u00a0! ","dateModified":"2022-05-04T21:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:15:46+00:00","articleBody":"     Camavinga d\u00e9gage la Maison Blanche en envoyant une grande chiche en touche. \u00c7a d\u00e9barasse...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:15:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:13:32+00:00","articleBody":"     Benzema est remplac\u00e9 par Ceballos sous une ovation XXL du Bernabeu. Il n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 se ronger les ongles sur le banc de touche.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:12:38+00:00","articleBody":"    Est-ce qu\u2019on peut dire que City est \u00e0 la rue ?    Urbain 2         Et attention \u00e0 ne pas laisser des boulevards dans le dos de la d\u00e9fense pour City.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:12:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:12:15+00:00","articleBody":"     Bon sang qu\u2019on aime le foot pour ces soir\u00e9es l\u00e0\u00a0! On commen\u00e7ait presque \u00e0 piquer du nez en seconde p\u00e9riode et puis une \u00e9tincelle a provoqu\u00e9 un feu d\u2019artifice. Qualifi\u00e9 pour la finale jusqu\u2019\u00e0 la 92e minute, Manchester City doit d\u00e9sormais repartir \u00e0 l\u2019attaque pour arracher une s\u00e9ance de tirs au but.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:11:32+00:00","articleBody":"    \u00c7a sent bon pour moi, danser le merengue \u00e0 Cibeles ?    Hola que tal          On vous pr\u00e9pare la musique\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:09:04+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le penalty transform\u00e9 par Benzema pour donner l\u2019avantage \u00e0 Madrid","dateModified":"2022-05-04T21:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:07:58+00:00","articleBody":"           Rodrygo GABRIEL BOUYS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/8456036_5098876-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rodrygo, le joker gagnant ","dateModified":"2022-05-04T21:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:07:27+00:00","articleBody":"    On se croirait dans une fiction, ce Real est irr\u00e9el !    Dr Hofstadter         Il est m\u00eame \u00ab\u00a0irreal\u00a0\u00bb en espagnol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:06:33+00:00","articleBody":"     Cette remise de Benzema vaut bien un tripl\u00e9...                    Et quelques secondes plus tard...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, les deux buts en deux minutes de Rodrygo ","dateModified":"2022-05-04T21:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:06:13+00:00","articleBody":"    Et maintenant ? Vous pensez que City va remonter ?    gogo         Les Citizens ont tout de m\u00eame de quoi \u00eatre sonn\u00e9s, alors que les Madril\u00e8nes sont compl\u00e8tement euphoriques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:03:54+00:00","articleBody":"     Cette fois, la Benz\u2019 prend Ederson \u00e0 contre-pied. 3-1 pour le Real\u00a0! C\u2019est son 15e but cette saison en Ligue des champions.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:03:11+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BENZEMA LE MET AU FOND\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T21:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:02:14+00:00","articleBody":"     A l\u2019aller, l\u2019attaquant madril\u00e8ne avait claqu\u00e9 une panenka...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benzema vs Ederson  ","dateModified":"2022-05-04T21:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:02:01+00:00","articleBody":"    Rassurez-moi vous restez aussi ?    Dr Hofstadter         Oh que oui on reste\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:02:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:01:04+00:00","articleBody":"     Il est provoqu\u00e9 par qui\u00a0? Par Benzema bien s\u00fbr. L\u2019arbitre sanctionne une faute de Ruben Dias.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PENALTY POUR LE REAL MADRID\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T21:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:00:50+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant fran\u00e7ais ouvre son pied. Sa frappe est cadr\u00e9e cette fois-ci, mais elle est trop centr\u00e9e sur Ederson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benzemaaaaa ! ","dateModified":"2022-05-04T21:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T21:00:32+00:00","articleBody":"    Hortense  chapeau bas.... disons  3\/4 de chapeau bas  avant cette prolongation     Pas g\u00e9n\u00e9reuse !         Hortense, qui a le triomphe modeste, vous conseille de retrouver les pronostics en d\u00e9but de soir\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T21:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:59:43+00:00","articleBody":"     Qui rejoindra Liverpool en finale\u00a0? La r\u00e9ponse dans 30 minutes voire plus si la soir\u00e9e nous emm\u00e8ne aux tirs au but.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:58:43+00:00","articleBody":"     Le Real Madrid est ressucit\u00e9\u00a0! Men\u00e9 1-0 jusqu\u2019\u00e0 la 90e minute, le club merengue a r\u00e9ussi \u00e0 marquer deux fois en l\u2019espace de deux minutes pour \u00e9galiser \u00e0 5-5 sur l\u2019ensemble des deux matchs. Comme face au PSG en huiti\u00e8mes de finale, comme face \u00e0 Chelsea en quart, la Maison Blanche r\u00e9alise un come-back dont il a le secret.                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:54:55+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real arrache la prolongation\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T20:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:54:20+00:00","articleBody":"     Le coup franc de Zinchenko n\u2019aboutit pas. On va avoir droit \u00e0 une prolongation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derni\u00e8re occas\u2019 pour City ","dateModified":"2022-05-04T20:55:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:53:47+00:00","articleBody":"    Quelle folie cette soir\u00e9e sportive !\r\nRavie de la partager avec vous !!\r\n    L\u00e9noue         Ravis \u00e9galement, qu\u2019est-ce qu\u2019on aime ce football\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:51:51+00:00","articleBody":"     C\u2019est tout simplement de la folie au Bernabeu\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et maintenant, le Real pousse pour planter le troisi\u00e8me ","dateModified":"2022-05-04T20:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:50:06+00:00","articleBody":"     IN CRO YABLE\u00a0!\u00a0 RODRYGO R\u00c9USSIT LE DOUBL\u00c9\u00a0! 2-1 pour le Real, 5-5 en cumul\u00e9. Direction la prolongation\u00a0! A moins que le Real n\u2019en remette un.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:50:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:49:11+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUUUUUUUUUUTTTT\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T20:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:48:40+00:00","articleBody":"     1-1\u00a0! Rodrygo surgit au premier poteau pour reprendre une remise de Benzema. Le stade Bernabeu est regonfl\u00e9 \u00e0 bloc. Il y a six minutes de temps additionnel. Six minutes pour arracher une prolongation.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:47:50+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"... Rodrygo marque le but de l\u2019espoir\u00a0!\u00a0","dateModified":"2022-05-04T20:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:47:34+00:00","articleBody":"     Asensio est trop court pour couper une passe de Carvajal. Le temps r\u00e9glementaire est presque fini...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:46:39+00:00","articleBody":"    Il y avait vraiment de la place pour le PSG cette ann\u00e9e.     TT\u00e0fait         Le PSG qui s\u2019impose face \u00e0 Man City en phase de groupes ou le PSG qui s\u2019incline \u00e0 Nantes\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:44:27+00:00","articleBody":"     Tout le stade a cru au but de Jack Grealish, mais le lat\u00e9ral gauche du Real a r\u00e9ussi \u00e0 arr\u00eater le ballon sur sa ligne. Un sursis pour le club madril\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ferland Mendy sauve le Real\u00a0! ","dateModified":"2022-05-04T20:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:44:16+00:00","articleBody":"     \u00c0 l\u2019entr\u00e9e de la surface, Joao Cancelo arme une superbe frappe crois\u00e9e qui partait en lucarne si Thibaut Courtois ne l\u2019avait pas sortie sur une superbe parade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle frappe de Cancelo\u00a0! ","dateModified":"2022-05-04T20:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:42:35+00:00","articleBody":"    Et en quel lieu se f\u00eate la victoire \u00e0 Manchester ?    curieuse          Dans des pubs, toujours dans des pubs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:41:35+00:00","articleBody":"     Attention au d\u00e9m\u00e9nageur...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Mahrez en vid\u00e9o ","dateModified":"2022-05-04T20:42:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:40:32+00:00","articleBody":"     Benzema bute sur Ederson. L\u2019attaquant merengue ne trouve pas le chemin des filets et il reste moins de dix minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:40:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:39:29+00:00","articleBody":"     Face au PSG et Chelsea, aux tours pr\u00e9c\u00e9dents, l\u2019attaquant fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif pour apporter la qualification \u00e0 son \u00e9quipe.                Karim Benzema MANU FERNANDEZ \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/a24ae92_dc926c7a572b42ee86240d186f327601-dc926c7a572b42ee86240d186f327601-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benzema va t-il encore sonner la r\u00e9volte\u00a0? ","dateModified":"2022-05-04T20:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:35:34+00:00","articleBody":"     Carlo Ancelotti tente le tout pour le tout. Casemiro est suppl\u00e9 par Asensio c\u00f4t\u00e9 merengue. Grealish remplace Jesus c\u00f4t\u00e9 citizens.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:34:52+00:00","articleBody":"     Et maintenant, le Real Madrid a besoin de marquer deux fois pour aller en prolongation alors qu\u2019il ne reste qu\u2019un quart d\u2019heure \u00e0 jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:32:42+00:00","articleBody":"     Manchester City ouvre le score\u00a0!  Riyad Mahrez avait loup\u00e9 des occasions \u00e9normes \u00e0 l\u2019aller, eh bien il vient de se rattraper en envoyant une praline dans la cage madril\u00e8ne du pied gauche. Au bout d\u2019une contre-attaque, sa frappe surpuissante est imparable. 1-0 pour City, 5-3 en cumul\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:30:47+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mahrez\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T20:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:30:24+00:00","articleBody":"     De Bruyne est remplac\u00e9 par Gundogan. Un changement \u00e0 vocation d\u00e9fensive de la part de Pep Guardiola.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:30:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:29:24+00:00","articleBody":"     Kyle Walker reste au sol apr\u00e8s un contact avec Vinicius dont il est le garde du corps depuis le d\u00e9but de la soir\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:28:27+00:00","articleBody":"    Si on rempla\u00e7ait le nombre de buts par celui des cartons jaunes ?    une id\u00e9e          2-1 pour le Real dans ce cas. Prolongation\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:26:48+00:00","articleBody":"    \u00c7a existe, un match sans but de Benzema?    AllezKarim         Oui, il faut remonter au N\u00e9olithique pour en retrouver la trace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:26:07+00:00","articleBody":"    C'est fini pour Monaco :(    Antonin         Effectivement, pas d\u2019exploit pour Monaco en Euroligue de basket, qui s\u2019incline en Gr\u00e8ce face \u00e0 l\u2019Olympiacos (94-88) en match 5 des quarts de finale. Ce sont donc les Grecs qui se qualifient pour le Final Four.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:25:54+00:00","articleBody":"     Ancelotti sort un premier joker de sa manche. Kroos est remplac\u00e9 par Rodrygo.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:25:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:24:24+00:00","articleBody":"     Carvajal prend son jaune apr\u00e8s avoir bouscul\u00e9 De Bruyne.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:24:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:22:49+00:00","articleBody":"     Kyle Walker est sorti du terrain et semblait faire signe qu\u2019il ne pouvait pas continuer la rencontre, mais il revient sur le terrain. Une \u00e2me de Jedi ce Kyle Walker.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:20:37+00:00","articleBody":"           Kyle Walker et Vinicius PIERRE-PHILIPPE MARCOU \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/49abae7_5098609-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kyle Walker\u00a0et Vinicius au duel ","dateModified":"2022-05-04T20:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:18:45+00:00","articleBody":"    En ce jour \u00ab\u00a0Stars War\u00a0\u00bb cad \u00ab\u00a0May the fourth\u00a0\u00bb la solution viendra-t-elle de Kyle (Sky)Walker ??    DjeePee          Pour l\u2019instant, on a plut\u00f4t l\u2019impression que la diff\u00e9rence pourrait venir du c\u00f4t\u00e9 de Kyle Walker, mais plut\u00f4t pour Vinicius, qui fait \u00e9norm\u00e9ment courir l\u2019Anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:18:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:18:32+00:00","articleBody":"     30 minutes \u00e0 jouer au stade Bernabeu. Pour l\u2019instant, c\u2019est une affiche 100% britannique entre Liverpool et Man City qui se profile pour la finale de la Ligue des champions au Stade de France. Ce serait une affiche in\u00e9dite \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:15:44+00:00","articleBody":"     Benzema trouve Vinicius dans la surface, mais le Br\u00e9silien ne parvient pas \u00e0 contr\u00f4ler. Les supporters du Bernabeu donnent de la voix\u00a0derri\u00e8re leur \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real pousse\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T20:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:14:43+00:00","articleBody":"    Mais pourquoi les gens vont dans des Stades, alors qu'ils pourraient suivre le Live ?    Dr\u00e9sienne         Mais oui, pourquoi\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:14:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:12:46+00:00","articleBody":"     La possession de balle pour l\u2019instant, c\u2019est du 50\/50. Reste d\u00e9sormais \u00e0 savoir si Carlo Ancelotti va faire appel \u00e0 un ami...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:12:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:12:04+00:00","articleBody":"     Modric veut armer une frappe, mais il rate son contr\u00f4le. Le gardien Ederson manque sa sortie a\u00e9rienne et ses d\u00e9fenseurs sont l\u00e0 pour le suppl\u00e9er.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cafouillage dans la surface citizen ","dateModified":"2022-05-04T20:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:11:28+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visiblement, Rafael Nadal n\u2019est pas le seul joueur de tennis au Bernabeu","dateModified":"2022-05-04T20:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:09:30+00:00","articleBody":"     50 minutes de jeu \u00e9coul\u00e9es et on attend encore le premier tir cadr\u00e9 du Real Madrid... Karim\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:09:04+00:00","articleBody":"    Chaque fois que je lis \u00ab\u00a0c\u2019est retipar\u00a0\u00bb, j\u2019ai Kool Shen dans les oreilles qui poursuit:\r\n\u00ab\u00a0cool le funky beat roule\u2026\u00a0\u00bb\r\nMais l\u00e0, c\u2019est le ballon qui roule.\r\nSinon, qu\u2019est-ce qu\u2019on mange ?    N\u2019oubliez pas les paroles                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:07:00+00:00","articleBody":"     Les Madril\u00e8nent harc\u00e8lent les Mancuniens avec leur pressing en cette entame de seconde p\u00e9riode. On ne sait pas quelles tapas ils ont mang\u00e9 \u00e0 la mi-temps, mais ils sont revenus survolt\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:03:37+00:00","articleBody":"     Pas le temps de respirer\u00a0! D\u00e8s le coup d\u2019envoi, le Real Madrid sonne la charge. Vinicius h\u00e9rite d\u2019un centre au deuxi\u00e8me poteau sign\u00e9 Carvajal, mais le Br\u00e9silien ne parvient pas \u00e0 rabattre le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vinicius rate la cible\u00a0!\u00a0","dateModified":"2022-05-04T20:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:03:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T20:02:15+00:00","articleBody":"           Kyle Walker JAVIER SORIANO \/ AFP                    #JSUL Quand on apprends  que LFI et le PS  ont fait alliance     Sam        # JSUL \r\nJoueur de Mon geyser City en action    Yellowstone         JSUL\r\nPas besoin de Bruyne, je fais la mienne.    Ben\u2026 z\u00e9 pas mal!     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/71a6248_5098233-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les vainqueurs sont.... ","dateModified":"2022-05-04T20:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:53:16+00:00","articleBody":"    Bonsoir. Ma Mamy est contente d'avoir des nouvelles du Papy de Dr\u00e9sienne.     Humour british         Nous assistons l\u00e0 \u00e0 une tentative de drague, en direct dans le live du Monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T19:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:52:13+00:00","articleBody":"    Je pense qu\u2019il est temps de rappeler que le stade Levallois monte en ligue 2\u2026..    #fandestangos         Puisque #fandestangos insiste dans les commentaires\u00a0: Oui, le stade Lavallois a valid\u00e9 sa mont\u00e9e en Ligue 2 et nous le fait savoir avec un gif qui pourrait nous valoir une crise d\u2019\u00e9pilepsie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T19:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:50:35+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pourvue en but mais pas en spectacle. Si ces 45 minutes n\u2019ont pas atteint les sommets du match aller, le niveau technique \u00e9lev\u00e9 est de la partie. Il a manqu\u00e9 au Real Madrid de la pr\u00e9cision dans la derni\u00e8re passe et la finition.          Avec ce 0-0, Manchester City est provisoirement qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son avantage acquis lors de la premi\u00e8re manche (4-3). L\u2019\u00e9quipe de Pep Guardiola joue avec une certaine prudence qui se traduit notamment par des relances longues de son gardien Ederson. A noter aussi l\u2019arr\u00eat du portier madril\u00e8ne Courtois face \u00e0 Bernardo Silva, puis Phil Foden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T20:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:49:19+00:00","articleBody":"           (Photo by JAVIER SORIANO \/ AFP) JAVIER SORIANO \/ AFP           Proposez-nous votre l\u00e9gende pour cette photo, nous partagerons les meilleures\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/71a6248_5098233-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T19:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:47:52+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le score\u00a0\u00e0 la mi-temps : 0-0 ","dateModified":"2022-05-04T19:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:47:43+00:00","articleBody":"     Le corner de City est trop long. Le deuxi\u00e8me est trop court. L\u2019arbitre siffle la mi-temps dans la foul\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T19:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:43:33+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais \u00e9tait id\u00e9alement plac\u00e9 pour ouvrir son pied droit, mais le ballon s\u2019est \u00e9chapp\u00e9 de la lucarne. Pas de regrets pour les Madril\u00e8nes, l\u2019arbitre assistant avait lev\u00e9 son drapeau\u00a0: Benzema \u00e9tait hors-jeu.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benzema rate son face \u00e0 face\u00a0!\u00a0","dateModified":"2022-05-04T19:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:41:36+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral anglais a r\u00e9alis\u00e9 un geste d\u00e9fensif spectaculaire dans sa surface de r\u00e9paration pour barer la route de Vinicius. Le geste est superbe et rappelle \u00e0 quel point Kyle Walker - qui \u00e9tait absent au match aller - peut \u00eatre pr\u00e9cieux pour les siens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh le tacle de Walker\u00a0!","dateModified":"2022-05-04T19:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:40:24+00:00","articleBody":"    Vous risquerez-vous \u00e0 un pronostic sur le score final \u00e0 ce stade du match ?\r\nOu sur un gagnant ?    C\u00f4te d'Ivoire         Nos pronostics ne bougent pas\u00a0: Florian voit une victoire 3-1 de City, et Hortense voit une victoire 2-1 des Madril\u00e8nes puis une victoire du Real en prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T19:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:38:18+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant du Real s\u2019est \u00e9croul\u00e9 au contact de Kyle Walker qui \u00e9tait intervenu de l\u2019\u00e9paule en position de dernier d\u00e9fenseur. Pas de faute indique Daniele Orsato\u00a0! Et le ralenti donne raison \u00e0 l\u2019arbitre italien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vinicius s\u2019\u00e9croule... ","dateModified":"2022-05-04T19:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:36:55+00:00","articleBody":"    Qui domine cette premi\u00e8re p\u00e9riode ?    Y         Les d\u00e9bats sont \u00e9quilibr\u00e9s mais Manchester City s\u2019est procur\u00e9 les meilleures occasions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T19:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html#428291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/04/real-madrid-manchester-city-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-la-ligue-des-champions_6124777_3242.html","datePublished":"2022-05-04T19:35:55+00:00","articleBody":"    Je suis votre live Monaco et top chef   si vous mettiez le score de Monaco \u00e7a serait sympa      \u00c9clectique          Il suffit de le demander, Monaco revient de la pause avec sept points d\u2019avance\u00a0(48-41) sur l\u2019Olimpiacos en Euroligue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/384/0/4621/2310/1342/671/60/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Real Madrid - Manchester City : revivez la qualification madril\u00e8ne en finale de la Ligue des champions ap...","dateModified":"2022-05-04T19:35:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/0/0/4621/3079/1342/894/3/0/21dc4c0_86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-86ddf3760d8c422085e44f6d24b55a89-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/05/19-5">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Les Lions indomptables ont arraché leur qualification pour la Coupe du monde au Qatar grâce à un but inscrit dans les dernières secondes du temps additionnel, éliminant ainsi les Fennecs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Football             Invectives, infox et accusations de corruption : après la défaite de l’Algérie face au Cameroun, le match continue      Les Lions indomptables ont arraché leur qualification pour la Coupe du monde au Qatar grâce à un but inscrit dans les dernières secondes du temps additionnel, éliminant ainsi les Fennecs.          Par Alexis Billebault         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Les Lions indomptables célèbrent avec Samuel Eto’o (au centre), président de la Fédération camerounaise de football, leur qualification pour la Coupe du monde au Qatar, suite à leur match gagné contre l’Algérie (2-1) au stade de Blida, le 29 mars 2022.  AFP                 Insultes, complotisme, accusations de corruption… Les jours passent, mais rien ne semble pouvoir apaiser les tensions suscitées par la victoire du Cameroun face à l’Algérie (2-1), à Blida, le 29 mars : les Lions indomptables ont arraché leur qualification pour la Coupe du monde au Qatar grâce à un but de Karl Toko Ekambi inscrit dans les dernières secondes du temps additionnel, effaçant ainsi la défaite concédée quatre jours plus tôt à Douala (0-1).                             Lire aussi :  Football : Rigobert Song, le pari de Samuel Eto’o pour conduire le Cameroun à la victoire face à l’Algérie                   Rapidement, la Fédération algérienne de football (FAF) avait annoncé le dépôt auprès de la Fédération internationale de football (FIFA) d’un recours à propos de l’arbitrage du Gambien Bakary Gassama, coupable à ses yeux d’avoir pris de mauvaises décisions ayant entraîné l’élimination des Fennecs. En attendant le verdict, un flot quasi ininterrompu de déclarations plus ou moins polémiques se déverse dans les médias ou sur les réseaux sociaux.              Le sélectionneur algérien Djamel Belmadi a concentré ses critiques sur Bakary Gassama, se laissant aller à des propos parfois ambigus. « Le voir confortablement installé dans les salons de l’aéroport d’Alger le lendemain du match, en train de boire un café et de manger un mille-feuille… Je ne dis pas qu’il faut le tuer, mais il ne faut pas le laisser tranquille », avait-il ainsi déclaré dans une interview accordée au service presse de la FAF le 24 avril.            Un supposé complot            Des remarques qui ont suscité une vive émotion en Gambie, poussant la fédération locale à déposer une plainte contre lui. « Si ce n’est pas un appel à la violence, cela y ressemble un peu », analyse l’ancien international camerounais Patrick Mboma. « Belmadi a le droit de dire que l’arbitrage est mauvais, mais je ne suis pas d’accord qu’il s’en prenne à la tranquillité de M. Gassama. C’est une sortie de route de sa part » , a aussi estimé le journaliste franco-algérien Nabil Djellit (L’Equipe) sur Canal+.            Si Djamel Belmadi n’a pas publiquement parlé de corruption ni impliqué la Fédération camerounaise de football (Fecafoot), d’autres s’en sont chargés. Le journaliste Hafid Berradji (BeIN Sports) a accusé cette dernière et Bakary Gassama d’avoir comploté contre la sélection nationale algérienne, en assurant que l’arbitre avait transité par le Maroc avant d’arriver en Algérie afin d’y rencontrer des émissaires de Samuel Eto’o, le président de la Fecafoot.                             Lire aussi :  Football : Egypte-Sénégal et Cameroun-Algérie, principales affiches des barrages de la Coupe du monde                   L’ancien international algérien Mohamed Khazrouni a quant à lui affirmé, le plus sérieusement du monde, sur la chaîne privée El-Bilad, que l’humoriste et acteur franco-marocain Jamel Debbouze avait participé à ce supposé complot contre la sélection algérienne, sous prétexte « qu’il vit en France, est influent, connaît le roi Mohammed VI, ainsi que Fouzi Lekjaa, le président de la Fédération marocaine, lequel n’a pas supporté la défaite du Maroc face à l’Algérie au Qatar lors de la Coupe arabe [en décembre 2021] ». Mohamed Khazrouni a même certifié être en possession de preuves attestant de la véracité de ces accusations.            « Des propos complètement irrationnels »            Mais certains Camerounais ne sont pas en reste dans le domaine de l’outrance verbale. Ainsi, Sismondi Barlev Bidjocka, le directeur général de la radio RIS FM, est allé jusqu’à évoquer « un Arabe terroriste sélectionneur nommé Belmadi ». Pour l’instant, ce dernier n’a pas encore répondu à M. Bidjocka, mais certains le pressent de déposer une plainte pour diffamation.              « Il y a des personnes qui tiennent des propos complètement irrationnels, publiquement, sur les réseaux sociaux ou les espaces dédiés aux commentaires sur certains médias en ligne. C’est navrant et regrettable car, à la base, on ne parle de rien d’autre que d’un match de football, certes important, mais d’un match », se désole Patrick Mboma.                              Lire aussi   Ce qui attend Samuel Eto’o, nouveau président du football camerounais                   Cette escalade verbale est aussi propice aux infox et manipulations, comme a pu l’expérimenter Rabah Madjer, le mythique attaquant des Fennecs (1978-1992). « On m’a prêté des propos que je n’ai jamais tenus sur Belmadi. J’aurais dit qu’il manquait de discernement, alors que je ne m’exprime pas sur la sélection nationale. Mais le mal est fait, puisque cette interview imaginaire a été reprise un peu partout, et je dois passer une partie de mon temps à me justifier », soupire-t-il.            Depuis Alger, l’ancien international et sélectionneur Ali Fergani assiste, médusé, à cet interminable temps additionnel. « On lit et entend tout et n’importe quoi, des gens vont beaucoup trop loin. Il faut que cela se calme. Si l’enquête de la FIFA sur l’arbitre apporte les preuves que celui-ci a été corrompu, elle prendra les décisions qui s’imposent. Et si ce n’est pas le cas, passons définitivement à autre chose. »                 Alexis Billebault           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le tour du monde en coton  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/04/invectives-infox-et-accusations-de-corruption-apres-la-defaite-de-l-algerie-face-au-cameroun-le-match-continue_6124764_3212.html"},"headline":"Invectives, infox et accusations de corruption\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9faite de l\u2019Alg\u00e9rie face au Cameroun, le match continue","dateCreated":"2022-05-04T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-04T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Football"],"keywords":["International","Coupe du monde 2022","Sport","Football","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","Cameroun"],"description":"Les Lions indomptables ont arrach\u00e9 leur qualification pour la Coupe du monde au Qatar gr\u00e2ce \u00e0 un but inscrit dans les derni\u00e8res secondes du temps additionnel, \u00e9liminant ainsi les Fennecs.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/73/0/5568/2784/1342/671/60/0/b0e8720_1651658681559-000-327984y.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-6">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Plusieurs centaines de joueurs mineurs ont été victimes, au sein de la sélection nationale gabonaise, d’abus sexuels, perpétrés notamment par l’entraîneur Patrick Assoumou Eyi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Sport             Agressions d’enfants dans le foot : enquête de la FIFA contre quatre officiels gabonais      Plusieurs centaines de joueurs mineurs ont été victimes, au sein de la sélection nationale gabonaise, d’abus sexuels, perpétrés notamment par l’entraîneur Patrick Assoumou Eyi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h40    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Fédération internationale de football (FIFA) a ouvert une enquête disciplinaire contre trois entraîneurs et un haut responsable du football gabonais, soupçonnés depuis fin 2021 de multiples agressions sexuelles de joueurs mineurs, a-t-elle annoncé mardi 3 mai.            L’instance mondiale du foot a d’abord débuté en décembre 2021 des investigations préliminaires contre Patrick Assoumou Eyi, entraîneur de l’équipe nationale des moins de 17 ans jusqu’en 2017, également au cœur d’une enquête pénale dans son pays.                             Lire aussi :  Au Gabon, trois entraîneurs de football mis en examen pour pédocriminalité                   Le procureur de la République de Libreville avait en effet annoncé fin décembre sa mise en examen ainsi que celle de Triphel Mabicka et Orphée Mickala pour « viol sur mineur », « agressions sexuelles » et « mise en danger de la vie d’autrui », précisant qu’aucune fédération sportive du pays ne serait épargnée par les investigations qui concerneraient « tous les sports ».              La chambre disciplinaire de la FIFA, elle, a étendu au monde entier la suspension provisoire infligée le 17 décembre par la Fédération gabonaise de football à Eyi, surnommé « Capello », et accusé d’avoir abusé sexuellement de plusieurs centaines de jeunes garçons.            Forum            La FIFA a ensuite ouvert des procédures distinctes contre deux autres entraîneurs gabonais, Triphel Mabicka et Orphée Mickala, ainsi que contre le président de la Ligue de football de l’Estuaire, la province de la capitale Libreville, Serge Ahmed Mombo.            Ces trois hommes sont bannis pour quatre-vingt-dix jours de toute activité administrative ou sportive dans le football « au niveau national comme international », précise l’instance.              L’affaire avait été révélée en décembre par le quotidien britannique The Guardian, qui citait des témoignages anonymes de victimes déclarées, selon lesquelles « Capello » décidait de l’avenir dans la sélection des moins de 17 ans de jeunes joueurs selon qu’ils cédaient ou non à ses avances.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Didier Drogba échoue à se hisser à la tête du football ivoirien                   Selon les mêmes témoignages, M. Eyi « fournissait » également des jeunes à d’autres « figures » du football national.            « Si ces allégations sont avérées, c’est une preuve supplémentaire que le football est constamment utilisé, à travers les ligues et les continents, comme un forum permettant aux agresseurs sexuels d’avoir accès aux joueurs et de s’attaquer à eux », avait commenté la Fédération internationale des footballeurs professionnels (FIFPRO).              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le tour du monde en coton  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/04/agressions-d-enfants-dans-le-foot-enquete-de-la-fifa-contre-quatre-officiels-gabonais_6124700_3212.html"},"headline":"Agressions d\u2019enfants dans le foot\u00a0: enqu\u00eate de la FIFA contre quatre officiels gabonais","dateCreated":"2022-05-04T10:40:16+02:00","datePublished":"2022-05-04T10:40:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["FIFA","Sport","Le Monde Afrique","Gabon","Sport","Football"],"description":"Plusieurs centaines de joueurs mineurs ont \u00e9t\u00e9 victimes, au sein de la s\u00e9lection nationale gabonaise, d\u2019abus sexuels, perp\u00e9tr\u00e9s notamment par l\u2019entra\u00eeneur Patrick Assoumou Eyi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/852/12/3350/1675/1342/671/60/0/62e0bbf_1651652765410-000-j6216.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-7">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Menée 0-2 à la pause, l’équipe anglaise, méconnaissable, s’est réveillée en seconde période sur la pelouse de Villarreal (3-2, aller : 2-0), malgré la résistance affichée par le modeste club espagnol dirigé par Unai Emery.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Ligue des champions             Ligue des champions : Liverpool accroche sa dixième finale      Menée 0-2 à la pause, l’équipe anglaise, méconnaissable, s’est réveillée en seconde période sur la pelouse de Villarreal (3-2, aller : 2-0), malgré la résistance affichée par le modeste club espagnol dirigé par Unai Emery.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 mai 2022 à 23h56, mis à jour hier à 07h56    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les joueurs de Liverpool Virgil Van Dijk et Alisson, à l’issue de la victoire (3-2), obtenue en Espagne face à Villarreal, mardi 3 mai 2022.  JOSE BRETON / AP                 Une véritable frayeur ! L’ogre anglais Liverpool, annoncé archifavori de sa demi-finale de Ligue des champions face au modeste « sous-marin jaune » espagnol de Villarreal et prétendant au titre, a vacillé pendant quarante-cinq minutes, mardi 3 mai, dans la soirée, sur la pelouse de son adversaire, avant d’asseoir sa supériorité.            Les joueurs français de Villarreal étaient d’abord à la fête. C’est un Oyonnaxien qui ouvrait le score face à des Reds, alors, dépassés et surpris ; à la troisième minute de la rencontre et après une remise acrobatique du Niortais Etienne Capoue, Boulaye Dia ajustait Alisson. Et la première période se concluait favorablement avec un coup de tête de Francis Coquelin sur un nouveau service de Capoue (40e). A la pause, Villareal peut rêver à une qualification – à l’aller, les Anglais s’étaient imposés chez eux 2-0.              Mais le réveil est brutal, la réaction britannique prenant corps au retour des vestiaires. Les Reds, bien aidés, il est vrai, par les erreurs du gardien adverse, Geronimo Rulli, trouvent par trois fois le chemin des filets grâce à Fabinho (62e), Luis Diaz (67e) et Sadio Mané (74e).            Epopée magnifique pour les joueurs d’Unai Emery            Le club familial espagnol, qui évolue dans une ville de 50 000 habitants, si modeste soit-il, a toujours cru en ses chances de finale. En témoignent les « Si se puede ! » (« Si, c’est possible », en espagnol) scandés par les supporteurs qui avaient pris place dans le stade Ceramica bien avant le coup d’envoi ; leurs encouragements redoublèrent d’intensité pour saluer les deux passes décisives de Capoue, le Français étant malheureusement expulsé à la 86e minute, après un deuxième carton jaune.                             Lire aussi :  Ligue des champions : revivez la victoire de Liverpool face à Villarreal                   « On traverse déjà un moment historique », soulignait l’entraîneur de Villarreal, Unai Emery, lundi, en conférence de presse d’avant-match. « Mais, mardi, on ne jouera pas juste pour être fiers. On jouera pour se qualifier pour la finale », avait-il prévenu.              Après avoir résisté à Manchester United en poules, et après avoir fait tomber la Juventus Turin et le Bayern Munich, lors des tours précédents à élimination directe, les hommes en jaune ont failli s’offrir une nouvelle victoire de référence. Mais l’épopée s’arrête là. « Cela nous fait mal, pour notre public, pour ce qu’on a fait. On a fourni d’incroyables efforts, on a essayé jusqu’au bout, mais leur premier but nous a fait mal, et en seconde période, physiquement, ils ont été supérieurs », a expliqué Raul Albiol, capitaine de Villarreal.            Une dixième finale de Ligue des champions            Le club de Liverpool peut encore être qualifié d’insubmersible, après cet incroyable retournement de situation qui l’a sauvé d’une désillusion retentissante. Le club anglais obtient, ainsi, son billet pour le Stade de France, le 28 mai, avec l’espoir de décrocher un septième titre. Les fans des Reds en rêvent, et la « meilleure équipe du monde », comme l’a qualifiée Unai Emery, lundi, n’a plus que ce match à remporter pour justifier ce titre.            Les hommes de Jurgen Klopp devront attendre vingt-quatre heures pour connaître leur adversaire : Manchester City, vainqueur 4-3, lors d’un match aller épique, se déplace mercredi (à 21 heures) au stade Santiago-Bernabeu pour y affronter le « roi d’Europe », le Real Madrid et ses treize couronnes continentales.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/03/ligue-des-champions-liverpool-accroche-sa-dixieme-finale_6124645_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: Liverpool accroche sa dixi\u00e8me finale","dateCreated":"2022-05-03T23:56:19+02:00","datePublished":"2022-05-03T23:56:19+02:00","dateModified":"2022-05-04T07:56:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue des champions","Sport","Football"],"description":"Men\u00e9e 0-2 \u00e0 la pause, l\u2019\u00e9quipe anglaise, m\u00e9connaissable, s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e en seconde p\u00e9riode sur la pelouse de Villarreal (3-2, aller\u00a0: 2-0), malgr\u00e9 la r\u00e9sistance affich\u00e9e par le modeste club espagnol dirig\u00e9 par Unai Emery.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/81/0/1975/987/1342/671/60/0/03ec81e_7a86f56706ab4c2cbda002e059e5f9b7-7a86f56706ab4c2cbda002e059e5f9b7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-8">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Des buts de Fabinho, Luis Diaz et Sadio Mané ont permis à Liverpool de remonter deux buts à Villarreal (3-2) pour se qualifier en finale après leur victoire à l’aller (2-0). Ils affronteront Manchester City ou le Real Madrid.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Bon maintenant, la réalité s'impose: Liverpool avance vers une nouvelle victoire européenne, cela va être énorme !     gogo         On vous avait prévenu du suspense, surtout Denis !                    Le 03/05 à 23:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment liverpool  peut il rattraper  d un coup villarreal. Je suis youtubeur  et j aimerait bien  savoir pourquoi. Es le mental ?    inoxtag         En tout cas, nous serions honorés d’avoir Inoxtag comme lecteur !                    Le 03/05 à 23:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui parlait d'une finale 100% espagnole ?    De vain         Vous imaginez bien qu’on ne les entend plus fanfaronner !                    Le 03/05 à 22:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon. Que pensez vous du schéma technico-tactique de Liverpool entre la 17eme et la 20eme minute ?    Mr. Dutilleul          Nous pensons qu’a posteriori, ces trois minutes ont permis à Liverpool de se refaire la cerise !                    Le 03/05 à 22:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'ai un doute  : à quand remonte la dernière finale de Liverpool en C1  ?     Colo Rit         Leur dernière finale de Ligue des champions remonte à 2019. Ils avaient battu Tottenham (2-0) au Wanda Metropolitano de Madrid.                    Le 03/05 à 22:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 2 jaunes pour les jaunes et aucun pour les rouges qui n'ont pas non plus de rouge alors que les jaunes des jaunes se transforment en un rouge....c'est complexe le foot !    Kung Fu         Il faut suivre en effet, surtout à une heure pareille !                    Le 03/05 à 22:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un sous-marin insubmersible, c’est… un bateau ? (Je réagis en retard à un de vos commentaires)    Antonin         L’issue du match nous évite de répondre à cette question bien trop complexe.                    Le 03/05 à 22:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les supporters du stade de la Céramique est digne, debouts en brandissant les écharpes pour entonner l’hymne du club qui a réalisé un magnifique parcours en C1 cette saison.                    Le 03/05 à 22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Malgré un début de match compliqué, les Reds ont renversé la rencontre pour s’imposer 3-2. Après leur victoire à l’aller (2-0), les voici qualifiés pour la finale. Manchester City ou le Real Madrid se disputeront le deuxième ticket, demain.                    Le 03/05 à 22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé !        Liverpool qualifié en finale de la Ligue des champions.                    Le 03/05 à 22:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On peut poser des questions sérieuses ?    Mr. Dutilleul          Bien sûr, on est aussi là pour ça !                    Le 03/05 à 22:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Elle est mieux Luana là. Non ?    Jean         Soulagée, depuis quelques minutes.                    Le 03/05 à 22:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Liverpool manque l’occasion en or du quatrième but. Dans une contre-attque à cinq attaquants contre deux défenseurs, Salah perd le ballon après une passe de Sadio Mané.                    Le 03/05 à 22:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Confirmez vous une victoire anglaise et un coulage du sous-marin jaune ?    gogo         Touché, coulé à venir dans quelques secondes.                           Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Vincent Daheron         Bienvenue dans le direct consacré au match entre Villarreal et Liverpool, demi-finale retour de la Ligue des champions de football.         Quoi ? La première demi-finale retour de la Ligue des champions, entre Villarreal, équipe surprise de cette édition, et les Reds de Liverpool, six fois vainqueurs de la compétition.         Quand ? Mardi 3 mai, à 21 heures.         Où ? Au stade de la Céramique, à Vila-real (Espagne).         Sur quelle chaîne ? Sur Canal+ Sport et RMC Sport 1.         Qui anime ce live ? Luana Leeman, Denis Ménétrier et Vincent Daheron, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Villarreal :         Rulli – Foyth, Albiol (cap.), P. Torres, Estupinan – Coquelin, E. Capoue, Parejo – Lo Celso – G. Moreno, Dia.         Entraîneur : Unai Emery.         Liverpool         Alisson – Alexander-Arnold, Konaté, Van Dijk (cap.), Robertson – Keïta, Fabinho, Thiago Alcantara – Salah, Mané, Diogo Jota.         Entraîneur : Jürgen Klopp.         Qui arbitre ? Le Néerlandais Danny Makkelie.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? Du temple de Zeus mis au jour dans le Sinaï.         A lire en attendant :         Villarreal, ce « village » espagnol demi-finaliste de la Ligue des champions         Ligue des champions : Liverpool s’impose face à Villarreal et prend une sérieuse option sur la finale         Guerre en Ukraine : les clubs russes de football exclus des coupes d’Europe la saison prochaine         Mino Raiola, l’agent de stars du football, est mort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","coverageStartTime":"2022-05-04T08:37:50+00:00","coverageEndTime":"2022-05-04T08:37:50+00:00","headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","description":"Des buts de Fabinho, Luis Diaz et Sadio Man\u00e9 ont permis \u00e0 Liverpool de remonter deux buts \u00e0 Villarreal (3-2) pour se qualifier en finale apr\u00e8s leur victoire \u00e0 l\u2019aller (2-0). Ils affronteront Manchester City ou le Real Madrid.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Ligue des champions : revivez la victoire de Liverpool face à Villarreal","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Des buts de Fabinho, Luis Diaz et Sadio Man\u00e9 ont permis \u00e0 Liverpool de remonter deux buts \u00e0 Villarreal (3-2) pour se qualifier en finale apr\u00e8s leur victoire \u00e0 l\u2019aller (2-0). Ils affronteront Manchester City ou le Real Madrid.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-05-04T08:37:50+00:00"
,"endDate":"2022-05-04T08:37:50+00:00"
         Le capitaine de Liverpool, Virgil van Dijk, apr\u00e8s la victoire des Reds sur la pelouse de Villarreal en demi-finale retour de la Ligue des champions, le 3 mai. PAUL ELLIS \/ AFP          Villarreal y a cru, mardi 3 mai, mais aura finalement craqu\u00e9 en l\u2019espace de quelques minutes (3-2), comme au match aller lorsqu\u2019il avait encaiss\u00e9 deux buts coup sur coup. Le Sous-marin jaune avait un break d\u2019avance \u00e0 l\u2019heure de jeu lorsque les Reds, m\u00e9connaissables en premi\u00e8re p\u00e9riode, ont appuy\u00e9 sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur. Trois buts, en l\u2019espace de quinze minutes, inscrits par Fabinho (62\u1d49), Luis Diaz (67\u1d49) et Sadio Man\u00e9 (74\u1d49) ont r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant les espoirs de Villarreal et permis \u00e0 Liverpool de se qualifier pour la finale de la Ligue des champions pour la troisi\u00e8me fois en cinq ans.          Les 23 000 supporters pr\u00e9sents dans le stade de la C\u00e9ramique n\u2019ont pas manqu\u00e9 d\u2019applaudir leurs joueurs \u00e0 l\u2019issue de la rencontre malgr\u00e9 l\u2019\u00e9limination, tant ils ont malmen\u00e9 Liverpool lors de la premi\u00e8re p\u00e9riode. Au bout de deux minutes, l\u2019ancien joueur du Stade de Reims Boulaye Dia (3\u1d49) a parfaitement lanc\u00e9 la soir\u00e9e du club espagnol qui s\u2019est alors mis \u00e0 r\u00eaver de renverser les Reds apr\u00e8s la d\u00e9faite du match aller (2-0). Juste avant la mi-temps, le Fran\u00e7ais Francis Coquelin a ensuite remis les deux \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 sur l\u2019ensemble des deux matchs (41\u1d49).          Beaucoup plus incisifs, face \u00e0 des Reds visiblement \u00e9mouss\u00e9s - ils sont encore en lice dans trois comp\u00e9titions diff\u00e9rentes -, les joueurs d\u2019Unai Emery n\u2019ont pas tenu le choc en deuxi\u00e8me p\u00e9riode quand ceux de J\u00fcrgen Klopp se sont r\u00e9veill\u00e9s. L\u2019entr\u00e9e en jeu de Luis Diaz \u00e0 la mi-temps a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante, tout comme la performance de Geronimo Rulli. Le gardien de Villarreal a \u00e9t\u00e9 malheureux sur les deux premiers buts des Reds avant de manquer totalement sa sortie sur le troisi\u00e8me. De quoi rendre muet le stade de la C\u00e9ramique.          Tombeur de la Juventus et du Bayern Munich en huiti\u00e8me et quart de finale, Villarreal n\u2019est pas pass\u00e9 loin d\u2019un nouvel exploit ce mardi. Mais les Reds, vainqueurs de la comp\u00e9tition en 2019 face \u00e0 Tottenham, ont parfaitement r\u00e9agi apr\u00e8s une entame de match compl\u00e8tement rat\u00e9e. Ils disputeront donc la finale de la Ligue des champions au stade de France le 28 mai prochain, face \u00e0 Manchester City ou le Real Madrid.            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/4966864_5092426-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liverpool s\u2019est fait peur, mais Liverpool est bien en finale","dateModified":"2022-05-03T21:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T21:09:54+00:00","articleBody":"     ...on se dit bien \u00e9videmment \u00e0 demain. On suivra la deuxi\u00e8me demi-finale retour de cette Ligue des champions, entre le Real Madrid et Manchester City, avec un Karim Benzema tr\u00e8s attendu. On laissera les manettes pour cette rencontre \u00e0 Florian et Hortense. Votre duo Vincent-Denis sera pr\u00e9sent jeudi soir pour la demi-finale retour de l\u2019Olympique de Marseille face au Feyenoord Rotterdam, en Ligue Europa Conf\u00e9rence.          Encore merci pour cette soir\u00e9e et pour ce match, beaucoup plus agr\u00e9able \u00e0 suivre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. Et \u00e0 demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi...","dateModified":"2022-05-03T21:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T21:06:44+00:00","articleBody":"     Si vous voulez vous assurer qu\u2019on ne vous a pas racont\u00e9 que des b\u00eatises, vous pouvez regarder le r\u00e9sum\u00e9 vid\u00e9o de la rencontre ci-dessous\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 vid\u00e9o du match\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T21:06:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T21:06:38+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel homme, ce Klopp","dateModified":"2022-05-03T21:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T21:03:05+00:00","articleBody":"    Bonsoir tout le monde, merci pour cette soir\u00e9e. Bises     Anna \u00e0 Berlin        C'\u00e9tait bien. C'\u00e9tait chouette. Merci ! Et maintenant, sous la couette.    Dr\u00e9sienne         Bonne nuit les amis,\u00a0encore deux belles soir\u00e9es de foot \u00e0 vivre\u00a0: demain avec Real Madrid-Manchester City et jeudi avec Marseille-Feyenoord Rotterdam.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T21:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T21:02:17+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live !  Vous ferez le live Man city vs Karim Benzema ?    Manu         Evidemment, Florian et Hortense seront sur le pont.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T21:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T21:01:35+00:00","articleBody":"    Denis, Vincent,\r\nMerci pour vos tentatives voulant nous exciter pendant cette confrontation d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e. Vous nous avez fait vivre une possible victoire espagnole, c'\u00e9tait beau, merci \u00e0 vous d'y avoir cru.\r\nBon maintenant, la r\u00e9alit\u00e9 s'impose: Liverpool avance vers une nouvelle victoire europ\u00e9enne, cela va \u00eatre \u00e9norme !     gogo         On vous avait pr\u00e9venu du suspense, surtout Denis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T21:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T21:01:02+00:00","articleBody":"    Comment liverpool  peut il rattraper  d un coup villarreal. Je suis youtubeur  et j aimerait bien  savoir pourquoi. Es le mental ?    inoxtag         En tout cas, nous serions honor\u00e9s d\u2019avoir Inoxtag comme lecteur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T21:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T21:00:11+00:00","articleBody":"    Qui parlait d'une finale 100% espagnole ?    De vain         Vous imaginez bien qu\u2019on ne les entend plus fanfaronner\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T21:00:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:59:38+00:00","articleBody":"    Bon. Que pensez vous du sch\u00e9ma technico-tactique de Liverpool entre la 17eme et la 20eme minute ?    Mr. Dutilleul          Nous pensons qu\u2019a posteriori, ces trois minutes ont permis \u00e0 Liverpool de se refaire la cerise\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:58:55+00:00","articleBody":"    J'ai un doute  : \u00e0 quand remonte la derni\u00e8re finale de Liverpool en C1  ?     Colo Rit         Leur derni\u00e8re finale de Ligue des champions remonte \u00e0 2019. Ils avaient battu Tottenham (2-0) au Wanda Metropolitano de Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:57:46+00:00","articleBody":"    2 jaunes pour les jaunes et aucun pour les rouges qui n'ont pas non plus de rouge alors que les jaunes des jaunes se transforment en un rouge....c'est complexe le foot !    Kung Fu         Il faut suivre en effet, surtout \u00e0 une heure pareille\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:56:49+00:00","articleBody":"    Un sous-marin insubmersible, c\u2019est\u2026 un bateau ? (Je r\u00e9agis en retard \u00e0 un de vos commentaires)    Antonin         L\u2019issue du match nous \u00e9vite de r\u00e9pondre \u00e0 cette question bien trop complexe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:52:54+00:00","articleBody":"     Les supporters du stade de la C\u00e9ramique est digne, debouts en brandissant les \u00e9charpes pour entonner l\u2019hymne du club qui a r\u00e9alis\u00e9 un magnifique parcours en C1 cette saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:51:56+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 un d\u00e9but de match compliqu\u00e9, les Reds ont renvers\u00e9 la rencontre pour s\u2019imposer 3-2. Apr\u00e8s leur victoire \u00e0 l\u2019aller (2-0), les voici qualifi\u00e9s pour la finale. Manchester City ou le Real Madrid se disputeront le deuxi\u00e8me ticket, demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:51:01+00:00","articleBody":"     Liverpool qualifi\u00e9 en finale de la Ligue des champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:48:38+00:00","articleBody":"    On peut poser des questions s\u00e9rieuses ?    Mr. Dutilleul          Bien s\u00fbr, on est aussi l\u00e0 pour \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:47:55+00:00","articleBody":"    Elle est mieux Luana l\u00e0. Non ?    Jean         Soulag\u00e9e, depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:47:35+00:00","articleBody":"     Liverpool manque l\u2019occasion en or du quatri\u00e8me but. Dans une contre-attque \u00e0 cinq attaquants contre deux d\u00e9fenseurs, Salah perd le ballon apr\u00e8s une passe de Sadio Man\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:47:29+00:00","articleBody":"    Confirmez vous une victoire anglaise et un coulage du sous-marin jaune ?    gogo         Touch\u00e9, coul\u00e9 \u00e0 venir dans quelques secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:47:12+00:00","articleBody":"    Mais pourquoi \u00e7a s'appelle le Stade de la C\u00e9ramique ?    Bol         Le stade s\u2019appelait El Madrigal en 2017, et a \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9, tout simplement dans le cadre d\u2019un contrat de naming. Plusieurs entreprises de c\u00e9ramique du coin ont pay\u00e9 pour obtenir ce changement de nom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:44:50+00:00","articleBody":"    Triste naufrage du sous-marin jaune ce soir, m\u00eame si mon c\u0153ur balance pour Liverpool     Fan2MNM         C\u2019est vrai qu\u2019apr\u00e8s la premi\u00e8re p\u00e9riode, on ne peut s\u2019emp\u00eacher d\u2019\u00eatre un peu d\u00e9\u00e7us pour Villarreal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:44:30+00:00","articleBody":"          Villarreal va finir \u00e0 dix. Etienne Capoue est sanctionn\u00e9 d\u2019un deuxi\u00e8me carton jaune et donc d\u2019un carton rouge apr\u00e8s une intervention  en retard sur Curtis Jones. Il est sorti ovationn\u00e9 par le stade de la C\u00e9ramique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exclusion d\u2019Etienne Capoue\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:44:18+00:00","articleBody":"    Est-ce qu\u2019on peut dire que klopp a fum\u00e9 emery?    Manu non fumeur de clope         Il n\u2019en a fait qu\u2019une bouff\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:43:37+00:00","articleBody":"    Tiens, c'est vrai qu') Koh-Lanta, y a aussi des rouges et des jaunes... Qui gagne l\u00e0-bas?    J'regarde pas        Moi, je regarde le match rouge-jaune sur la une et il n'y a pas une action qui correspond \u00e0 vos commentaires. Pourriez vous faire un petit effort pour ceux qui n'ont pas acc\u00e8s aux cha\u00eenes payantes ?    Colle en tas         Malheureusement, nous n\u2019avons pas assez d\u2019yeux pour suivre deux cha\u00eenes en m\u00eame temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:43:14+00:00","articleBody":"          Le d\u00e9fenseur espagnol a violemment s\u00e9ch\u00e9 Sadio Man\u00e9, plus impressionnant que m\u00e9chant mais carton jaune pour Pau Torres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enorme tacle de Pau Torres\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:43:03+00:00","articleBody":"    3 buts en qques minutes pour les Reds  : les espagnols rient jaunes, non ?     Colo Rit         On n\u2019entend plus trop les supporters de la C\u00e9ramica depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:42:34+00:00","articleBody":"          James Milner remplace le buteur Fabinho.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour Liverpool\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:42:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:42:05+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le troisi\u00e8me but de Liverpool en vid\u00e9o","dateModified":"2022-05-03T20:42:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:41:16+00:00","articleBody":"    D'un autre c\u00f4t\u00e9, Rulli il joue avec le maillot de Bordeaux....    Chat noir         Et ce n\u2019est pas bon signe, en ce moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:40:46+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit qu'il a du gueuler, J\u00fcrgen.    Dr\u00e9sienne         On l\u2019imagine bien pousser une petite soufflante pour encourager ses troupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:40:31+00:00","articleBody":"     Nouvelle sortie hasardeuse sur de Geronimo Rulli devant Mohamed Salah mais l\u2019Egyptien a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 hors jeu \u00e0 retardement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:40:02+00:00","articleBody":"          Giovani Lo Celso est sanctionn\u00e9 pour un acte d\u2019antijeu sur Fabinho.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:39:20+00:00","articleBody":"          Grosse perte de balle dans sa surface de Pau Torres dont profite Man\u00e9, qui sert Henderson. L\u2019Anglais trouve Jones, qui bute sur Rulli, auteur d\u2019un bel arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bel arr\u00eat de Rulli face \u00e0 Jones","dateModified":"2022-05-03T20:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:39:02+00:00","articleBody":"          J\u00fcrgen Klopp sait que son \u00e9quipe va rejoindre la finale et ouvre largement son banc\u00a0pour faire tourner : Jordan Henderson, Curtis Jones et Kostas Tsimikas entrent \u00e0 la place de Naby Ke\u00efta, Thiago Alcantara et Andrew Robertson.          Pour Villarreal, Manu Trigueros, Paco Alcacer, Sege Aurier et Paco Alcacer remplacent Pervis Estupinan, Etienne Capoue et Raul Albiol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement pour Liverpool et Villarreal\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:38:16+00:00","articleBody":"    Finalement, c'est le ketchup qui est plus fort que la mayo...    Ronald Mac D.         Les deux m\u00e9lang\u00e9s, c\u2019est pas mal aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:38:02+00:00","articleBody":"    Vous qui \u00eates de jeunes gens bien inform\u00e9s, vous auriez des nouvelles de Franck, de Koh-Lanta, qui avait mang\u00e9 une racine urticante ?    Curieux         Pas de nouvelles, mais quelle soir\u00e9e ce fut. Une franche rigolade au beau milieu d\u2019un match assez terne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:37:20+00:00","articleBody":"    Je vous trouve un peu dur avec le gardien des jaunes.\nIl n'est pas encore au niveau de l'ex gardien rouge qui s'est trou\u00e9 en finale il y a quelques ann\u00e9es... Ou bien ?    Ch\u00e8vre and Co         Ne pas oublier que le gardien rouge en question avait \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une commotion c\u00e9r\u00e9brale en pleine finale, d\u2019o\u00f9 ses deux grossi\u00e8res erreurs ce soir-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:36:38+00:00","articleBody":"    Le sous marin jaune peut il revenir \u00e0 la surface ?    Desopilant         \u00c7a ne serait pas de trop car les joueurs de Villarreal sont en apn\u00e9e depuis le d\u00e9but de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:35:37+00:00","articleBody":"     Le ballon rebondit juste devant Alisson apr\u00e8s une d\u00e9viation de la t\u00eate de Pedraza.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:35:09+00:00","articleBody":"          Carton jaune pour Trent Alecander-Arnold. Coup franc pour Parejo et Villarreal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:34:53+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le but de Luis Diaz en vid\u00e9o","dateModified":"2022-05-03T20:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:33:43+00:00","articleBody":"     Vous allez nous trouver dur mais Geronimo Rulli plombe son \u00e9quipe. Le gardien de Villarreal manque compl\u00e8tement sa sortie \u00e0 plus de trente m\u00e8tres de son but, Sadio Man\u00e9 le devance pour aller ensuite marquer dans le but vide. 3-2 pour Liverpool, 5-2 au cumul\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:33:19+00:00","articleBody":"    Si le.gardien de villareal a vol\u00e9 la victoire de son \u00e9quipe, peut on parler de Rulli Voleur ?    RFA for ever         On peut, oui, sur ce troisi\u00e8me but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:32:45+00:00","articleBody":"    Je ne connais pas vraiment j\u2019ai ps regarder les points etc mais est-ce que si villareal gagne ils sont qualifier ?     Esteban         Il fallait gagner par trois buts d\u2019\u00e9cart. Mais le Sous-marin est en train de couler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:32:36+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le troisi\u00e8me but de Liverpooooool\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:32:15+00:00","articleBody":"     Faute de Fabinho au milieu de terrain sur Giovani Lo Celso. Fa\u00e7on ippon, les championnats d\u2019Europe de judo, c\u2019\u00e9tait le week-end dernier pourtant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:32:15+00:00","articleBody":"    Il y a des fuites dans ce sous-marin     Bloub         On l\u2019avait pourtant dit insubmersible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:31:35+00:00","articleBody":"    Personnellement, j\u2019ai vot\u00e9 Karim aux \u00e9lections    El KB9         Ah, c\u2019\u00e9tait donc vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:31:26+00:00","articleBody":"    Est ce qu'on peut parler de coaching gagnant ?    Didier          Probablement aussi de causerie gagnante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:31:10+00:00","articleBody":"     Villarreal perd trop vite le ballon pour esp\u00e9rer revenir dans la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:30:58+00:00","articleBody":"    Il est pas en roue libre le gardien de Villarreal ? (Je me permets d'insister)    Coquille russe         En Rullibre\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:30:41+00:00","articleBody":"    Et voil\u00e0 : le Diaz se cache toujours dans les d\u00e9tails     Edgar Dien But          Son entr\u00e9e \u00e0 la mi-temps aura fait toute la diff\u00e9rence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:30:22+00:00","articleBody":"    Je vous adore ! Eh oui je plagie Dresienne !     Jojo         On prend quand m\u00eame, \u00e7a fait toujours plaisir. Et la r\u00e9ciproque est bien \u00e9videmment vraie. Que ferions-nous sans vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:27:59+00:00","articleBody":"    Carton jaune pour Villarreal, \u00e7a veut dire qu'il va y avoir un rouge pour Liverpool ?    Kung Fu         \u00c7a rendrait les choses beaucoup plus simples.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:27:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:27:42+00:00","articleBody":"    Si Liverpool \u00e9tait amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9limin\u00e9 en demie, est-ce que Sadio Man\u00e9 dirait adieu au ballon d\u2019or ?    El KB9         Dans tous les cas, le Ballon d\u2019or n\u2019est-il pas d\u00e9j\u00e0 un petit peu entre les mains de Karim Benzema\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:27:37+00:00","articleBody":"          Alfonso Pedraza remplace Francis Coquelin et Samuel Chukwueze remplace Gerard Moreno.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:26:29+00:00","articleBody":"     Luis Diaz permet aux Reds d\u2019\u00e9galiser (2-2) et de se mettre \u00e0 l\u2019abri au cumul\u00e9. Le Colombien est bien seul pour ajuster Rulli de la t\u00eate \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un centre parfait du pied gauche du droitier Trent Alexander-Arnold. Geronimo Rulli est encore gu\u00e8re convaincant sur le coup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:25:19+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Luis Diaz \u00e9galise\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:25:09+00:00","articleBody":"    C'est dangereux non de d\u00e9couper quelqu'un ?    Rose         D\u2019o\u00f9 le carton jaune. Mais il ne l\u2019a pas assez d\u00e9coup\u00e9 pour m\u00e9riter un rouge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:24:49+00:00","articleBody":"     La t\u00eate d\u2019Ibrahima Konat\u00e9 ne passe pas loin du poteau de Rulli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:24:31+00:00","articleBody":"    Comment parvenez vous \u00e0 garder votre s\u00e9rieux ? Vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s par des moines tib\u00e9tains ?    Jean         Plusieurs ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes aupr\u00e8s des plus sages nous ont permis d\u2019en arriver l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:24:17+00:00","articleBody":"     En feu sur son c\u00f4t\u00e9 gauche, Luis Diaz enroule sa frappe du pied droit mais celle-ci, d\u00e9vi\u00e9e, file en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Luis Diaz encore\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:23:50+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici le but de Fabinho en vid\u00e9o\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:23:50+00:00","articleBody":"    J'aime beaucoup Liverpool mais j'avoue avoir envie de voir le petit croquer le gros, c'est grave docteur ?    Map Hom         Classique effet de l\u2019underdog. Rien de grave, c\u2019est en fait quelque chose d\u2019assez commun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:23:11+00:00","articleBody":"     Boulaye Dia g\u00e8re mal une contre-attaque mais le ballon est toujours pour Villarreal.\u00a0Les hommes d\u2019Unai Emery n\u2019ont plus le choix, ils doivent de nouveau repartir \u00e0 l\u2019assaut du but anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:22:51+00:00","articleBody":"    Je vous adore !    Dr\u00e9sienne         \u00c7a, on le savait d\u00e9j\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:21:43+00:00","articleBody":"          Le milieu de terrain fran\u00e7ais d\u00e9coupe Fabinho. Avertissement pour Capoue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier carton du match pour Capoue","dateModified":"2022-05-03T20:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:21:15+00:00","articleBody":"     Fabinho r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart et permet \u00e0 Liverpool de reprendre l\u2019avantage sur l\u2019ensemble des deux matchs (3-2). Il est bien servi par Mohamed Salah, excentr\u00e9 sur la droite de la surface de r\u00e9p\u00e9ration il r\u00e9ussit quand m\u00eame \u00e0 tromper Geronimo Rulli d\u2019une frappe puissante. Le gardien n\u2019est pas exempt de tout reproche puisque le ballon passe entre ses jambes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:19:54+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But pour Liverpoooooooool\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:19:15+00:00","articleBody":"     L\u2019entr\u00e9e de Luis Diaz a chang\u00e9 la dynamique du match. C\u2019est encore lui qui d\u00e9clenche le mouvement anglais sur son aile gauche avant de renverser le jeu pour Naby Ke\u00efta qui voit son centre repouss\u00e9. Le ballon est toujours pour les Reds.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:17:09+00:00","articleBody":"     Liverpool pose le pied sur le ballon mais Alexander-Arnold est impr\u00e9cis sur son centre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:16:28+00:00","articleBody":"    Dites, on est bien d'accord ? Vous n'avez aucun moyen de conna\u00eetre nos identit\u00e9s.    Dr\u00e9sienne         Absolument aucun. Mais on peut dessiner des personnalit\u00e9s, \u00e0 travers les messages r\u00e9currents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:15:16+00:00","articleBody":"    Diaz voit rouge ! \u00c9tonnant qu\u2019il ne soit pas rentr\u00e9 avant ?     Edgar Dien But          Qu\u2019il rentre \u00e0 la mi-temps, rien de bien \u00e9tonnant vu la premi\u00e8re p\u00e9riode de Liverpool. Mais qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 sur le banc coup d\u2019envoi, c\u2019est un peu plus surprenant. Exc\u00e8s de confiance de la part de Klopp\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:15:07+00:00","articleBody":"     Sadio Man\u00e9 pour Luis Diaz\u00a0: le Colombien manque sa reprise acrobatique. Toujours 2-0 pour Villarreal mais Liverpool pousse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:14:37+00:00","articleBody":"     Dans la foul\u00e9e, Thiago Alcantara a cadr\u00e9 la premi\u00e8re frappe des Reds de la partie mais sur Rulli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:14:14+00:00","articleBody":"     Sur le coup-franc vite jou\u00e9, trent Alexander-arnold a adress\u00e9 une frappe aux vingt m\u00e8tres, contr\u00e9e par Coquelin et le ballon est vite redescendu pour taper la barre transversale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:14:13+00:00","articleBody":"    Liverpool mouill\u00e9 ce soir ? Cot cot cot    Ch\u00e8vre and Co         Les Reds prennent l\u2019eau face au Sous-marin jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:14:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:13:17+00:00","articleBody":"    Mais, j'y pense ! Si Villarreal bat Liverpool, alors Richard Gasquet peut gagner Roland Garros.    Popeye         On n\u2019est m\u00eame plus dans le domaine de l\u2019exploit l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:13:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La barre de Liverpool\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:13:03+00:00","articleBody":"     Faute de Giovani Lo Celso sur Thiago Alcantara. Nouveau coup-franc pour les Reds \u00e0 une quarantaine de m\u00e8tres, excentr\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:12:15+00:00","articleBody":"     Le centre sans danger de Trent Alexander-Arnold directement dans les bras de Geronimo Rulli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:10:58+00:00","articleBody":"     Luis Diaz est virevoltant sur l\u2019aile gauche depuis son entr\u00e9e mais il est bien musel\u00e9 par Foyth.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:10:14+00:00","articleBody":"    Jaune sur rouge, pourvu que rien ne bouge.     Toutfoutlecamp         On prendrait quand m\u00eame bien un petit but de plus, pour \u00e9viter les prolongations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:09:20+00:00","articleBody":"     Liverpool est mieux en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode, Salah sert Alexander-Arnold qui ne parvient pas \u00e0 redresser son centre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:09:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:09:19+00:00","articleBody":"    C'est le m\u00eame Villarreal que celui de Diego Forlan et Robert Pires ?    Un intermittent         Exactement. Nous avons affaire \u00e0 un fin connaisseur des ann\u00e9es 2000 manifestement. Il y avait \u00e9galement l\u2019incontournable Juan Roman Riquelme, le dernier des num\u00e9ros 10.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:08:22+00:00","articleBody":"     La faute de Fabinho sur Parejo qui permet \u00e0 Villarreal de remonter son bloc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:08:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:08:20+00:00","articleBody":"    Juste comme \u00e7a , a-t-on une id\u00e9e de la diff\u00e9rence de budget entre ces 2 clubs ?     Edgar Dien But          Oui et elle est colossale\u00a0: 134 millions d\u2019euros pour Villarreal contre 314 millions pour Liverpool. Surtout, les Reds ont une masse salariale, qui n\u2019est pas compt\u00e9e dans le budget, de 550,4 millions d\u2019euros pour leur effectif, contre 138,7 millions pour le Sous-marin jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:07:27+00:00","articleBody":"     Le beau coup franc de Trent Alexander-Arnold qui trouve parfaitement Sadio Man\u00e9 au second poteau mais le S\u00e9n\u00e9galais est surpris par le ballon. Ca sort derri\u00e8re le but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:06:42+00:00","articleBody":"    Pas m\u00eame un cocorico pour toutes ces belles actions made in France!?!    On se console comme on peut         On se le r\u00e9serve en cas de nouveau but d\u2019un Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:06:29+00:00","articleBody":"     Obstruction d\u2019Estupinian sur Naby Ke\u00efta. Coup franc \u00e0 25 m pour les Reds.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:06:14+00:00","articleBody":"    Livercoule?    Super drole         Il y a un jeu de mots, c\u2019est d\u2019actualit\u00e9. C\u2019est, en effet, super dr\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:05:42+00:00","articleBody":"            PAUL ELLIS \/ AFP          #JSUL\r\nGive me a L    Anna \u00e0 Berlin         JSUL - Villareal refait son retard du match aller en une mi-temps? Les bras m'en tombent    Lost in la mancha        #JSUL - Ce soir, c'est un petit rouge et un grand jaune.    Dr\u00e9sienne        #jsul qui veut jouer \u00e0 saute mouton?    Un ado lambda        JSUL; Au secours ! Y a un ballon qui  me poursuit. ...Nooooon    Jojo        JSUL\r\nExclusif: Ils tournent le dos \u00e0 l\u2019Europe!    K. Lopp                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/f09a7e9_5091971-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-05-03T20:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:05:34+00:00","articleBody":"          J\u00fcrgen Klopp a d\u00e9cid\u00e9 de faire rentrer Luis Diaz \u00e0 la place de Diogo Jota.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un changement \u00e0 la pause pour les Reds\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:04:03+00:00","articleBody":"     C\u2019est Villarreal qui a donn\u00e9 le coup d\u2019envoi de cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T20:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:03:41+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est retipar\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T20:00:44+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le but de Francis Coquelin en vid\u00e9o\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T20:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T19:58:38+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La petite stat sur Capoue, auteur d\u2019une grande premi\u00e8re p\u00e9riode","dateModified":"2022-05-03T19:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T19:57:33+00:00","articleBody":"    Pour un club de la taille de Villareal, acc\u00e9der \u00e0 la finale serait synonyme de ressources financi\u00e8res tr\u00e8s importantes. \u00c0 quelle hauteur  s\u2019\u00e9tabl\u00eet exactement  le montant qu\u2019obtiennent les deux \u00e9quipes qui acc\u00e8dent \u00e0 la finale ?    LeChatduHallSud         Villarreal toucherait un beau pactole\u00a0: 20 millions d\u2019euros pour le vainqueur de la comp\u00e9tition, 15,5 millions pour le finaliste. En participant aux demi-finales, le Sous-marin jaune va d\u00e9j\u00e0 toucher 12,5 millions d\u2019euros, en plus des droits TV et des primes de victoire par match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T19:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#425073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T19:54:55+00:00","articleBody":"    J'ai une statistique : Liverpool est men\u00e9 de deux buts pour la premi\u00e8re fois depuis le 22 d\u00e9cembre 2021, en FA CUP face \u00e0 Leicester. ( 3-3 au terme du temps r\u00e9glementaire et victoire au tab de Liverpool)    j'ai vu juste          Tr\u00e8s bien vu, une statistique utile avant d\u2019entamer la deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Pratique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: revivez la victoire de Liverpool face \u00e0 Villarreal","dateModified":"2022-05-03T19:54:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/9dfa62f_5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-5af431dd5913470aa7dfbbb5839c7f99-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/05/19-9">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ « Aucun club russe ne participera à la saison 2022-2023 » de la Ligue des champions, de la Ligue Europa ou de la Ligue Europa Conférence, a annoncé, lundi, l’UEFA. A l’Euro féminin, en juillet, la Russie sera remplacée par le Portugal.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Ligue des champions             Guerre en Ukraine : les clubs russes de football resteront exclus des coupes d’Europe la saison prochaine      « Aucun club russe ne participera à la saison 2022-2023 » de la Ligue des champions, de la Ligue Europa ou de la Ligue Europa Conférence, a annoncé, lundi, l’UEFA. A l’Euro féminin, en juillet, la Russie sera remplacée par le Portugal.       Le Monde avec AFP     Publié le 02 mai 2022 à 20h08 - Mis à jour le 02 mai 2022 à 21h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Alors que le tennis se déchire sur l’opportunité d’évincer les joueuses et joueurs russes des tournois, après la décision en ce sens de Wimbledon, le football européen confirme le choix qu’il a fait il y a deux mois, peu après l’invasion de l’Ukraine par la Russie : les clubs et sélections russes ne sont toujours pas les bienvenus sur les terrains de football.            Les premiers ne pourront en l’occurrence pas participer aux différentes coupes d’Europe en 2022-2023, dont la lucrative Ligue des champions, a annoncé lundi 2 mai l’UEFA. L’instance qui chapeaute le football européen a par ailleurs décidé de remplacer la Russie par le Portugal pour l’Euro 2022 féminin cet été (6 au 31 juillet) en Angleterre. Les Portugaises avaient été battues par les Russes en barrage d’accès à la compétition.            Dans un long communiqué, l’UEFA dresse la liste des mesures prises par son comité exécutif à l’encontre de la Russie à la suite de l’invasion de l’Ukraine, qui a mis le sport russe au ban du sport international, en passant en revue toutes ses compétitions, des épreuves de clubs masculines, féminines et jeunes à celles du football de sélection.              « Aucun club russe ne participera à la saison 2022-2023 des compétitions interclubs de l’UEFA » dont les tours de qualification démarrent en juillet, à savoir la Ligue des champions, la Ligue Europa ou encore la Ligue Europa Conférence, a écrit l’UEFA.            Cette mesure vient renforcer la mise à l’écart du football russe, déjà exclu à la fin de février par la Fédération internationale de football (FIFA) du Mondial 2022 au Qatar (21 novembre-18 décembre), pour lequel la sélection russe masculine, quart de finaliste du Mondial 2018, organisé en Russie, pouvait encore se qualifier.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : le football russe mis hors jeu par la FIFA et l’UEFA                   La Fédération russe de football a retiré le 30 mars son recours contre la décision de la FIFA de bannir sa sélection des compétitions internationales. Le Tribunal arbitral du sport (TAS) avait, quelques jours plus tôt, refusé de suspendre les sanctions de la FIFA, mais cela ne préjugeait pas de la future sentence de la justice sportive sur le fond du litige.                             Lire aussi :  Bannie de la Coupe du monde 2022, la Russie retire son recours contre la FIFA                   La fédération russe a en revanche maintenu sa procédure contre l’UEFA, qui a mis ses clubs et sélections au ban des compétitions européennes de cette saison, mais « aucun calendrier procédural n’a été établi pour l’instant », avait averti le TAS au début d’avril.              En Ligue des nations masculine, la Russie ne participera pas à la phase de poules, qui débute en juin, et finira automatiquement dernière de son groupe de Ligue B, composé de l’Islande, Israël et de l’Albanie, une place synonyme de rétrogradation en Ligue C. Enfin, la candidature russe à l’organisation de l’Euro de football en 2028 et 2032 a été jugée « irrecevable » par l’UEFA.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/02/football-les-clubs-russes-resteront-exclus-des-coupes-d-europe-la-saison-prochaine_6124502_3242.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les clubs russes de football resteront exclus des coupes d\u2019Europe la saison prochaine","dateCreated":"2022-05-02T20:08:13+02:00","datePublished":"2022-05-02T20:08:13+02:00","dateModified":"2022-05-02T21:15:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"\u00ab\u00a0Aucun club russe ne participera \u00e0 la saison 2022-2023\u00a0\u00bb de la Ligue des champions, de la Ligue Europa ou de la Ligue Europa Conf\u00e9rence, a annonc\u00e9, lundi, l\u2019UEFA. A l\u2019Euro f\u00e9minin, en juillet, la Russie sera remplac\u00e9e par le Portugal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/354/0/5067/2533/1342/671/60/0/b5e48cf_5057414-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-10">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ La saison a été marquée par les colères des supporteurs et par le refus des pouvoirs publics de les gérer par le dialogue, résume notre chroniqueur Jérôme Latta.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Football       Ligue 1         « Entre le football français et ses supporteurs, cinquante nuances de crise »   Chronique        Jérôme Latta        La saison a été marquée par les colères des supporteurs et par le refus des pouvoirs publics de les gérer par le dialogue, résume notre chroniqueur Jérôme Latta.   Publié le 02 mai 2022 à 11h58 - Mis à jour le 02 mai 2022 à 17h36    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Au Vélodrome de Marseille, lors du match OM-OL, dimanche 1er mai.  NICOLAS TUCAT / AFP               Le week-end du 1er mai, le commissaire de police Thibaut Delaunay a connu un inattendu sursaut de notoriété, son patronyme s’affichant sur de nombreuses banderoles dans les stades de football français. Une manière de faire connaître celui qui dirige la division nationale de lutte contre le hooliganisme (DNLH) depuis septembre 2020… pour lui reprocher son absence.          M. Delaunay admettait implicitement, en septembre 2021, que la DNLH justifiait mal son nom, le hooliganisme étant « résiduel » en France. La saison avait pourtant commencé par de graves incidents dans les stades, mais ces débordements ont vite cessé.          Division nationale de lutte contre le hooliganisme,

<article-nb="2022/05/05/19-11">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ L’OM, deuxième, a été largement battu (3-0), dimanche soir, dans le duel des Olympiques, et voit Rennes et Monaco revenir dans ses rétroviseurs dans la course à la Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Ligue 1             Ligue 1 : le suspense pour le podium relancé après la large défaite de Marseille à domicile contre Lyon      L’OM, deuxième, a été largement battu (3-0), dimanche soir, dans le duel des Olympiques, et voit Rennes et Monaco revenir dans ses rétroviseurs dans la course à la Ligue des champions.       Le Monde avec AFP     Publié le 02 mai 2022 à 00h22 - Mis à jour le 02 mai 2022 à 07h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’attaquant turc de Marseille, Cengiz Under (maillot blanc), est taclé par le milieu de terrain brésilien de Lyon, Thiago Mendes, au Stade-Vélodrome, à Marseille, lors de la 35e journée de Ligue 1, le 1er mai 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP                 Un gros coup sur la tête des Marseillais. Outre l’ampleur du score (3-0), la défaite concédée à domicile par l’Olympique de Marseille (OM), dimanche 1er mai au soir, en clôture de la 35e journée de Ligue 1 face à l’Olympique lyonnais (OL), menace la deuxième place que les Phocéens semblaient pourtant maîtriser avec leurs six victoires lors des sept dernières journées.            Certes, les Marseillais sont toujours les mieux placés pour accompagner le Paris-Saint-Germain en Ligue des champions. Mais ils ont vu Rennes (3e) et Monaco (4e) gagner ce week-end et se rapprocher dangereusement. A trois journées de la fin et avant deux déplacements à Lorient et à… Rennes, ils n’ont plus que trois longueurs d’avance sur ce duo en chasse.              Après avoir été longtemps irrésistibles, les Phocéens ont perdu deux fois cette semaine, puisqu’ils se sont inclinés à Rotterdam, jeudi, sur la pelouse du Feyenoord (3-2) en demi-finale aller de Ligue Europa Conférence. Chaque fois, ils ont encaissé trois buts, ce qui n’est pas très rassurant. Le club provençal traverse une phase de turbulences qui fait remonter à la surface les mauvais souvenirs de la saison 2017-2018, quand il avait rêvé d’un trophée en Ligue Europa et d’une qualification en Ligue des champions avant de tout perdre en quelques semaines.                             Lire aussi :  OM-OL : Lyon s’impose au Vélodrome et relance la course à la deuxième place de Ligue 1                   Lyon espère encore l’Europe            L’OM n’en est pas là, mais il sait déjà que Lyon lui aura coûté cher cette saison. Comme au match aller (2-1), Lyon a battu Marseille dans le duel des Olympiques et a ainsi conservé, de son côté, une petite chance de qualification européenne, même si le club est encore loin du compte, septième à cinq longueurs de Nice (5e).            Le triomphe lyonnais s’est écrit en deuxième période, quand les joueurs de Peter Bosz, dominés avant la mi-temps, ont profité de l’inefficacité marseillaise et d’un peu de chance. Le premier but a en effet été inscrit par Castello Lukeba après un coup franc d’Emerson dévié par le mur, ce qui a piégé Pau Lopez (1-0, 55e). Marseille a réclamé une intervention de la VAR (assistance vidéo à l’arbitrage), Moussa Dembélé ayant marché sur le bras du gardien de l’OM, mais en vain.              Lyon a ensuite fait le break grâce à deux beaux buts inscrits en contre par Dembélé (76e) et Karl Toko-Ekambi (88e), quand Marseille poussait maladroitement et sans avoir l’air d’y croire plus que ça malgré la ferveur du Vélodrome, plein à craquer (près de 65 000 spectateurs) pour ce choc qui marquait aussi les trente-cinq ans des South Winners, le principal groupe de supporteurs du club.                             Lire aussi :  Ligue 1 : pluie de buts, espoirs envolés et Bordeaux au bord du précipice                   Jorge Sampaoli critique l’arbitrage            L’équipe de Jorge Sampaoli avait en fait laissé passer sa chance avant la pause et le dossier Arkadiusz Milik va être de nouveau ouvert. Après deux premières occasions ratées mais difficiles, l’ancien Napolitain aurait en effet dû faire la différence juste avant le repos. Sur cette action, tout était parfait, l’appel de Gerson dans la profondeur, celui du Polonais au deuxième poteau et la passe appuyée du Brésilien. Milik n’avait plus qu’à couper la trajectoire, mais l’attaquant marseillais, du droit, n’a pas cadré.            La fin de la première période avait pourtant été plutôt marseillaise, les hommes de Sampaoli installant leur jeu de position et de possession après une entame de match où ils n’avaient pas dégagé une immense sérénité.                             Lire aussi :  Football : les Lyonnaises en finale de la Ligue des champions féminine                   Auparavant, l’un des rares moments chauds avait été le mouvement du bras suspect de Dembélé dans sa surface sur un centre de Gerson. Tout l’OM a réclamé le penalty, des joueurs à Sampaoli en passant par le stade.              « Avant les erreurs de l’arbitre, on était meilleurs, on avait le contrôle. Malheureusement, on est pénalisés, on ne peut pas changer ça », a déclaré Sampaoli en conférence de presse. « On a déjà été pénalisés à Paris, et encore ici. Je crois qu’il faudrait uniformiser les critères pour que personne ne soit pénalisé comme on l’a été ce soir », a ajouté l’entraîneur marseillais, qui n’aura réussi à récolter qu’un carton jaune sur l’action litigieuse du penalty non sifflé. Sale soirée pour l’OM, décidément.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/02/ligue-1-le-suspense-pour-le-podium-relance-apres-la-large-defaite-de-marseille-a-domicile-contre-lyon_6124377_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: le suspense pour le podium relanc\u00e9 apr\u00e8s la large d\u00e9faite de Marseille \u00e0 domicile contre Lyon","dateCreated":"2022-05-02T00:22:51+02:00","datePublished":"2022-05-02T00:22:51+02:00","dateModified":"2022-05-02T07:31:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"L\u2019OM, deuxi\u00e8me, a \u00e9t\u00e9 largement battu (3-0), dimanche soir, dans le duel des Olympiques, et voit Rennes et Monaco revenir dans ses r\u00e9troviseurs dans la course \u00e0 la Ligue des champions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/294/0/4587/2293/1342/671/60/0/efc5562_5081290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-12">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Ce qu’il faut retenir de la 35e journée, marquée notamment par le festival offensif lors de Strabourg-PSG, le naufrage de Lille face à Troyes et le nouveau revers de Bordeaux contre Nice.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Sport       Ligue 1         Ligue 1 : pluie de buts, espoirs envolés et Bordeaux au bord du précipice   Chronique        Walid Kachour          Hortense Leblanc        Ce qu’il faut retenir de la 35e journée, marquée notamment par le festival offensif lors de Strabourg-PSG, le naufrage de Lille face à Troyes et le nouveau revers de Bordeaux contre Nice.   Publié le 01 mai 2022 à 19h59 - Mis à jour le 02 mai 2022 à 09h44    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Wissam Ben Yedder (à gauche) célèbre son 21e but de la saison, inscrit avec l’AS Monaco face à Angers (2-0).  VALERY HACHE / AFP                 Alors que les températures estivales commencent à se faire sentir sur les pelouses de Ligue 1, la 35e journée a été celle du gel des positions. Mais la défaite de l’Olympique de Marseille (OM) à domicile lors du choc face à l’Olympique Lyonnais (0-3) relance le suspense dans la course à la deuxième place.            Derrière les Olympiens, Rennes (3e) et Monaco (4e) se sont imposés à domicile sur le score de deux buts à zéro, respectivement face à Saint-Etienne samedi 30 avril, et à Angers dimanche 1er mai. Bretons et Monégasques ne sont plus désormais qu’à trois unités des Marseillais. Les Niçois (5e) ont arraché un succès à Bordeaux (0-1) dimanche et restent en embuscade à deux points derrière.                           Les résultats de la 35e journée       Strasbourg-PSG : 3-3         Lens-Nantes : 2-2         Rennes-Saint-Étienne : 2-0         Troyes-Lille : 3-0         Brest-Clermont : 2-0         Lorient-Reims : 1-2         Monaco-Angers : 2-0         Montpellier-Metz : 2-2         Bordeaux-Nice : 0-1         Marseille-Lyon : 0-3                         Dans la lutte pour le maintien, seul Troyes (14e), vainqueur de Lille (3-0), a fait la bonne opération pour prendre ses distances avec la zone rouge (+ 5 points). Pour le reste, les équipes classées de la 15e à la 18e place (Angers, Lorient, Clermont et Saint-Etienne) ont chuté. En queue de peloton, la nouvelle défaite de Bordeaux (19e) et le nul de Metz (20e) rapprochent encore un peu plus Girondins et Lorrains du précipice menant vers la Ligue 2.            Le match du week-end : Strasbourg-PSG            Le stade de la Meinau est l’un des plus bouillants du championnat de Ligue 1, et la soirée de gala offerte par la réception du Paris-Saint-Germain (PSG) en ouverture de la 35e journée, vendredi, en a été une nouvelle démonstration. Un match à guichets fermés (plus de 26 000 personnes) et à enjeu pour les Alsaciens, qui pouvaient espérer, en cas de succès, revenir à hauteur du podium. Kevin Gameiro, un ancien de la maison parisienne, a idéalement lancé Strasbourg avec un but dès la 3e minute.              Même si les Parisiens, déjà sacrés champions, ont parfois joué au petit trot, le club de la capitale compte dans ses rangs un joueur qui ne sait pas ce que « baisser le pied » signifie. Deux buts et une passe décisive de Kylian Mbappé ont permis à Paris de mener de deux buts à vingt minutes du terme, et à sa star de prendre le large au classement des meilleurs réalisateurs du championnat (24 buts), devant Wissam Ben Yedder (21 buts).                             Lire aussi :  Ligue 1 : le PSG valide, dans l’indifférence de ses supporteurs, un titre de champion attendu                   Le numéro 7 du PSG pensait avoir fait le plus dur, mais c’était compter sans les Cigognes, invaincues à domicile en 2022, qui ont arraché le point du nul sur une volée rageuse d’Anthony Caci dans les tout derniers instants de la partie (90e+1).            Le joueur du week-end : Lovro Majer (Rennes)            Parmi les bonnes pioches estivales du club rennais figure Lovro Majer, auteur d’un doublé lors de la victoire des Bretons face à Saint-Etienne (2-0). Un enchaînement poitrine-reprise de volée d’abord pour faire étalage de sa technique, puis une frappe pleine d’opportunisme pour sceller le sort de la rencontre.                           Le Rennais Lovro Majer peut lever le bras : il a inscrit le doublé de la victoire face à Saint-Etienne (2-0).  LOIC VENANCE / AFP                         Arrivé à la fin d’août du Dinamo Zagreb, le Croate a été directement freiné par une mystérieuse blessure à la hanche qui l’a écarté des terrains entre septembre et octobre. Mais, depuis son retour, le joueur de 25 ans est monté progressivement en puissance, pour s’imposer comme titulaire dans le milieu de terrain rennais. Figurant déjà parmi les meilleurs passeurs rennais (8), il en est désormais à cinq réalisations.            Le naufrage du week-end : le LOSC coule à Troyes            Trois penaltys, deux cartons rouges… Les Lillois ont connu un début d’après-midi cauchemardesque à Troyes, dimanche. Les Dogues ont complètement disjoncté après un penalty généreusement accordé aux Aubois, peu avant la pause, et transformé par Florian Tardieu. Encore très nerveux au retour du vestiaire, les hommes de Jocelyn Gourvennec ont contesté chaque décision arbitrale, à l’image de Renato Sanches, trop véhément et exclu du terrain par M. Delajod pour lui avoir demandé d’ouvrir les yeux en mimant des lunettes.            2+3 - Lille est la 1ère équipe à recevoir 2 cartons rouges et à concéder 3 penalties dans un même match de Ligue 1… https://t.co/xUyr4YEkov— OptaJean (@OptaJean)              Face à une équipe qui joue sa survie en Ligue 1, les Nordistes sont complètement sortis de leur match. Ils ont concédé un deuxième penalty, inscrit par Ike Ugbo, puis un deuxième carton rouge pour un tacle par-derrière non maîtrisé de Burak Yilmaz, et enfin un troisième penalty, transformé à nouveau par Florian Tardieu. Avec un seul tir cadré, les champions de France 2021 – désormais dixièmes – ne pouvaient espérer réduire le score et voient leurs derniers espoirs de qualification européenne s’envoler.            La citation du week-end            « Si j’ai toujours un espoir pour le maintien ? Vous croyez aux miracles, vous ? Moi, je n’y crois plus. »            Avec six points de retard sur la place de barragiste, et huit sur la 17e place, les Messins ont certainement dit adieu à la Ligue 1 à trois journées de la fin du championnat. Même leur entraîneur, Frédéric Antonetti, ne se fait plus d’illusion. En quête de victoire depuis quatorze rencontres, le FC Metz a concédé le match nul, dimanche, à Montpellier (2-2), alors que le club lorrain menait avec deux buts d’avance jusqu’à la 80e minute, grâce à Thomas Delaine et Louis Mafouta. Mais les Grenats ne sont pas parvenus à tenir leur avantage et ont vu les Héraultais égaliser par l’intermédiaire d’Arnaud Souquet (80e) et Elye Wahi (90e + 1).            Le chiffre du week-end : Wissam Ben Yedder puissance 21            Grand artisan de la victoire de Monaco face à Angers dimanche (2-0), Wissam Ben Yedder a inscrit son 21e but en Ligue 1 cette saison, son nouveau record sur une même saison dans les cinq grands championnats. Face aux Angevins, le capitaine monégasque s’est retrouvé à la conclusion d’un contre à cinq attaquants, contre un défenseur.            21 - Wissam Ben Yedder a inscrit son 21e but en Ligue 1 2021/22 avec Monaco, son nouveau record sur une même saison… https://t.co/AeYdnMWJZo— OptaJean (@OptaJean)              L’attaquant français fait preuve de constance puisqu’il avait inscrit 20 buts lors de chacun des deux exercices précédents. Sa 21e réalisation lui permet de revenir à hauteur de Martin Terrier à la deuxième place du classement des buteurs, à trois unités de Kylian Mbappé.                   Walid Kachour et  Hortense Leblanc          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/01/ligue-1-pluie-de-buts-espoirs-envoles-et-bordeaux-au-bord-du-precipice_6124368_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: pluie de buts, espoirs envol\u00e9s et Bordeaux au bord du pr\u00e9cipice","dateCreated":"2022-05-01T19:59:31+02:00","datePublished":"2022-05-01T19:59:31+02:00","dateModified":"2022-05-02T09:44:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Ce qu\u2019il faut retenir de la 35e journ\u00e9e, marqu\u00e9e notamment par le festival offensif lors de Strabourg-PSG, le naufrage de Lille face \u00e0 Troyes et le nouveau revers de Bordeaux contre Nice.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
,{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/295/0/3544/1772/1342/671/60/0/6ce09a2_5079534-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-13">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Lyon s’impose largement sur la pelouse de Marseille (0-3) dans le choc de la 35e journée de Ligue 1. Avec cette défaite, l’OM (2e) voit Rennes et Monaco revenir à trois points. L’OL (7e) peut encore accrocher l’Europe la saison prochaine.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    OM-OL : Lyon s’impose au Vélodrome et relance la course à la deuxième place de Ligue 1 Lyon s’impose largement sur la pelouse de Marseille (0-3) dans le choc de la 35e journée de Ligue 1. Avec cette défaite, l’OM (2e) voit Rennes et Monaco revenir à trois points. L’OL (7e) peut encore accrocher l’Europe la saison prochaine.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 01/05 à 23:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à tous d’avoir suivi ce live !        Il est l’heure de clôturer de ce live, après une large victoire de Lyon au stade Vélodrome. Merci à toutes et à tous pour votre participation. On se retrouve dès mardi pour le live du match retour entre Villarreal et Liverpool, en demi-finales de la Ligue des champions.                    Le 01/05 à 22:53    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire probante des Lyonnais à Marseille        Cette équipe lyonnaise est paradoxale. Capables du pire face à des clubs du bas de tableau, les hommes de Peter Bosz ont, ce soir, affiché le visage d’une équipe capable de viser le podium. Leur victoire à Marseille, 0-3, leur permet pourtant de grimper... à la 7e place.          Les Gones ont montré plus de maîtrise que leurs adversaires pour s’offrir ce précieux succès qui leur permet de toujours croire à l’Europe. Dans une ambiance très chaude, alors que les South Winners fêtaient leur 35e anniversaire, les Marseillais n’ont eux, jamais trouvé la faille dans la défense lyonnaise. En cause ? Beaucoup d’approximations dans les derniers gestes et seulement deux tirs cadrés. Après une première période équilibrée, les hommes de Jorge Sampaoli se sont fait punir par le réalisme de l’OL et de ses trois buteurs : Castello Lukeba (55e), Moussa Dembélé (76e) et Karl Toko-Ekambi (88e).                    Les Marseillais conservent leur deuxième place au classement, mais voient Rennes et Monaco revenir à seulement trois points. Ils devront se remobiliser pour leur match retour de Ligue Europa Conférence, jeudi, face au Feyenoord Rotterdam. Les Olympiens pourront compter sur leur public pour rattraper leur but de retard, après la défaite du match aller aux Pays-Bas (3-2).                    Le 01/05 à 22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Méritée  cette rouste?    Jojo         Très sévère quand même...                    Le 01/05 à 22:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé ! L’OL s’impose 3-0 à Marseille et dépasse Lens au classement                                 Le 01/05 à 22:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le stade Vélodrome se vide déjà, alors que l’OM est mené 3-0 à 2 min de la fin de la rencontre.                    Le 01/05 à 22:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  4 minutes de temps additionnel.                    Le 01/05 à 22:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double changement pour l’OL             Paqueta cède sa place à Henrique et Karl Toko-Ekambi est remplacé par Jeff Reine-Adélaide.                    Le 01/05 à 22:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              KARL TOKO-EKAMBI POUR LE TROISIEME BUT !             Paqueta fixe à l’entrée de la surface et décale Tete sur sa droite. Le Brésilien centre fort au second poteau pour Karl Toko-Ekambi qui parvient à pousser le ballon au fond des filets.                    Le 01/05 à 22:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sampaoli tente le tout pour le tout             Bakambu et Rongier entrent en lieu et place de Milik et Gerson.                    Le 01/05 à 22:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Marseillais s’installent à nouveau dans le camp lyonnais et tentent de contourner le bloc des Gones, mais l’OL défend collectivement et ne cède pas.                    Le 01/05 à 22:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Il y avait peut-être faute de Dembélé sur le gardien Pau Lopez au départ de l’action du premier but lyonnais. Et c’est le portier qui a pris un carton jaune pour une contestation plus que légitime.                              Le 01/05 à 22:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Houssem Aouar est remplacé par Romain Faivre.                    Le 01/05 à 22:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Tetê, un peu excentré, tente sa chance et Pau Lopez ne parvient pas à se saisir du ballon et détourne en corner. Le corner ne donne rien.                    Le 01/05 à 22:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le corner ne donne rien et la défense lyonnaise se dégage.                    Le 01/05 à 22:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Comme on vous le disait plus tôt, ça va d’un but à l’autre. Corner pour l’OM.                    Le 01/05 à 22:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Il y a plus de mouvement du côté de l’OL, qui trouve des espaces dans la surface marseillaise. Houssem Aouar tente sa chance mais sa frappe écrasée passe à gauche du but de Lopez.                    Le 01/05 à 22:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous êtes payés au forfait ou au nombre de blagues ?    Pif         Si la deuxième option était la bonne, ce live serait devenu un forum Rire et Chansons.                    Le 01/05 à 22:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-0 pour l’OL !             L’OL récupère la balle sur une passe longue mal assurée par Guendouzi. Malo Gusto se projette en contre et trouve Dembélé sur un centre. Le capitaine lyonnais trompe Pau Lopez d’une tête décroisée.                    Le 01/05 à 22:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’OM a pris le dessus depuis quelques minutes, en mettant le pied sur le ballon, mais ça manque de mouvement et de solutions pour destabiliser l’OL.                    Le 01/05 à 22:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Changement pour l’OM             Pape Gueye cède sa place à Amine Harit.                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Hortense Leblanc         Bienvenue dans le direct consacré au choc des olympiques entre Marseille et Lyon, duel comptant pour la 35e journée de Ligue 1.         Quoi ? Un classique du foot français, entre l’Olympique de Marseille et l’Olympique lyonnais.         Quand ? Dimanche 1er mai, à 20 h 45.         Où ? A l’Orange Vélodrome de Marseille (France).         Sur quelle chaîne ? Amazon Prime Video.         Qui anime ce live ? Walid Kachour et Hortense Leblanc, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Marseille         Pau Lopez - Pol Lirola, William Saliba, Duje Caleta-Car, Sead Kolasinac - Gerson, Boubacar Kamara, Pape Gueye - Cengiz Ünder, Arkadiusz Milik, Dimitri Payet.         Entraîneur : Jorge Sampaoli         Lyon         Anthony Lopes - Malo Gusto, Jérôme Boateng, Castello Lukeba, Emerson - Lucas Paqueta, Thiago Mendes, Houssem Aouar - Bradley Barcola, Moussa Dembélé, Karl Toko-Ekambi.         Entraîneur : Peter Bosz         Qui arbitre ? Monsieur Anthony Gautier.         Ce dont on ne parlera probablement pas ?         De L’inquiétante « liberté d’expression » défendue par Elon Musk, nouveau propriétaire de Twitter         A lire en attendant :         OM : bousculé et battu par le Feyenoord, Marseille conserve, malgré tout, ses espoirs de finale         Mino Raiola, l’agent de stars du football, est mort         Ligue des champions : les Lyonnaises, des reines déchues en reconquête         Football : Nancy, une relégation en National qui sanctionne un fiasco sportif         Les clubs de football français, eldorado des fonds d’investissement                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","coverageStartTime":"2022-05-01T20:55:49+00:00","coverageEndTime":"2022-05-01T21:05:32+00:00","headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","description":"Lyon s\u2019impose largement sur la pelouse de Marseille (0-3) dans le choc de la 35e journ\u00e9e de Ligue 1. Avec cette d\u00e9faite, l\u2019OM (2e) voit Rennes et Monaco revenir \u00e0 trois points. L\u2019OL (7e) peut encore accrocher l\u2019Europe la saison prochaine.","articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"OM-OL : Lyon s’impose au Vélodrome et relance la course à la deuxième place de Ligue 1","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lyon s\u2019impose largement sur la pelouse de Marseille (0-3) dans le choc de la 35e journ\u00e9e de Ligue 1. Avec cette d\u00e9faite, l\u2019OM (2e) voit Rennes et Monaco revenir \u00e0 trois points. L\u2019OL (7e) peut encore accrocher l\u2019Europe la saison prochaine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/0/0/2135/1425/1342/895/3/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-05-01T20:55:49+00:00"
,"endDate":"2022-05-01T21:05:32+00:00"
  Il est l\u2019heure de cl\u00f4turer de ce live, apr\u00e8s une large victoire de Lyon au stade V\u00e9lodrome. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation. On se retrouve d\u00e8s mardi pour le live du match retour entre Villarreal et Liverpool, en demi-finales de la Ligue des champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 tous d\u2019avoir suivi ce live\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T21:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:53:54+00:00","articleBody":"     Cette \u00e9quipe lyonnaise est paradoxale. Capables du pire face \u00e0 des clubs du bas de tableau, les hommes de Peter Bosz ont, ce soir, affich\u00e9 le visage d\u2019une \u00e9quipe capable de viser le podium. Leur victoire \u00e0 Marseille, 0-3, leur permet pourtant de grimper... \u00e0 la 7e place.          Les Gones ont montr\u00e9 plus de ma\u00eetrise que leurs adversaires pour s\u2019offrir ce pr\u00e9cieux succ\u00e8s qui leur permet de toujours croire \u00e0 l\u2019Europe. Dans une ambiance tr\u00e8s chaude, alors que les South Winners f\u00eataient leur 35e anniversaire, les Marseillais n\u2019ont eux, jamais trouv\u00e9 la faille dans la d\u00e9fense lyonnaise. En cause\u00a0? Beaucoup d\u2019approximations dans les derniers gestes et seulement deux tirs cadr\u00e9s. Apr\u00e8s une premi\u00e8re p\u00e9riode \u00e9quilibr\u00e9e, les hommes de Jorge Sampaoli se sont fait punir par le r\u00e9alisme de l\u2019OL et de ses trois buteurs\u00a0: Castello Lukeba (55e), Moussa Demb\u00e9l\u00e9 (76e) et Karl Toko-Ekambi (88e).                    Les Marseillais conservent leur deuxi\u00e8me place au classement, mais voient Rennes et Monaco revenir \u00e0 seulement trois points. Ils devront se remobiliser pour leur match retour de Ligue Europa Conf\u00e9rence, jeudi, face au Feyenoord Rotterdam. Les Olympiens pourront compter sur leur public pour rattraper leur but de retard, apr\u00e8s la d\u00e9faite du match aller aux Pays-Bas (3-2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire probante des Lyonnais \u00e0 Marseille","dateModified":"2022-05-01T21:05:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:51:20+00:00","articleBody":"    M\u00e9rit\u00e9e  cette rouste?    Jojo         Tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re quand m\u00eame...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:38:23+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! L\u2019OL s\u2019impose 3-0 \u00e0 Marseille et d\u00e9passe Lens au classement","dateModified":"2022-05-01T20:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:35:38+00:00","articleBody":"     Le stade V\u00e9lodrome se vide d\u00e9j\u00e0, alors que l\u2019OM est men\u00e9 3-0 \u00e0 2 min de la fin de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:34:43+00:00","articleBody":"     4 minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:33:35+00:00","articleBody":"          Paqueta c\u00e8de sa place \u00e0 Henrique et Karl Toko-Ekambi est remplac\u00e9 par Jeff Reine-Ad\u00e9laide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019OL","dateModified":"2022-05-01T20:33:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:31:41+00:00","articleBody":"          Paqueta fixe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface et d\u00e9cale Tete sur sa droite. Le Br\u00e9silien centre fort au second poteau pour Karl Toko-Ekambi qui parvient \u00e0 pousser le ballon au fond des filets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"KARL TOKO-EKAMBI POUR LE TROISIEME BUT\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T20:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:30:11+00:00","articleBody":"          Bakambu et Rongier entrent en lieu et place de Milik et Gerson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sampaoli tente le tout pour le tout","dateModified":"2022-05-01T20:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:29:41+00:00","articleBody":"     Les Marseillais s\u2019installent \u00e0 nouveau dans le camp lyonnais et tentent de contourner le bloc des Gones, mais l\u2019OL d\u00e9fend collectivement et ne c\u00e8de pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:26:21+00:00","articleBody":"               Il y avait peut-\u00eatre faute de Demb\u00e9l\u00e9 sur le gardien Pau Lopez au d\u00e9part de l\u2019action du premier but lyonnais. Et c\u2019est le portier qui a pris un carton jaune pour une contestation plus que l\u00e9gitime.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:26:15+00:00","articleBody":"          Houssem Aouar est remplac\u00e9 par Romain Faivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:25:50+00:00","articleBody":"     Tet\u00ea, un peu excentr\u00e9, tente sa chance et Pau Lopez ne parvient pas \u00e0 se saisir du ballon et d\u00e9tourne en corner. Le corner ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:23:35+00:00","articleBody":"     Le corner ne donne rien et la d\u00e9fense lyonnaise se d\u00e9gage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:23:09+00:00","articleBody":"     Comme on vous le disait plus t\u00f4t, \u00e7a va d\u2019un but \u00e0 l\u2019autre. Corner pour l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:22:38+00:00","articleBody":"     Il y a plus de mouvement du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019OL, qui trouve des espaces dans la surface marseillaise. Houssem Aouar tente sa chance mais sa frappe \u00e9cras\u00e9e passe \u00e0 gauche du but de Lopez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:22:31+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates pay\u00e9s au forfait ou au nombre de blagues ?    Pif         Si la deuxi\u00e8me option \u00e9tait la bonne, ce live serait devenu un forum Rire et Chansons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:19:34+00:00","articleBody":"          L\u2019OL r\u00e9cup\u00e8re la balle sur une passe longue mal assur\u00e9e par Guendouzi. Malo Gusto se projette en contre et trouve Demb\u00e9l\u00e9 sur un centre. Le capitaine lyonnais trompe Pau Lopez d\u2019une t\u00eate d\u00e9crois\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0 pour l\u2019OL\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T20:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:19:07+00:00","articleBody":"     L\u2019OM a pris le dessus depuis quelques minutes, en mettant le pied sur le ballon, mais \u00e7a manque de mouvement et de solutions pour destabiliser l\u2019OL.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:17:56+00:00","articleBody":"          Pape Gueye c\u00e8de sa place \u00e0 Amine Harit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019OM","dateModified":"2022-05-01T20:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:17:32+00:00","articleBody":"     Les Marseillais montrent des premiers signes de frustration, avec quelques plaintes entre co\u00e9quipiers quand les ballons ne sont pas donn\u00e9s dans les pieds.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:16:15+00:00","articleBody":"     Toujours du d\u00e9chet dans les derniers gestes c\u00f4t\u00e9 marseillais. Bamba Dieng manque sa passe \u00e0 destination de Milik dans la surface, puis Lirola ne trouve aucun co\u00e9quipier sur un centre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:14:37+00:00","articleBody":"     Carton jaune pour Pape Gueye, pour une charge trop muscl\u00e9e dans le dos de Paqueta.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:14:06+00:00","articleBody":"    En passant, quand vous aurez un moment, vous pourriez expliquer \u00e0 mon Papy que le Super Bowl n'est pas un concours de potage ?    Dr\u00e9sienne         Il faudrait y consacrer un nouveau live tant le Super Bowl regorge d\u2019anecdotes croustillantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:13:59+00:00","articleBody":"          Barcola et Boateng c\u00e8dent leurs places \u00e0 Tet\u00ea et Ndomb\u00e9l\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du sang neuf pour l\u2019OM","dateModified":"2022-05-01T20:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:12:07+00:00","articleBody":"          Les esprits s\u2019\u00e9chauffent, notamment entre Boateng et Payet, apr\u00e8s une faute sur le capitaine marseillais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:10:41+00:00","articleBody":"          Sur un coup franc frapp\u00e9 directement par Payet, Lopes s\u2019envole pour d\u00e9tourner le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle parade d\u2019Anthony Lopes\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T20:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:09:24+00:00","articleBody":"    L'om c'est de gauche et l'ol c'est de droite, non ?    un fin analyste         Ca passe beaucoup par l\u2019aile gauche d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et du c\u00f4t\u00e9 droit pour l\u2019autre. Je vous laisse choisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:09:08+00:00","articleBody":"     Vilain tacle de Thiago Mendes sur Dimitri Payet aux abords de la surface lyonnaise. L\u2019OM va b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un coup franc tr\u00e8s bien plac\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:07:42+00:00","articleBody":"     Barcola manque le cadre\u00a0! Les Marseillais se trompent dans leurs passes et l\u2019OL en profite pour intercepter le ballon. Bradley Barcola a l\u2019opportunit\u00e9 de tirer mais sa tentative n\u2019est pas cadr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:06:12+00:00","articleBody":"     L\u2019OM pas en r\u00e9ussite. Les Phoc\u00e9ens tentent de combiner en attaque mais commettent trop d\u2019approximations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:04:57+00:00","articleBody":"          Dieng entre \u00e0 la place d\u2019Under.          Kolasinac sort, et Guendouzi fait son entr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019OM ","dateModified":"2022-05-01T20:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:04:47+00:00","articleBody":"     Lucas Paqueta est lanc\u00e9 en profondeur. Malgr\u00e9 sa vitesse, Kolasinac et Caleta-Car l\u2019emp\u00eachent de tirer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:03:38+00:00","articleBody":"    Il y a des fl\u00e9chettes sur L'Equipe TV. Vous avez tu\u00e9 la Grande Soir\u00e9e ou quoi ?    Edouard         La conccurence s\u2019\u00e9carte d\u2019elle-m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:03:28+00:00","articleBody":"          Alors que Saliba tente de d\u00e9gager le ballon, le Lyonnais ne ma\u00eetrise pas son tacle et \u00e9cope d\u2019un avertissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moussa Demb\u00e9l\u00e9 voit jaune","dateModified":"2022-05-01T20:03:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:00:49+00:00","articleBody":"          Le gardien Pau Lopez, bless\u00e9 lors de l\u2019action du but lyonnais, prend un avertissement pour contestation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:00:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une v\u00e9rification de la VAR quant \u00e0 une possible position de hors jeu de Moussa Demb\u00e9l\u00e9, le but est accord\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:58:12+00:00","articleBody":"          Emerson tire le coup franc, d\u00e9tourn\u00e9 par le mur, mais le ballon aterrit tout de m\u00eame dans la surface, dans les pieds de Moussa Demb\u00e9l\u00e9. Pau Lopez sort dans les pieds du Lyonnais, mais apr\u00e8s un cafouillage, Castello Lukeba pousse le ballon au fond des filets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OL ouvre le score\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T19:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:57:23+00:00","articleBody":"     Coup franc tr\u00e8s bien plac\u00e9 \u00e0 venir pour l\u2019OL, \u00e0 25 m\u00e8tres, apr\u00e8s une faute de Gerson sur Gusto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:57:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:56:06+00:00","articleBody":"     Le ballon tra\u00eene dans le surface lyonnaise mais aucun pied marseillais n\u2019est pr\u00e9sent pour le pousser au fond des filets. Lopes s\u2019interpose finalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:55:21+00:00","articleBody":"              Moi je dis que l'OL ne gagnera pas la Ligue des champions cette ann\u00e9e.    Patrick          Attention, l\u2019\u00e9quipe f\u00e9minine est en finale de Ligue des champions face \u00e0 Barcelone le 21 mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:55:02+00:00","articleBody":"     Coup franc lointain pour l\u2019OM. Payet cherche Duje Caleta-Car pour une remise, mais c\u2019est d\u00e9tourn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:53:59+00:00","articleBody":"     Comme en premi\u00e8re p\u00e9riode, il y a beaucoup de d\u00e9chets techniques de la part des deux \u00e9quipes, ce qui les emp\u00eache de se montrer dangereuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:51:55+00:00","articleBody":"     Lucas Paqueta parvient \u00e0 \u00e9liminer des d\u00e9fenseurs marseillais mais sa passe dans la foul\u00e9e pour Barcola est mal ajust\u00e9e. L\u2019OM r\u00e9pond imm\u00e9diatement, mais la frappe de Milik, au ras du sol, est capt\u00e9e par Lopes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:50:35+00:00","articleBody":"     Corner pour l\u2019OL, tir\u00e9 par Emerson, c\u2019est d\u00e9gag\u00e9 par Caleta-Car.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:48:43+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me p\u00e9riode d\u00e9bute\u00a0! 0-0, tout reste \u00e0 faire","dateModified":"2022-05-01T19:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:48:11+00:00","articleBody":"           (Photo by Nicolas TUCAT \/ AFP) NICOLAS TUCAT \/ AFP          JSUL. Toi le gilet jaune, tu retournes \u00e0 Paris     1er mai        Va ranger ta chambre ! Sinon tu veux \u00eatre puni comme tes fr\u00e8res ?    Pupetta        #JSUL - Toi, tu rends tout de suite le chawarma \u00e0 Hortense et le couscous \u00e0 Walid !    Dr\u00e9sienne               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/cb94a83_5081241-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL, les meilleures l\u00e9gendes","dateModified":"2022-05-01T19:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:36:10+00:00","articleBody":"           (Photo by Nicolas TUCAT \/ AFP) NICOLAS TUCAT \/ AFP           Vous l\u2019attendiez, c\u2019est l\u2019heure du #JeSuisUneLegende\u00a0: proposez-nous vos l\u00e9gendes pour cette photo de Jorge Sampaoli. Les meilleures seront partag\u00e9es dans le live.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/cb94a83_5081241-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL","dateModified":"2022-05-01T19:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:31:42+00:00","articleBody":"          La rencontre est assez \u00e9quilibr\u00e9e et les deux \u00e9quipes d\u00e9pensent beaucoup d\u2019\u00e9nergie en d\u00e9fense. L\u2019OM a tout de m\u00eame eu la meilleure occasion avec Milik, mais l\u2019OL proc\u00e8de plut\u00f4t en contre, pour trouver ses attaquants dans le dos des Phoc\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps\u00a0! 0-0 dans le choc de la 35e journ\u00e9e de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:31:28+00:00","articleBody":"     Un peu ambitieux et voyant Anthony Lopes un peu haut sur le terrain, Cengiz \u00dcnder tente le lob depuis le milieu du terrain. C\u2019est rat\u00e9, et Lopes s\u2019amuse avec quelques jongles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:31:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:29:35+00:00","articleBody":"     Gerson lui d\u00e9pose le ballon devant le but, Lopes est battu et Milik n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 mettre le pied. Il arrive lanc\u00e9 mais est g\u00ean\u00e9 par Lukeba et le ballon fuit le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gros loup\u00e9 de Milik\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T19:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:26:23+00:00","articleBody":"     Aouar tente de trouver Barcola \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Le jeune Lyonnais s\u2019\u00e9croule au contact de Duje Caleta-Car, mais l\u2019arbitre ne bronche pas. Il n\u2019a en tout cas pas peur de proposer et d\u2019aller au duel, alors qu\u2019il est titularis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois chez les professionnels ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:25:26+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes produisent beaucoup d\u2019efforts, aussi bien \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration du ballon, que dans la projection en contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:24:14+00:00","articleBody":"     Gerson tente sa chance \u00e0 son tour, mais le ballon fuit le cadre de plusieurs m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:23:40+00:00","articleBody":"    Nina Simone, Le Monde et caf\u00e9 noir. Moi, je vais vous dire : pas besoin d'aller aux Antilles.    Dr\u00e9sienne                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:21:31+00:00","articleBody":"     Beaucoup d\u2019intensit\u00e9 en ce d\u00e9but de partie. \u00c7a va d\u2019un camp \u00e0 l\u2019autre, et le jeu est souvent interrompu par de petites fautes vicieuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:21:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:20:07+00:00","articleBody":"    Y'avaipeno selon vous?    C'est tjrs dur avec ces mains         L\u2019arbitre a respect\u00e9 l\u2019esprit du jeu selon moi, la main semblait involontaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:18:22+00:00","articleBody":"     Toujours pas de tir cadr\u00e9 apr\u00e8s plus de 30 minutes de jeu. Les deux \u00e9quipes tentent de trouver des espaces mais les d\u00e9fenses assurent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:16:51+00:00","articleBody":"     L\u2019OL r\u00e9pond imm\u00e9diatement \u00e0 l\u2019OM. Une tentative de Thiago Mendes passe au dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:16:15+00:00","articleBody":"     Bonne sortie d\u2019Anthony Lopes qui intervient dans les pieds de Cengiz \u00dcnder, parti en contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:16:00+00:00","articleBody":"     Payet lance en une touche Milik dans la profondeur.Le Polonais est bien g\u00ean\u00e9 par le retour de Lukeba mais parvient quand m\u00eame \u00e0 frapper en se couchant sur le ballon. Le tir passe au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Milik frappe au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T19:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:13:50+00:00","articleBody":"          L\u2019entra\u00eeneur marseillais ne comprend pas pourquoi l\u2019arbitre n\u2019a pas consult\u00e9 les images sur l\u2019action litigieuse et la potentielle main de Moussa Demb\u00e9l\u00e9. Il conteste cette d\u00e9cision de fa\u00e7on trop v\u00e9h\u00e9mente et \u00e9cope d\u2019un avertissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le premier carton jaune de la partie pour... Jorge Sampaoli","dateModified":"2022-05-01T19:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:12:11+00:00","articleBody":"     Sur une combinaison sur coup franc, Payet trouve Gerson, qui centre. Moussa Demb\u00e9l\u00e9, en taclant, semble toucher le ballon du haut du bras mais la VAR ne donne pas de penalty \u00e0 l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:12:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:10:45+00:00","articleBody":"     Dimitri Payet r\u00e9gale le public avec une roulette, mais subit ensuite une faute. Coup franc \u00e0 suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:10:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:09:41+00:00","articleBody":"     Les Lyonnais prennent peu \u00e0 peu le dessus et les Marseillais ont du mal \u00e0 trouver leurs attaquants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:08:47+00:00","articleBody":"    Et le brin de  muguet,  n'oubliez pas le brin de muguet ! Plein  de  bonheur pour vous et de beaux lives     Jojo         C\u2019est tous les jours la f\u00eate du travail avec vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:07:01+00:00","articleBody":"     Les Lyonnais s\u2019infiltrent dans la surface marseillaise. Les Phoc\u00e9ens les repoussent et Paqueta tente sa chance de loin. \u00c7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but gard\u00e9 par Pau Lopez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:05:22+00:00","articleBody":"     Sur le banc, Jorge Sampaoli n\u2019a pas l\u2019air convaincu du tout par la prestation de ses joueurs. Il fait les 100 pas dans sa zone technique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:03:57+00:00","articleBody":"     Nouvelle situation chaude pour l\u2019OM. Sur un passe, Pol Lirola cherche la zone devant le but, mais il manque quelques centim\u00e8tres \u00e0 Milik pour reprendre le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:02:31+00:00","articleBody":"     Sur un corner lyonnais, Boubacar Kamara a du mal \u00e0 d\u00e9gager le ballon, Barcola tente sa chance mais sa frappe passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:01:15+00:00","articleBody":"     Le match est \u00e9quilibr\u00e9 dans ce premier quart d\u2019heure, m\u00eame si les offensives marseillaises ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement plus dangereuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:00:33+00:00","articleBody":"    Des chocolats pour Hortense. Des fleurs pour Walid.    Dr\u00e9sienne         Du couscous pour Hortense, un chawarma pour Walid, svp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:00:08+00:00","articleBody":"    Suspense vraiment ? L'OM est au dessus. Le formidable match \u00e0 Rotterdam l'a montr\u00e9. Mais sait-on jamais ? D'autant que l'OL m\u00e9rite mieux, car cette \u00e9quipe a des talents et un tr\u00e8s bon entraineur.    neeskens         Au lendemain du PSG-OL du 19 septembre, j\u2019aurai vu Lyon bien plus haut que sa place actuelle, au vu de la prestation fournie au Parc ce soir-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:59:28+00:00","articleBody":"     Les Lyonnais, et particuli\u00e8rement Anthony Lopes, sont copieusement siffl\u00e9s \u00e0 chaque prise de balle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:58:18+00:00","articleBody":"    Jambes lourdes \u00e0 Marseille?    Quelle semaine pour eux         Petite Jouvence de l\u2019Abb\u00e9 Soury et c\u2019est reparti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:57:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est au tour de Malo Gusto de s\u2019illustrer d\u00e9fensivement et de faire parler sa vitesse pour couvrir Milik.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:57:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:55:42+00:00","articleBody":"     Milik est trouv\u00e9 dans le dos de Lukeba et tente une frappe en pivot. C\u2019est contr\u00e9, corner pour l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re frappe pour l\u2019OM\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T18:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:54:52+00:00","articleBody":"     Bonne couverture de Boubacar Kamara sur Moussa Demb\u00e9l\u00e9. Les Marseillais r\u00e9cup\u00e8rent assez facilement le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:54:32+00:00","articleBody":"    Je me suis souvent demand\u00e9 si, dans le fond, le match vous int\u00e9ressait vraiment. Cela reste un sujet d'interrogation.    Castorp         C\u2019est le pr\u00e9texte pour \u00e9changer avec nos internautes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:53:20+00:00","articleBody":"    Mon Papy change de registre. Il dit qu'avec Lopez et Lirola il y a Pau Pol.    Dr\u00e9sienne                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:53:04+00:00","articleBody":"     Pol Lirola va avoir du travail ce soir en d\u00e9fense puisque Karl Toko-Ekambi est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s souvent recherch\u00e9 en profondeur par ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:51:28+00:00","articleBody":"     Les Marseillais mettent le pied sur le ballon et tentent de trouver la faille dans l\u2019axe, \u00e0 l\u2019image de Gerson, \u00dcnder et Payet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:50:05+00:00","articleBody":"     Karl Toko-Ekambi est cherch\u00e9 en profondeur, la d\u00e9fense marseillaise r\u00e9cup\u00e8re le ballon et Moussa Demb\u00e9l\u00e9, venu au pressing, commet une faute sur Kamara.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:48:02+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les South Winners f\u00eatent leur 35e anniversaire en beaut\u00e9","dateModified":"2022-05-01T18:48:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:47:16+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 un corner, d\u00e8s la premi\u00e8re minute, pour l\u2019Olympique lyonnais. C\u2019est repouss\u00e9 par la d\u00e9fense marseillaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:46:56+00:00","articleBody":"    Bonsoir, si nous \u00e9tions sur un match PES 2008, quelle \u00e9quipe aurait le plus de chances de victoire, et pourquoi?    Planche Courbe          Je dirais que Bouches-du-Rh\u00f4ne poss\u00e8de un l\u00e9ger avantage dans cette Ligue des Masters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:46:35+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T18:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:44:03+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux \u00e9quipes p\u00e9n\u00e8trent sur la pelouse ","dateModified":"2022-05-01T18:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:36:38+00:00","articleBody":"    Bonsoir M'sieur\/Dame, vous allez bien depuis le match d'hier?    Pr\u00e9sente!         Tr\u00e8s bien, une bonne nuit de sommeil pour recharger l\u2019adr\u00e9naline\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:30:41+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Incidents lors de Paris FC-Lyon\u00a0: match perdu pour les deux clubs, \u00e9limin\u00e9s d\u2019office de\u00a0la\u00a0Coupe de\u00a0France                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:30:21+00:00","articleBody":"     La f\u00eate aurait \u00e9t\u00e9 plus belle dans les tribunes si les Lyonnais avaient eu l\u2019autorisation de prendre place dans le parcage visiteur du V\u00e9lodrome. Mais depuis les incidents qui ont \u00e9maill\u00e9 la rencontre de Coupe de France face au Paris FC le 21 novembre, les supporters lyonnais sont interdits de d\u00e9placement \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Arr\u00eat du match Paris FC-OL\u00a0: Lyon interdit les d\u00e9placements de ses groupes de supporteurs                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de supporters visiteurs au V\u00e9lodrome","dateModified":"2022-05-01T18:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:23:33+00:00","articleBody":"     \u00c0 19 ans, Bradley Barcola va conna\u00eetre sa premi\u00e8re titularisation en professionnel avec l\u2019OL. L\u2019ailier gauche, n\u00e9 et form\u00e9 \u00e0 Lyon, est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 en jeu \u00e0 huit reprises en Ligue 1. Lors des derni\u00e8res renconcontres, Peter Bosz lui a accord\u00e9 de plus en plus de temps de jeu et le coach lyonnais lui renouvelle sa confiance ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une premi\u00e8re titularistaion pour Bradley Barcola ","dateModified":"2022-05-01T18:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#417665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:15:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s trois semaines d\u2019absence, Anthony Lopes fait son retour dans les cages lyonnaises, face \u00e0 Marseille. Le portier avait \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une b\u00e9quille face \u00e0 Strasbourg et a manqu\u00e9 trois semaines de comp\u00e9tition, dont le match retour de Ligue Europa contre West Ham, durant lequel son \u00e9quipe a coul\u00e9 (0-3). Son rempla\u00e7ant dans les buts, Julian Pollersbeck, n\u2019a pas r\u00e9alis\u00e9 de grandes performances.                Le portier portugais est de retour dans les cages lyonnaises. SYLVAIN THOMAS \/ AFP                     En conf\u00e9rence de presse d\u2019avant-match, l\u2019entra\u00eeneur lyonnais, Peter Bosz, s\u2019est montr\u00e9 conscient de l\u2019apport du gardien portugais dans cette saison difficile pour Lyon, 8e au classement\u00a0:  \u00ab\u00a0Dans un grand club, le gardien doit avoir deux arr\u00eats importants par match. Mais cette saison, Antho nous a sauv\u00e9s beaucoup plus que \u00e7a. Donc \u00e7a veut dire qu\u2019on n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 assez forts.\u00a0\u00bb Enfin r\u00e9tabli, Anthony Lopes est donc align\u00e9 dans le 11 de d\u00e9part \u00e0 Marseille.                ","image":"https://img.lemde.fr/2019/12/06/86d1bc5_5173325-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anthony Lopes de retour","dateModified":"2022-05-01T18:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:05:37+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le onze lyonnais au V\u00e9lodrome","dateModified":"2022-05-01T18:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:05:02+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compo de l\u2019OM est tomb\u00e9e","dateModified":"2022-05-01T18:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#417789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:00:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un d\u00e9but de saison mitig\u00e9, avec seulement 4 buts et 3 passes d\u00e9cisives lors des 25 premi\u00e8res journ\u00e9es de Ligue 1\u00a0,  Gerson s\u2019est aclimat\u00e9 au championnat de France. Arriv\u00e9 en provenance de Flamengo, le Br\u00e9silien marche sur l\u2019eau depuis plusieurs semaines. Sur les dix derniers matchs qu\u2019il a disput\u00e9s, l\u2019Olympien a inscrit 4 buts et d\u00e9livr\u00e9 4 passes d\u00e9cisives.                Le milieu de terrain br\u00e9silien, Gerson, buteur lors du match aller entre le Feyenoord Rotterdam et l\u2019OM.   (Photo by Kenzo TRIBOUILLARD \/ AFP) KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP           Il a notamment offert la victoire aux siens le week-end dernier face \u00e0 Reims (0-1) et a marqu\u00e9 un but pr\u00e9cieux face au Feyenoord Rotterdam jeudi en Ligue Europa Conf\u00e9rence. Capable de jouer \u00e0 tous les postes du milieu de terrain et parfois align\u00e9 en tant qu\u2019ailier, Gerson est naturellement devenu un titulaire indiscutable dans l\u2019esprit de Jorge Sampaoli.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/2aa40d2_5063151-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gerson, l\u2019homme en forme c\u00f4t\u00e9 marseillais","dateModified":"2022-05-01T18:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#416447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T17:45:33+00:00","articleBody":"     Preuve que ce duel attire malgr\u00e9 l\u2019\u00e9cart inhabituel de points entre les deux clubs, plus de 65 000 personnes sont attendues dans les trav\u00e9es du V\u00e9lodrome, qui sera pas loin du guichets ferm\u00e9s.                    Principal groupe de supporters, les South Winners f\u00eatent \u00e0 l\u2019occasion de cet \u00ab\u00a0Olympico\u00a0\u00bb leurs 35 ans d\u2019existence. L\u2019association a d\u00e9marr\u00e9 les festivit\u00e9s d\u00e8s samedi\u00a0dans les rues pr\u00e8s du Vieux Port.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anniversaire et ambiance de folie garantie","dateModified":"2022-05-01T18:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T17:35:30+00:00","articleBody":"    Mon Papy vous offre un vers : \" le bonheur est parfois cach\u00e9 dans l'inconnu\".    Dr\u00e9sienne         Les chants des supporters marseillais envers les Lyonnais devraient \u00eatre nettement moins po\u00e9tiques que les vers de votre Papy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T17:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#416445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T17:30:10+00:00","articleBody":"     Si son \u00e9quipe compte treize unit\u00e9s d\u2019avance sur son adversaire du soir, le technicien marseillais Jorge Sampaoli voit le classement actuel de l\u2019Olympique Lyonnais comme une anomalie. \u00ab\u00a0En d\u00e9but de saison, tout le monde pensait que l\u2019effectif de l\u2019OL \u00e9tait tr\u00e8s proche de celui du PSG. Au milieu et en attaque, c\u2019est une \u00e9quipe d\u2019excellence\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019Argentin.                Jorge Sampaoli lors du d\u00e9placement de Marseille \u00e0 Paris, le 17 avril 2022. FRANCOIS MORI \/ AP           \u00ab\u00a0C\u2019est un groupe qui n\u2019a pas trouv\u00e9 de r\u00e9gularit\u00e9 dans ce que voulait l\u2019entra\u00eeneur. Mais c\u2019est une \u00e9quipe construite pour la Ligue des champions et qui n\u2019est pas \u00e0 sa place\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/011a3e2_51ac88a5dc3d4d58b5f4fbc14a991b9a-51ac88a5dc3d4d58b5f4fbc14a991b9a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorge Sampaoli \u00e9logieux envers Lyon","dateModified":"2022-05-01T18:11:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T17:28:05+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nD\u00e9sol\u00e9 pour cette question mais... c'est quoi et c'est o\u00f9 le chaudron d'Austerlitz ?\r\nMerci    Nico         Bien que cela pourrait \u00eatre le nom d\u2019un bar,  \u00ab\u00a0le chaudron d\u2019Austerlitz\u00a0\u00bb d\u00e9signe en fait l\u2019endroit beaucoup plus s\u00e9rieux, d\u2019o\u00f9 ce live est men\u00e9, au si\u00e8ge du journal Le Monde, voisin de la gare d\u2019Austerlitz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T17:28:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/0/0/2135/1425/1342/895/3/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/05/19-14">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Selon plusieurs sources, contactées par « Le Monde », le président de la Fédération internationale de football, Gianni Infantino, sera entendu comme prévenu, à la mi-mai, par deux procureurs extraordinaires dans le cadre de la procédure pénale menée à son encontre depuis juillet 2020.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Football       FIFA             FIFA : Gianni Infantino auditionné par la justice suisse      Selon plusieurs sources, contactées par « Le Monde », le président de la Fédération internationale de football, Gianni Infantino, sera entendu comme prévenu, à la mi-mai, par deux procureurs extraordinaires dans le cadre de la procédure pénale menée à son encontre depuis juillet 2020.          Par Rémi Dupré         Publié le 01 mai 2022 à 18h00 - Mis à jour le 02 mai 2022 à 08h14    Temps de Lecture 5 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Gianni Infantino, le 1er avril 2022, à Doha.  DARKO BANDIC / AP               Entre deux séjours à Doha, dans le cadre des préparatifs de la Coupe du monde 2022, organisée du 21 novembre au 18 décembre au Qatar, Gianni Infantino va devoir honorer un rendez-vous judiciaire en Suisse. Selon plusieurs sources, contactées par Le Monde, le président de la Fédération internationale de football (FIFA) sera entendu pour la première fois comme prévenu, à la mi-mai, par les deux procureurs extraordinaires helvétiques Ulrich Weder et Hans Maurer.          Cette audition s’inscrit dans le cadre de la procédure pénale ouverte en juillet 2020 contre M. Infantino pour « incitation à l’abus d’autorité, à la violation du secret de fonction et à l’entrave à l’action pénale ». Contactée par Le Monde, la FIFA a assuré que « M. Infantino continuera de coopérer avec les autorités suisses, en personne, comme il l’a toujours fait ». Quant à MM. Weder et Maurer, ils ont indiqué « ne fournir aucune information sur des actes de procédure pendant une enquête pénale en cours. »          Elus en décembre 2021 par l’Assemblée fédérale helvétique, les deux procureurs extraordinaires essaient de faire la lumière sur trois rencontres secrètes (sans procès-verbal), en 2016 et 2017, entre M. Infantino et l’ex-procureur général suisse Michael Lauber, chargé des enquêtes en lien avec la FIFA entre 2015 et 2019 et démissionnaire en 2020.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  FIFA : l’enquête pénale visant Gianni Infantino reprend en Suisse                 A ce stade, outre M. Infantino, sont poursuivis M. Lauber, son ex-porte-parole, André Marty, ainsi qu’un ami d’enfance du président de la FIFA, le procureur du Haut-Valais Rinaldo Arnold.          Sur fond de soupçons de collusion entre la FIFA et des procureurs suisses, MM. Weder et Maurer cherchent à savoir quel a été le contenu des discussions lors de ces rencontres secrètes. Dans un rapport disciplinaire de mars 2020, l’autorité de surveillance du ministère public de la Confédération (AS-MPC) précisait que « les motifs des réunions que M. Lauber a proposés se sont révélés infondés ».          « Amnésie collective »          En 2020, le Tribunal administratif fédéral (TAF) avait conclu que « le procureur général a délibérément caché la vérité à l’AS-MPC lors de son audition du 12 novembre 2018 et qu’il a consciemment tu la troisième rencontre avec le président de la FIFA ».          « Un tel cas d’amnésie collective relève de l’aberration », avait estimé le TAF alors que MM. Lauber, Marty, Arnold et Infantino ont tour à tour « omis » de mentionner aux autorités leur participation à cette troisième rencontre organisée, le 16 juin 2017, à l’hôtel Schweizerhof de Berne. Selon l’AS-MPC, ce jour-là, les « procédures de la FIFA » auraient été au centre des discussions.        Il vous reste 59.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/05/01/fifa-gianni-infantino-auditionne-par-la-justice-suisse_6124363_1616938.html"},"headline":"FIFA\u00a0: Gianni Infantino auditionn\u00e9 par la justice suisse","dateCreated":"2022-05-01T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-05-01T18:00:06+02:00","dateModified":"2022-05-02T08:14:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Selon plusieurs sources, contact\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, Gianni Infantino, sera entendu comme pr\u00e9venu, \u00e0 la mi-mai, par deux procureurs extraordinaires dans le cadre de la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e \u00e0 son encontre depuis juillet\u00a02020.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/462/0/5513/2756/1342/671/60/0/f04a744_f668015c23424ba2a22367c6f60d9da6-f668015c23424ba2a22367c6f60d9da6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-15">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ L’Espagnol Aleix Espargaro complète le podium. Fabio Quartararo, champion du monde en titre, se trouve désormais en tête du classement du championnat du monde de MotoGP.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport              MotoGP : Francesco Bagnaia s’impose en Espagne devant Fabio Quartararo      L’Espagnol Aleix Espargaro complète le podium. Fabio Quartararo, champion du monde en titre, se trouve désormais en tête du classement du championnat du monde de MotoGP.       Le Monde avec AFP     Publié le 01 mai 2022 à 15h04 - Mis à jour le 01 mai 2022 à 15h34    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Francesco Bagnaia lors du Grand Prix d’Espagne MotoGP sur le circuit de Jerez de la Frontera, le 1er mai 2022.  JORGE GUERRERO / AFP                 L’Italien Francesco Bagnaia (Ducati) a remporté le Grand Prix d’Espagne, dimanche 1er mai, à Jerez, devant le Français Fabio Quartararo (Yamaha). L’Espagnol Aleix Espargaro (Aprilia) complète le podium.            L’Espagnol Alex Rins (Suzuki), coleader du championnat du monde avant la course, a fini hors des points.            Quartararo en tête du classement général            Bagnaia a réalisé le week-end parfait sur le circuit Angel Nieto, sans rival en qualifications avec le record du tour, et intouchable en course. Il n’a laissé que des miettes à ses adversaires dans un Grand Prix dont le podium est identique à la première ligne sur la grille de départ.              Quartararo, régulier et sérieux pendant les vingt-cinq tours, est resté dans la roue de son rival du jour sans jamais être en mesure de l’attaquer, mais la deuxième place reste une bonne affaire pour le champion du monde en titre, vainqueur le week-end précédent au Portugal : à deux semaines de « son » Grand Prix, au Mans, Quartararo est désormais seul en tête au classement général avec 89 points, devant Espargaro (82 points).            L’Espagnol a longtemps observé la lutte entre l’Australien Jack Miller (Ducati, 5e) et l’Espagnol Marc Marquez (Honda, 4e), avant d’en profiter pour ne plus lâcher le podium.                                    Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Fabio Quartararo, premier Français champion du monde de MotoGP                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/01/motogp-francesco-bagnaia-s-impose-en-espagne-devant-fabio-quartararo_6124352_3242.html"},"headline":"MotoGP\u00a0: Francesco Bagnaia s\u2019impose en Espagne devant Fabio Quartararo","dateCreated":"2022-05-01T15:04:36+02:00","datePublished":"2022-05-01T15:04:36+02:00","dateModified":"2022-05-01T15:34:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Moto"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Moto"],"description":"L\u2019Espagnol Aleix Espargaro compl\u00e8te le podium. Fabio Quartararo, champion du monde en titre, se trouve d\u00e9sormais en t\u00eate du classement du championnat du monde de MotoGP.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/14/0/4626/2313/1342/671/60/0/c98a3a6_5078681-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moto","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moto/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-16">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ L’Olympique lyonnais a dominé le PSG en demi-finales (2-1), samedi, et disputera sa dixième finale de la compétition européenne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Football             Football : les Lyonnaises en finale de la Ligue des champions féminine      L’Olympique lyonnais a dominé le PSG en demi-finales (2-1), samedi, et disputera sa dixième finale de la compétition européenne.       Le Monde avec AFP     Publié le 01 mai 2022 à 07h18 - Mis à jour le 01 mai 2022 à 14h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Wendie Renard a inscrit l’un des deux buts de l’OL face au PSG, samedi 30 avril en demi-finale de la Ligue des champions.  FRANCK FIFE / AFP                 Moins de deux ans après leur dernier sacre, les footballeuses lyonnaises vont goûter à nouveau à une finale de Ligue des champions, le 21 mai à Turin. Samedi 30 avril, elles ont confirmé leur retour au premier plan en dominant leurs rivales nationales du PSG (2-1), pour s’offrir une dixième finale de la compétition européenne, face au FC Barcelone, champion en titre.            Après une saison blanche, sans le moindre titre, les Lyonnaises ont fait parler l’expérience six jours après un match aller maîtrisé (3-2), dans le sillage d’Ada Hegerberg et Wendie Renard, buteuses dans un Parc des Princes incandescent et hostile. L’OL prend au passage sa revanche sur le quart de finale de l’an passé, remporté par le PSG au jeu des buts à l’extérieur.                             Lire aussi :  Ligue des champions : les Lyonnaises, des reines déchues en reconquête                   Champion de France en titre ambitieux, le PSG s’est montré trop fébrile sur l’ensemble des deux matchs. Paris avait plié, à l’aller, sur les erreurs de sa gardienne Barbora Votikova. Il a cédé, samedi, face au jeu de tête d’Hegerberg et Renard, cliniques devant le but sur deux passes décisives de Selma Bacha (14e, 83e), malgré l’égalisation de Marie-Antoinette Katoto (62e).              La Norvégienne, meilleure buteuse de l’histoire de la Ligue des champions (58 buts), a même cru doubler la mise (56e), mais Melvine Malard, passeuse sur l’action, était hors-jeu d’un souffle.            Plus de 43 000 spectateurs            Les partenaires d’Amandine Henry ont certes souffert, s’inclinant face à Katoto à l’heure de jeu, mais elles ont résisté, grâce notamment à leur gardienne Christiane Endler, qui s’est envolée devant Sara Däbritz (54e) et s’est interposée devant Sakina Karchaoui (76e).            La portière chilienne, partie de Paris pour Lyon l’été dernier, a bien répondu aux chants insultants des supporteurs ultras du virage Auteuil, venus en masse pour l’occasion.              Ces derniers ont assuré une chaude ambiance malgré la défaite, redonnant au Parc des Princes une énergie oubliée ces dernières semaines avec la section masculine, très critiquée par les groupes de supporteurs malgré le titre en Ligue 1.            L’affluence affichait 43 254 spectateurs : jamais un stade n’avait réuni autant de monde en France pour un match féminin de clubs.            Pour la défenseure lyonnaise Selma Bacha, l’OL « a la qualité pour aller rechercher » le titre européen. Jusqu’à présent, les Lyonnaises n’ont jamais perdu face au Barça.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/01/football-les-lyonnaises-en-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6124325_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: les Lyonnaises en finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateCreated":"2022-05-01T07:18:01+02:00","datePublished":"2022-05-01T07:18:01+02:00","dateModified":"2022-05-01T14:21:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"L\u2019Olympique lyonnais a domin\u00e9 le PSG en demi-finales (2-1), samedi, et disputera sa dixi\u00e8me finale de la comp\u00e9tition europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/381/0/4887/2443/1342/671/60/0/8af1619_5075546-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-17">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Avec ce nouveau trophée, Carlo Ancelotti est devenu samedi le premier entraîneur de l’histoire à remporter les cinq grands championnats de la planète football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Football             Football : le Real Madrid sacré champion d’Espagne pour la 35e fois de son histoire      Avec ce nouveau trophée, Carlo Ancelotti est devenu samedi le premier entraîneur de l’histoire à remporter les cinq grands championnats de la planète football.       Le Monde avec AFP     Publié le 30 avril 2022 à 22h09 - Mis à jour le 01 mai 2022 à 14h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Real Madrid a remporté le 35e titre national de son histoire, samedi 30 avril 2022.  GABRIEL BOUYS / AFP                 Leader du début à la fin de la Liga cette saison, le Real Madrid a remporté le 35e titre national de son histoire à la suite de sa victoire contre l’Espanyol Barcelone (4-0), samedi 30 avril, à quatre journées de la fin de la compétition, faisant de Carlo Ancelotti le premier entraîneur à remporter les cinq grands championnats.            Sans la plupart des cadres, laissés au repos avant la demi-finale retour de Ligue des champions contre Manchester City mercredi, le Real a signé un festival pour porter l’estocade : deux buts du jeune Rodrygo (33e, 44e minutes), un troisième de Marco Asensio (55e minute), et un dernier de l’inévitable Karim Benzema (81e minute), meilleur buteur et meilleur passeur de Liga.              Les Madrilènes sont champions avec 17 points d’avance sur leur dauphin provisoire, le Séville FC, accroché 1-1 par Cadix vendredi.            Entré à l’heure de jeu, Karim Benzema, porteur du brassard durant toute la saison, a accompagné Marcelo Vieira, capitaine officiel et titulaire samedi, soulever le trophée devant les près de 80 000 spectateurs du Santiago Bernabeu. Et ce sont 250 000 supporters qui sont attendus en soirée à la fontaine de Cybèle, traditionnel lieu de célébration des sacres du Real à Madrid.                              Lire aussi   Le Real Madrid, en quête de renaissance et d’identité                   Marcelo Vieira en légende            Pour Marcelo Vieira, ce titre a une saveur particulière : remplaçant de Ferland Mendy toute la saison, le latéral brésilien a dépassé samedi la légende Paco Gento et ses vingt-trois sacres, en devenant le joueur ayant glané le plus de trophées au sein du Real Madrid avec vingt-quatre titres.              Après deux échecs de Mariano Diaz de la tête (13e, 22e minutes), le vétéran madrilène a servi son jeune compatriote brésilien Rodrygo, qui a ouvert le score (33e minute) et la voie du titre au Real Madrid, avant de doubler la mise juste avant la pause (44e minute), encore du droit.            Et au retour des vestiaires, Marco Asensio a accru l’écart à la conclusion d’un contre (55e minute). Le but d’Isco (72e minute) a été annulé pour une position de hors-jeu, mais Karim Benzema a eu le temps de marquer le quatrième, sur une remise de Vinicius Junior (81e minute), pour s’approcher à deux buts de la légende Raul et ses 323 buts.            Avec ce nouveau trophée, Carlo Ancelotti est devenu samedi le premier entraîneur de l’histoire à remporter les cinq grands championnats de la planète football : il a vaincu en Italie avec l’AC Milan (2004), en Angleterre avec Chelsea (2010), en France avec Paris (2013) et en Allemagne avec le Bayern (2017), avant de régner sur l’Espagne. Le sorcier italien, 62 ans, a brillamment repris le lourd flambeau laissé par Zinédine Zidane. Vainqueur de la dernière Liga remportée par le Real Madrid au début de la pandémie de Covid-19, en 2020, « Zizou » était parti l’été dernier, lassé par les critiques et le manque de soutien des dirigeants.                             Lire aussi :  Carlo Ancelotti remplace Zinédine Zidane au Real Madrid                   « Si je pleure, c’est que je suis heureux »            Avec son savoir-faire, Carlo Ancelotti a réussi à construire un cadre sain. Il a gardé une colonne vertébrale d’expérience avec Thibaut Courtois, Casemiro, Toni Kroos, Luka Modric et Karim Benzema, et a élaboré un cocktail gagnant, avec l’éclosion de Vinicius et Eduardo Camavinga, la confirmation d’Eder Militao et de Ferland Mendy.              « C’est la première fois que je gagne un titre au Bernabeu, et l’ambiance, c’est vraiment quelque chose de spécial. Mes larmes, c’est génétique. Mon père aussi s’émouvait facilement, mon grand-père aussi… Si je pleure, c’est que je suis heureux », a glissé « Carletto », très ému au coup de sifflet final.            Sous ses ordres, le Real s’est emparé de la première place dès la 3e journée de championnat, le 28 août, et ne l’a plus quittée pour finir par en faire son trône.            Le Real rêve désormais plus grand. Le club ambitionne de renverser Manchester City mercredi au Bernabeu après le haletant 4-3 de l’aller pour accéder à la finale et s’octroyer une chance d’ajouter un 14e titre de la compétition continentale à leur collection.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/30/football-le-real-madrid-sacre-champion-d-espagne-pour-la-35e-fois-de-son-histoire_6124309_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: le Real Madrid sacr\u00e9 champion d\u2019Espagne pour\u00a0la 35e fois de son histoire","dateCreated":"2022-04-30T22:09:12+02:00","datePublished":"2022-04-30T22:09:12+02:00","dateModified":"2022-05-01T14:12:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Avec ce nouveau troph\u00e9e, Carlo Ancelotti est devenu samedi le premier entra\u00eeneur de l\u2019histoire \u00e0 remporter les cinq grands championnats de la plan\u00e8te football.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/380/0/4357/2178/1342/671/60/0/bf66b5a_5074559-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-18">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le XV de France s’est incliné dans la « finale » du tournoi, samedi à Bayonne, face à l’Angleterre (12-24), qui s’offre son 18e titre dans la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Rugby       Rugby féminin             Tournoi des six nations : pas de grand chelem pour les Françaises, battues par l’Angleterre      Le XV de France s’est incliné dans la « finale » du tournoi, samedi à Bayonne, face à l’Angleterre (12-24), qui s’offre son 18e titre dans la compétition.          Par Hortense Leblanc         Publié le 30 avril 2022 à 18h44 - Mis à jour le 30 avril 2022 à 18h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Romane Ménager a inscrit le premier essai français, mais cela n’a pas suffit au XV de France pour battre les Anglaises en « finale » du Tournoi des six nations, samedi 30 avril. (Photo by Philippe LOPEZ / AFP)  PHILIPPE LOPEZ / AFP                 Face à la première nation mondiale en rugby au féminin, la marche était trop haute pour le XV de France. En lice pour décrocher le grand chelem, samedi 30 avril contre l’Angleterre, les Bleues n’ont pas su rivaliser face à une meilleure équipe, qui a fait parler sa puissance pour remporter le Tournoi des six nations pour la quatrième fois consécutive.                             Lire aussi :  Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l’Angleterre face au XV de France féminin                   Pourtant, les Françaises avaient à cœur d’imiter leurs aînées, victorieuses du tournoi en 2002 et présentes au stade Jean-Dauger de Bayonne. Les joueuses d’Annick Hayraud ont idéalement entamé la partie, à la suite d’une mêlée, leur gros point fort depuis le début du tournoi, avec un essai de Romane Ménager entre les poteaux dès la troisième minute.              Mais, piquées au vif, les Anglaises sont rentrées dans leur match en mode diesel et ont peu à peu étouffé les Bleues. Avec une large possession en leur faveur et un avantage territorial, les Red Roses sont parvenues à aplatir trois fois dans l’en-but français, en faisant parler leur puissance. Sur des actions similaires, Sarah Bern, à deux reprises, et Abbie Ward ont inscrit des essais sur des ballons portés après des pénaltouches concédées par le XV de France.            Un XV de France trop brouillon en conquête            Malmenées et impuissantes, les Bleues ont tenté de réagir en repartant à l’assaut du camp anglais, mais leurs nombreuses fautes de main et pertes de balles en touche leur ont coûté cher. Trop maladroites en conquête, elles n’ont pas su inquiéter des Anglaises en infériorité numérique pendant dix minutes au retour des vestiaires, après le carton jaune adressé à Zoe Harrison. Il a finalement fallu attendre la 66e minute pour les voir réduire l’écart au score, grâce à un essai d’Anaëlle Deshayes, alors qu’elles jouaient à quatorze en raison d’un autre carton adressé à Maëlle Filopon. Pour revenir au score, les Françaises ont utilisé la méthode anglaise, en aplatissant à la suite d’un ballon porté. Trop tard pour inverser le cours du jeu.            Avec seulement trois points encaissés au retour des vestiaires, sur une pénalité de l’inévitable Emily Scarratt (4/4), elles pourront regretter leur passage à vide après l’essai de Ménager, et leur incapacité à profiter des trois pénaltouches accordées par l’arbitre en première période, à cinq mètres de la ligne adverse. « On attendait mieux de nous, on a eu les occasions mais on n’a pas su les concrétiser, et ça nous offre encore des axes de travail », a admis Agathe Sochat à l’issue de la partie au micro de France Télévisions.              Le XV de la Rose féminin s’offre ainsi son dix-huitième Tournoi des six nations, le quatrième consécutif, et confirme sa domination du rugby mondial. Comme en 2020 et 2021, les Bleues terminent donc deuxièmes au classement, juste derrière les Anglaises, mais prennent rendez-vous pour la Coupe du monde, en octobre 2022. « Il nous reste quelques mois pour gommer nos erreurs. Parce que dans le jeu elles ne sont pas au-dessus, mais on fait trop de fautes, on leur offre », a regretté Laure Sansus au micro de France 2. Les Françaises retrouveront les Red Roses en phase de groupes du Mondial, en Nouvelle-Zélande, avec la ferme intention de mettre fin à une série de dix défaites contre la sélection anglaise.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/article/2022/04/30/tournoi-des-six-nations-pas-de-grand-chelem-pour-les-francaises-battues-par-l-angleterre_6124298_1616937.html"},"headline":"Tournoi des six nations\u00a0: pas de grand chelem pour les Fran\u00e7aises, battues par l\u2019Angleterre","dateCreated":"2022-04-30T18:44:57+02:00","datePublished":"2022-04-30T18:44:57+02:00","dateModified":"2022-04-30T18:59:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Rugby","Rugby f\u00e9minin"],"keywords":["Sport","Rugby","Rugby f\u00e9minin"],"description":"Le XV de France s\u2019est inclin\u00e9 dans la \u00ab\u00a0finale\u00a0\u00bb du tournoi, samedi \u00e0 Bayonne, face \u00e0 l\u2019Angleterre (12-24), qui s\u2019offre son 18e titre dans la comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/324/0/4496/2248/1342/671/60/0/f2d3312_5073463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby f\u00e9minin","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby-feminin/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-19">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Personnalité haute en couleur, il était devenu en une trentaine d’années un acteur incontournable du marché des transferts entre grands clubs. Il est mort à 54 ans, a annoncé, samedi 30 avril, sa famille.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Football             Mino Raiola, l’agent de stars du football, est mort      Personnalité haute en couleur, il était devenu en une trentaine d’années un acteur incontournable du marché des transferts entre grands clubs. Il est mort à 54 ans, a annoncé, samedi 30 avril, sa famille.          Par Alexandre Pedro         Publié le 30 avril 2022 à 16h33 - Mis à jour le 30 avril 2022 à 17h06    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’agent des stars du football Mino Raiola, le 26 août 2010.  ALBERT GEA / REUTERS                 Son nom avait fini par devenir presque aussi célèbre que celui de ses clients. Mino Raiola est mort à 54 ans, a annoncé sa famille, samedi 30 avril, sur Twitter. « C’est avec une tristesse infinie que nous annonçons le décès de l’agent de joueurs le plus bienveillant et génial qui ait existé », ont écrit ses proches. Depuis une trentaine d’années, l’agent italien était devenu un des acteurs incontournables du marché des transferts dans le football.            Pour signer un Zlatan Ibrahimovic, un Paul Pogba, un Marco Verratti ou espérer débaucher la pépite norvégienne Erling Haaland, les présidents de club devaient composer avec Raiola, sa personnalité et ses manières. « Mino, c’est le genre de mec capable d’aller trinquer au salon VIP d’un match de Ligue des champions en short et claquettes », s’amusait son confrère Bruno Satin interrogé par Le Monde en 2014.                             Lire aussi :  Mino Raiola, faiseur de Zlatan                   « Il ressemblait à l’un des types de la série “Soprano” »            Zlatan Ibrahimovic raconte ainsi sa première rencontre avec son futur représentant au début des années 2000 : « La première fois que j’ai vu Mino, j’ai pensé que c’était une blague (…). Il ressemblait à l’un des types de la série Soprano, jean, tee-shirt Nike avec bide énorme », décrit le Suédois dans Moi, Zlatan Ibrahimovic (JC Lattès, 2013).              Le costume cravate et l’entretien physique, très peu pour lui. Raiola laissait tout cela à Jorge Mendes, l’autre agent superstar. La trajectoire des deux hommes raconte pourtant la même histoire, celle de deux forts en gueule partis de pas grand-chose, pour devenir des personnages aussi incontournables que décriés du mercato, ce spectacle devenu permanent de l’économie des transferts.            A chacun sa légende. Mendes est ce propriétaire de boîte de nuit du nord du Portugal devenu le pygmalion de Cristiano Ronaldo. Mino Raiola était, lui, l’ancien pizzaïolo parlant sept langues et à la fortune personnelle estimée à 50 millions d’euros. Non sans quelques zones d’ombre. L’agent était ainsi impliqué dans le scandale des « Football Leaks », au milieu des années 2010, qui avait révélé des faits d’évasion fiscale dans le foot-business.            Né le 4 novembre 1967 à Nocera Inferiore (région de Campanie, en Italie), Carmine (son vrai prénom) n’a qu’un an quand ses parents s’installent à Haarlem aux Pays-Bas où le Ristorante Napoli de la famille Raiola trouve sa clientèle. S’il n’enfourne pas une seule pizza, Mino aide à la plonge, au service et met son nez dans les comptes. Il prend aussi le temps de discuter avec les dirigeants du FC Haarlem. « A un moment donné, ils lui ont simplement dit : puisque tu en sais tellement, pourquoi tu ne rejoindrais pas la direction ? », témoignait un journaliste local, Edwin Struis, auprès de l’Agence France-Presse en 2016.              Mais le jeune homme ne s’attarde pas longtemps comme directeur sportif d’un club trop modeste pour ses ambitions. En 1993, il place à l’Inter Milan deux des stars de l’Ajax Amsterdam, Dennis Bergkamp et Wim Jonk. Mino Raiola ne servira plus jamais de pizzas. Le résident monégasque depuis 1996 impose son style et ses méthodes. Il ne signe aucun contrat formel avec ses protégés et n’hésite pas – comme Mendes – à piquer des clients à ses confrères. Et, comme le Portugais, il exerce un pouvoir de fascination sur ses joueurs.            Pour les défendre, Raiola les met en valeur comme des tableaux (Zlatan est ainsi sa Joconde, Matthijs de Ligt sa Ronde de nuit de Rembrandt) et va au conflit pour défendre leurs intérêts et les siens. « Il n’est pas ami avec les patrons de clubs mais il l’est avec ses joueurs. Et dès qu’ils ont un problème, il va les voir », confiait un de ses confrères au Monde en 2014.            Outrances et négociations serrées            Toujours entre deux avions, l’homme cumule autant les miles que les déclarations tapageuses. De Pep Guardiola (alors entraîneur du FC Barcelone et fâché avec Ibrahimovic), il confie au Mirror tout son mépris. « En tant qu’entraîneur, il est fantastique, mais en tant que personne, c’est un zéro absolu, un chien, un lâche. » En 2012, il traite l’idole néerlandaise Johan Cruyff de « tête de nœud sénile », avant de s’excuser.              Cette même année, l’Italien place sa « Joconde » Ibrahimovic à Paris et devient l’agent privilégié des dirigeants du Paris-Saint-Germain. Quand le club parisien signe en juillet 2021 le gardien italien Gianluigi Donnarumma, au risque de fragiliser le titulaire du poste, Keylor Navas, certains y voient l’influence de Raiola sur le directeur sportif, Leonardo.            En 2016, Mino Raiola avait un temps fait de Paul Pogba le joueur le plus cher de l’histoire avec une arrivée estimée à 120 millions d’euros à Manchester United. Ces derniers mois, l’agent multipliait les déclarations et les pistes (comme celle du PSG) au sujet de l’avenir de son protégé, dont le jeu lui faisait penser aux créations de l’artiste Jean-Michel Basquiat.            Désormais, le monde du football devra vivre sans les outrances, les négociations serrées et les références artistiques de Carmine Raiola.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/30/mino-raiola-l-agent-de-stars-du-football-est-mort_6124289_3242.html"},"headline":"Mino Raiola, l\u2019agent de stars du football, est mort","dateCreated":"2022-04-30T16:33:30+02:00","datePublished":"2022-04-30T16:33:30+02:00","dateModified":"2022-04-30T17:06:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Personnalit\u00e9 haute en couleur, il \u00e9tait devenu en une trentaine d\u2019ann\u00e9es un acteur incontournable du march\u00e9 des transferts entre grands clubs. Il est mort \u00e0 54\u00a0ans, a annonc\u00e9, samedi 30\u00a0avril, sa famille.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/265/0/3500/1750/1342/671/60/0/4d75fd7_none-soccer-raiola-0809-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-20">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Malgré une belle résistance, l’Angleterre était trop forte pour les Bleues (12-24). Les « Red Roses » remportent le Tournoi féminin des Six Nations et réalisent le grand chelem.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l’Angleterre face au XV de France féminin Malgré une belle résistance, l’Angleterre était trop forte pour les Bleues (12-24). Les « Red Roses » remportent le Tournoi féminin des Six Nations et réalisent le grand chelem.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 30/04 à 17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kop d’Austerlitz vous dit au revoir !        Merci d’avoir suivi ce beau moment du rugby féminin en notre compagnie. Le duo Hortense-Walid fait son grand retour demain soir, passant du ballon ovale à rond pour vous faire vivre le choc des olympiques entre Marseille et Lyon.          Rendez-vous au Kop ou devant vos ordinateurs, smartphones et autres tablettes dès 18h45 sur notre site.          Au revoir !                    Le 30/04 à 17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est quoi votre prochain live ?    toujours plus loin, toujours plus haut          Lyon-Marseille, en Ligue 1 de football, demain 20h45.                    Le 30/04 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Anglaises étaient trop fortes        Les « Red Roses » remportent leur quatrième Six Nations de rang, le 18e de leur histoire. Elles confirment encore un peu plus leur suprématie sur l’ovalie européenne. L’Angleterre reste sur huit succès d’affilée face à la France.                Reçu cinq sur cinq, l’Angleterre remporte avec la manière son quatrième Tournoi des six nations de suite. PHILIPPE LOPEZ / AFP                      Malgré une entame idéale avec un essai inscrit dès les premières minutes par Ménager (3e), les Françaises ont vite plié sous le rouleau compresseur anglais. Les Britanniques ont ensuite inscrit trois essais en un quart d’heure, sous l’impulsion de Sarah Bern auteur d’un doublé derrière la ligne d’en-but.                      Les Bleues n’ont pas su profité de leur supériorité numérique durant dix minutes, après l’avertissement d’Harrison (44e). Derrière, le jaune pris par la joueuse tricolore Filopon (60e) a permis à Emily Scarratt, auteur d’un sans faute au pied, d’alourdir la marque avec une pénalité.                 Caroline Boujard (à droite) et ses partenaires ont livré un beau combat face aux Anglaises. Plus complètes, ces dernières l’ont logiquement emporté (12-24) dans la finale du Tournoi des Six nations féminin. NICOLAS MOLLO / AP                      L’essai de l’espoir de Deshaye (67e) a permis aux Bleues de concrétiser un temps fort, sur lequel elles n’ont pas su captialiser, empreintées par l’énorme défi physique proposé par l’équipe adverse.                      Et même si un nouvel essai français aurait pu offrir une fin de match folle, les Anglaises n’ont pas cédé à la panique et ont su gérer à l’expérience -47 sélections en moyenne contre 31 pour les Bleues-la fin de partie, usant du jeu long pour trouver des touches intéressantes et faire tourner le chrono.                      La première nation du rugby féminin mondial confirme son statut, et envoie un signal fort avant le Mondial 2022, qui se déroulera en Nouvelle-Zélande entre octobre et novembre. Les joueuses de Simon Middleton prolongent leur série exceptionnelle de 23 victoires consécutives, toutes compétitions confondues.                 Les Anglaises célèbrent leur grand chelem, au stade Jean-Dauger de Bayonne. (Photo by Philippe LOPEZ / AFP) PHILIPPE LOPEZ / AFP                     Le 30/04 à 17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui gagne le tournoi?    Jean         L’Angleterre, avec cinq victoires en autant de rencontres.                    Le 30/04 à 17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ET C’EST FINI ! L’Angleterre l’emporte (12-24) et remporte le Tournoi des six nations.                                 Le 30/04 à 17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Séquence de conservation des Anglaises qui gérent bien la fin de rencontres. Les Françaises accusent le coup physiquement et n’arrivent plus à occuper les vingt-deux mètres adverses.                    Le 30/04 à 16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Red Roses ont repris le contrôle du ballon ovale et font tourner le chrono.                    Le 30/04 à 16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Belle interception de Jacquet qui intercepte la passe alors que les Anglaises avaient un deux contre un à négocier. Mêlée introduction France.                    Le 30/04 à 16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Anglaises se donnent de l’air après une grosse séquence des Bleues et gagnent une bonne touche dans le camp français.                    Le 30/04 à 16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il reste 10 minutes et 12 points à remonter !                                  Le 30/04 à 16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Jessy Trémoulière, élue meilleure joueuse du monde en 2018, entre en jeu pour sa 70e sélection, à la place de Gabrielle Vernier.                    Le 30/04 à 16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Caroline Drouin manque la transformation        Le score en reste à 12-24.                    Le 30/04 à 16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ET l’ESSAI TRICOLORE !         Bon ballon porté des Bleues avec Sansus qui envoie une passe rasante deux mains vers Deshaye qui arrive bien lancée pour aplatir côté gauche.                    Le 30/04 à 16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ça s’agite sur les bancs              Laure Touye remplace Agathe Sochat, Clara Joyeux cède sa place à Yllana Brosseau, et côté anglais, Maud Muir prend la place de Sarah Bern.                    Le 30/04 à 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pénalité en faveur des Bleues après un ruck, elles choisissent bien sûr la touche pour essayer de réduire le score.                    Le 30/04 à 16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Après une mêlée proche de la ligne anglaise, les Françaises mettent la pression et empêchent les Red Roses de sortir de leurs 22 mètres.                    Le 30/04 à 16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Émilie Boulard traverse presque tout le camp anglais est est reprise à 7 mètres de la ligne. Les Françaises semblent commettre un en-avant, arbitrage vidéo en cours.                    Le 30/04 à 16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Hortense et Walid, Devant ce match, êtes vous désabusés, désenchantés, désillusionnés, ou encore optimistes ?    Psy Fan          Un savant mélange de tous ces sentiments.                    Le 30/04 à 16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du changement côté français             Émilie Boulard remplace Caroline Boujard.                    Lire aussi :  Tournoi des six nations : du rugby universitaire au XV de France, l’ascension fulgurante d’Emilie Boulard                       Le 30/04 à 16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le score est de 24 à 7 en faveur de l’Angleterre        Les Françaises ont plus de deux essais de retard à moins de 20 minutes du terme de la partie. Ca s’annonce compliqué pour nos Bleues.                         Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Hortense Leblanc         Bienvenue dans le direct consacré au match entre la France et l’Angleterre, pour le compte de la cinquième et dernière journée du Tournoi féminin des six nations.         Quoi ? La finale de la compétition, entre deux équipes invaincues et à égalité de points. Les gagnantes seront sacrées dans cette édition 2022 du Tournoi des six nations.         Quand ? Samedi 30 avril, à 15 h 15.         Où ? Au stade Jean-Dauger de Bayonne (France).         Sur quelle chaîne ? Sur France 2.         Qui anime ce live ? Walid Kachour et Hortense Leblanc, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         France         Jacquet – Ménager, Vernier, Filopon, Boujard – Sansus, Drouin – Férer, Ménager, Hermet (cap.) – Fall, Forlani – Deshaye, Sochat, Joyeux.Entraîneur : Annick Hayraud.         Angleterre         Rowland – Breach, Aitchison, Scarratt (cap.), Thompson – Infante, Harrison – Matthews, Cleall, Packer – Aldcroft, Ward – Cornborough, Davies, Bern.Entraîneur : Simon Middleton.         Qui arbitre ? L’Ecossaise Hollie Davidson.         Ce dont on ne parlera probablement pas ?         Du mode de fonctionnement des éclipses solaires et lunaires         A lire en attendant :         Tournoi des six nations : le XV de France féminin domine le pays de Galles, avant la « finale » contre l’Angleterre         Tournoi des six nations : réaliste, le XV de France féminin l’emporte en Ecosse sans briller         Tournoi des six nations : les Bleues en démonstration face à l’Irlande         Tournoi des six nations : la France s’impose largement mais sans éclat contre l’Italie         Tournoi des six nations : Annick Hayraud, pilier du rugby féminin français                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","coverageStartTime":"2022-04-30T16:28:32+00:00","coverageEndTime":"2022-04-30T16:28:32+00:00","headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","description":"Malgr\u00e9 une belle r\u00e9sistance, l\u2019Angleterre \u00e9tait trop forte pour les Bleues (12-24). Les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb remportent le Tournoi f\u00e9minin des Six Nations et r\u00e9alisent le grand chelem.","articleSection":["Sport","Rugby f\u00e9minin"],"keywords":["Sport","Rugby","Rugby f\u00e9minin"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l’Angleterre face au XV de France féminin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Malgr\u00e9 une belle r\u00e9sistance, l\u2019Angleterre \u00e9tait trop forte pour les Bleues (12-24). Les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb remportent le Tournoi f\u00e9minin des Six Nations et r\u00e9alisent le grand chelem.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/3/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-04-30T16:28:32+00:00"
,"endDate":"2022-04-30T16:28:32+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce beau moment du rugby f\u00e9minin en notre compagnie. Le duo Hortense-Walid fait son grand retour demain soir, passant du ballon ovale \u00e0 rond pour vous faire vivre le choc des olympiques entre Marseille et Lyon.          Rendez-vous au Kop ou devant vos ordinateurs, smartphones et autres tablettes d\u00e8s 18h45 sur notre site.          Au revoir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kop d\u2019Austerlitz vous dit au revoir\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T15:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#416057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:43:06+00:00","articleBody":"    C'est quoi votre prochain live ?    toujours plus loin, toujours plus haut          Lyon-Marseille, en Ligue 1 de football, demain 20h45.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T15:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:40:04+00:00","articleBody":"     Les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb remportent leur quatri\u00e8me Six Nations de rang, le 18e de leur histoire. Elles confirment encore un peu plus leur supr\u00e9matie sur l\u2019ovalie europ\u00e9enne. L\u2019Angleterre reste sur huit succ\u00e8s d\u2019affil\u00e9e face \u00e0 la France.                Re\u00e7u cinq sur cinq, l\u2019Angleterre remporte avec la mani\u00e8re son quatri\u00e8me Tournoi des six nations de suite. PHILIPPE LOPEZ \/ AFP                    Malgr\u00e9 une entame id\u00e9ale avec un essai inscrit d\u00e8s les premi\u00e8res minutes par M\u00e9nager (3e), les Fran\u00e7aises ont vite pli\u00e9 sous le rouleau compresseur anglais. Les Britanniques ont ensuite inscrit trois essais en un quart d\u2019heure, sous l\u2019impulsion de Sarah Bern auteur d\u2019un doubl\u00e9 derri\u00e8re la ligne d\u2019en-but.                    Les Bleues n\u2019ont pas su profit\u00e9 de leur sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique durant dix minutes, apr\u00e8s l\u2019avertissement d\u2019Harrison (44e). Derri\u00e8re, le jaune pris par la joueuse tricolore Filopon (60e) a permis \u00e0 Emily Scarratt, auteur d\u2019un sans faute au pied, d\u2019alourdir la marque avec une p\u00e9nalit\u00e9.                 Caroline Boujard (\u00e0 droite) et ses partenaires ont livr\u00e9 un beau combat face aux Anglaises. Plus compl\u00e8tes, ces derni\u00e8res l\u2019ont logiquement emport\u00e9 (12-24) dans la finale du Tournoi des Six nations f\u00e9minin. NICOLAS MOLLO \/ AP                    L\u2019essai de l\u2019espoir de Deshaye (67e) a permis aux Bleues de concr\u00e9tiser un temps fort, sur lequel elles n\u2019ont pas su captialiser, empreint\u00e9es par l\u2019\u00e9norme d\u00e9fi physique propos\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe adverse.                    Et m\u00eame si un nouvel essai fran\u00e7ais aurait pu offrir une fin de match folle, les Anglaises n\u2019ont pas c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la panique et ont su g\u00e9rer \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience -47 s\u00e9lections en moyenne contre 31 pour les Bleues-la fin de partie, usant du jeu long pour trouver des touches int\u00e9ressantes et faire tourner le chrono.                    La premi\u00e8re nation du rugby f\u00e9minin mondial confirme son statut, et envoie un signal fort avant le Mondial 2022, qui se d\u00e9roulera en Nouvelle-Z\u00e9lande entre octobre et novembre. Les joueuses de Simon Middleton prolongent leur s\u00e9rie exceptionnelle de 23 victoires cons\u00e9cutives, toutes comp\u00e9titions confondues.                 Les Anglaises c\u00e9l\u00e8brent leur grand chelem, au stade Jean-Dauger de Bayonne. (Photo by Philippe LOPEZ \/ AFP) PHILIPPE LOPEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/83f7e58_5073744-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises \u00e9taient trop fortes","dateModified":"2022-04-30T15:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:11:20+00:00","articleBody":"    Qui gagne le tournoi?    Jean         L\u2019Angleterre, avec cinq victoires en autant de rencontres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T15:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:06:56+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET C\u2019EST FINI\u00a0! L\u2019Angleterre l\u2019emporte (12-24) et remporte le Tournoi des six nations.","dateModified":"2022-04-30T15:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:05:16+00:00","articleBody":"     S\u00e9quence de conservation des Anglaises qui g\u00e9rent bien la fin de rencontres. Les Fran\u00e7aises accusent le coup physiquement et n\u2019arrivent plus \u00e0 occuper les vingt-deux m\u00e8tres adverses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T15:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:59:16+00:00","articleBody":"     Les Red Roses ont repris le contr\u00f4le du ballon ovale et font tourner le chrono.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:57:09+00:00","articleBody":"     Belle interception de Jacquet qui intercepte la passe alors que les Anglaises avaient un deux contre un \u00e0 n\u00e9gocier. M\u00eal\u00e9e introduction France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:56:13+00:00","articleBody":"     Les Anglaises se donnent de l\u2019air apr\u00e8s une grosse s\u00e9quence des Bleues et gagnent une bonne touche dans le camp fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:54:26+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il reste 10 minutes et 12 points \u00e0 remonter\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T14:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:53:08+00:00","articleBody":"          Jessy Tr\u00e9mouli\u00e8re, \u00e9lue meilleure joueuse du monde en 2018, entre en jeu pour sa 70e s\u00e9lection, \u00e0 la place de Gabrielle Vernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:52:17+00:00","articleBody":"     Le score en reste \u00e0 12-24.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caroline Drouin manque la transformation","dateModified":"2022-04-30T14:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:51:26+00:00","articleBody":"     Bon ballon port\u00e9 des Bleues avec Sansus qui envoie une passe rasante deux mains vers Deshaye qui arrive bien lanc\u00e9e pour aplatir c\u00f4t\u00e9 gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET l\u2019ESSAI TRICOLORE\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T14:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:50:48+00:00","articleBody":"          Laure Touye remplace Agathe Sochat, Clara Joyeux c\u00e8de sa place \u00e0 Yllana Brosseau, et c\u00f4t\u00e9 anglais, Maud Muir prend la place de Sarah Bern.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a s\u2019agite sur les bancs ","dateModified":"2022-04-30T14:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:49:00+00:00","articleBody":"     P\u00e9nalit\u00e9 en faveur des Bleues apr\u00e8s un ruck, elles choisissent bien s\u00fbr la touche pour essayer de r\u00e9duire le score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:47:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une m\u00eal\u00e9e proche de la ligne anglaise, les Fran\u00e7aises mettent la pression et emp\u00eachent les Red Roses de sortir de leurs 22 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:45:43+00:00","articleBody":"     \u00c9milie Boulard traverse presque tout le camp anglais est est reprise \u00e0 7 m\u00e8tres de la ligne. Les Fran\u00e7aises semblent commettre un en-avant, arbitrage vid\u00e9o en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:44:49+00:00","articleBody":"    Hortense et Walid, Devant ce match, \u00eates vous d\u00e9sabus\u00e9s, d\u00e9senchant\u00e9s, d\u00e9sillusionn\u00e9s, ou encore optimistes ?    Psy Fan          Un savant m\u00e9lange de tous ces sentiments.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:43:50+00:00","articleBody":"          \u00c9milie Boulard remplace Caroline Boujard.                    Lire aussi :  Tournoi des six nations\u00a0: du rugby universitaire au XV de\u00a0France, l\u2019ascension fulgurante d\u2019Emilie Boulard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du changement c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-30T14:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:43:32+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises ont plus de deux essais de retard \u00e0 moins de 20 minutes du terme de la partie. Ca s\u2019annonce compliqu\u00e9 pour nos Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le score est de 24 \u00e0 7 en faveur de l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-04-30T14:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:42:40+00:00","articleBody":"          Les Fran\u00e7aises vont devoir tenir 10 minutes en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique apr\u00e8s le carton jaune adress\u00e9 \u00e0 Filopon pour un en-avant volontaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ma\u00eblle Filopon \u00e9cope d\u2019un jaune ","dateModified":"2022-04-30T14:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:42:36+00:00","articleBody":"     C\u2019est Scarratt qui s\u2019\u00e9lance et qui rajoutent 3 points suppl\u00e9mentaires pour les Red Roses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 pour les Anglaises","dateModified":"2022-04-30T14:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:40:52+00:00","articleBody":"          \u00c0 l\u2019avant, Davies et Cornborough sont remplac\u00e9es par Cokayne et Botterman.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sang neuf pour les Anglaises ","dateModified":"2022-04-30T14:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:39:40+00:00","articleBody":"    et le score vous ne l'affichez plus ?    fanfan 54         Nous n\u2019avons pas le tableau d\u2019affichage pour ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:39:19+00:00","articleBody":"    Cette nuit j\u2019ai r\u00eav\u00e9 qu\u2019ils allaient retransmettre Liverpool - \u00c9thiopie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Voil\u00e0, c\u2019est dit.    Anna \u00e0 Berlin          Au Stade Olympique de Berlin\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:39:07+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une touche, enfin gagn\u00e9e par les Fran\u00e7aises, Sansus joue au pied. C\u2019est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le XV de la Rose, dont un coup de pied rasant trompe Chlo\u00e9 Jacquet. Touche \u00e0 venir \u00e0 15 m\u00e8tres de la ligne fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:36:22+00:00","articleBody":"     Les Anglaises sont \u00e0 nouveau \u00e0 15 avec le retour de Zoe Harrison, qui avait \u00e9cop\u00e9 d\u2019un carton jaune, sur la pelouse. Elles n\u2019ont conc\u00e9d\u00e9 aucun point en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:35:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, Aimez-vous crunch ?    moi j'aime Brahms          Plus Golden Grahams en c\u00e9r\u00e9ales, et Milka en chocolat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:35:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:34:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une domination territoriale en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode, les Bleues subissent davantage ces derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:33:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s 50 minutes de jeu, toujours 7 \u00e0 21\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T14:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:31:20+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises r\u00e9cup\u00e8rent une p\u00e9nalit\u00e9 en m\u00eal\u00e9e, Caroline Drouin trouve une touche \u00e0 10 m\u00e8tres de la ligne. La touche est, encore une fois, perdue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:28:10+00:00","articleBody":"          Audrey Forlani c\u00e8de sa place \u00e0 Julie Annery c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:27:21+00:00","articleBody":"     Gabrielle Vernier s\u2019offre une perc\u00e9e dans le camp anglais apr\u00e8s une feinte de coup de pied. Les Bleues r\u00e9cup\u00e8rent une touche sur la ligne des 22 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:25:23+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises, qui avaient obtenu une m\u00eal\u00e9e, perdent le ballon face au puissant pack anglais. Toujours 7-21 au tableau d\u2019affichage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:24:16+00:00","articleBody":"     Les arbitres estiment que Zoe Harrison a commis un en-avant volontaire en \u00e9tant hors jeu, la num\u00e9ro 10 anglaise re\u00e7oit un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:23:30+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises \u00e0 14 pour 10 minutes\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T14:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:22:49+00:00","articleBody":"     Arbitrage vid\u00e9o en cours pour un \u00e9ventuel en-avant volontaire anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:21:51+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises insistent dans le camp anglais mais les Anglaises se d\u00e9fendent ardemment. Les Bleues commencent id\u00e9alement la deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:19:03+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises r\u00e9cup\u00e8rent un beau lancer sur la ligne des 22 m\u00e8tres anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:18:30+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:17:23+00:00","articleBody":"     Merci pour votre participation, voici les l\u00e9gendes retenues\u00a0:         #JSUL - ''arr\u00eate ! Tu me prends d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate, tu vas pas en plus me prendre le ballon'' !!!!    kopiste de tjrs         JSUL\r\n\"Tiens, prends \u00e7a\"\r\n\"Aaatchoum !\"    Shushu     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL ","dateModified":"2022-04-30T14:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:08:13+00:00","articleBody":"           JSUL. PHILIPPE LOPEZ \/ AFP           Le principe reste le m\u00eame\u00a0: une photo, et les l\u00e9gendes les plus cr\u00e9atives tr\u00f4neront sur le live du Kop d\u2019Austerlitz.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/d661a33_5073024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du  #JSUL","dateModified":"2022-04-30T14:08:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:06:19+00:00","articleBody":"     Les Bleues ont subi le r\u00e9alisme anglais en premi\u00e8re p\u00e9riode, avec 3 essais inscrits \u00e0 la suite de p\u00e9naltouches, sur des ballons port\u00e9s. Les Fran\u00e7aises avaient pourtant id\u00e9alement commenc\u00e9 la partie avec un essai de Romane M\u00e9nager, mais elles ont ensuite perdu trop de ballons, notamment sur des touches, pour esp\u00e9rer inscrire un deuxi\u00e8me essai.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:02:47+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises m\u00e8nent 21-7 \u00e0 la pause","dateModified":"2022-04-30T14:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:02:41+00:00","articleBody":"    Des fleurs pour Hortense. Des chocolats pour Walid.    Dr\u00e9sienne         Merci pour vos attentions, m\u00eame si Hortense pr\u00e9f\u00e8re les chocolats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:00:06+00:00","articleBody":"     Jess Breach manque totalement son coup de pied de d\u00e9gagement et offre une touche aux Bleues, mais la touche est encore perdue par le XV de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:58:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la touche, le ballon est mal contr\u00f4l\u00e9 et perdu par les Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:57:25+00:00","articleBody":"     Les Bleues font travailler leurs avants, perdent la balle, mais gardent l\u2019avantage. Apr\u00e8s 3 p\u00e9nalit\u00e9s dans les 22 m\u00e8tres, l\u2019arbitre rappelle aux Anglaises que c\u2019est leur dernier avertissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:55:59+00:00","articleBody":"    Temps r\u00e9glementaire restant en 1\u00e8re p\u00e9riode ?    Big ben         Il reste 5 min, toujours 7-21.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:55:15+00:00","articleBody":"     Les Bleues utilisent la m\u00e9thode anglaise avec un maul et pensaient aplatir dans l\u2019en-but, mais l\u2019essai n\u2019est pas accord\u00e9 et l\u2019arbitre revient \u00e0 une faute pr\u00e9c\u00e9dente. Nouvelle touche \u00e0 5 m\u00e8tres pour les joueuses d\u2019Annick Hayraud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:52:13+00:00","articleBody":"     Temps fort des Fran\u00e7aises qui tentent l\u2019alternance au pied pour trouver Romane M\u00e9nager. Les Anglaises r\u00e9cup\u00e8rent le ballon mais l\u2019arbitre revient \u00e0 un avantage en faveur des Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:49:35+00:00","articleBody":"     Caroline Drouin trouve une touche sur la ligne des 22 m\u00e8tres anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues r\u00e9agissent","dateModified":"2022-04-30T13:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:49:18+00:00","articleBody":"    L arbitre est anglaise.....    Bl         \u00c9cossaise, mais c\u2019est presque pareil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:48:50+00:00","articleBody":"              Un petit t\u00fbt t\u00fbt de r\u00e9confort ?    Onoubliepaslesbonnesmani\u00e8res           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:48:25+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense fran\u00e7aise est enfin r\u00e9compens\u00e9e apr\u00e8s un contest de Drouin sur Davies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:44:04+00:00","articleBody":"     C\u2019est dur pour les Fran\u00e7aises. L\u2019essai est un copie-coll\u00e9 des deux premiers, avec un maul des Anglaises, qui finit dans l\u2019en-but. La transformation est assur\u00e9e par Scarratt, qui permet au XV de la Rose de mener 21-7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3e essai anglais\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T13:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:43:36+00:00","articleBody":"     Lydia Thompson r\u00e9alise un petit num\u00e9ro et gagne de nombreux m\u00e8tres dans le camp fran\u00e7ais. Les Fran\u00e7aises sont \u00e0 nouveau p\u00e9nalis\u00e9es. Les Anglaises prennent \u00e9videmment l\u2019option de la p\u00e9naltouche, qui leur r\u00e9ussit depuis le d\u00e9but de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:42:03+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises sont p\u00e9nalis\u00e9es pour un ballon gard\u00e9 au sol et perdent leur possession.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:40:26+00:00","articleBody":"     Le XV de France perd \u00e0 nouveau le ballon sur la touche, pour la deuxi\u00e8me fois de la partie d\u00e9j\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:39:50+00:00","articleBody":"     Les Bleues se donnent de l\u2019air au pied et trouvent une touche dans les 22 m\u00e8tres anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:39:18+00:00","articleBody":"     La possession est largement en faveur des Anglaises (75-25%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:38:07+00:00","articleBody":"    Bonjour Hortense et Walid ! \r\nEst-ce que je pourrais avoir le prono d'Hortense pour ce match ? Pour l'instant je regarde les 11 derniers kilom\u00e8tres de la 4eme \u00e9tape du Tour de Romandie ! La mont\u00e9e vers Zinal est costaud ! Rohan Denis de la Jumbo Wisma d\u00e9fend son maillot de leader. Thibaut Pinot essaie de gagner l'\u00e9tape...    Kopiste de toujours          Pour Hortense\u00a0: 22-26 pour l\u2019Angleterre.          Walid voit un 31-28 pour les Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac ici ","dateModified":"2022-04-30T13:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:35:50+00:00","articleBody":"     Scarratt est impeccable au pied et donne 7 points d\u2019avance au XV de la Rose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La transformation passe entre les poteaux\u00a0! 7-14\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T13:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:35:35+00:00","articleBody":"              Bonjour, la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise diffuse-t-elle le match ?    Brennus         Oui, sur France 2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:34:05+00:00","articleBody":"     De nouveau sur un ballon port\u00e9, le point fort des Anglaises, les Fran\u00e7aises conc\u00e8dent un essai, marqu\u00e9 par Abbie Ward.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel essai anglais\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T13:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:33:48+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre revient sur une faute fran\u00e7aise et les Anglaises obtiennent une nouvelle p\u00e9naltouche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:32:02+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises sont sous pression alors que les Red Roses leur imposent un d\u00e9fi physique sur de nombreux ballons port\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:29:28+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scarratt r\u00e9ussit la transformation, 7-7. ","dateModified":"2022-04-30T13:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:28:08+00:00","articleBody":"     \u00c0 la suite de la p\u00e9naltouche, les Anglaises portent le ballon sur un maul, et Sarah Bern aplatit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ESSAI POUR LES ANGLAISES\u00a0! 7-5.","dateModified":"2022-04-30T13:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:27:37+00:00","articleBody":"     Les Red Roses se rapprochent de l\u2019en-but fran\u00e7ais sur un maul,  mais l\u2019arbitre revient \u00e0 un avantage pour les Anglaises, qui obtiennent une p\u00e9naltouche      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:26:35+00:00","articleBody":"    Coucou, pouvez vous afficher le score en haut de page, si possible? Merci!    Tibo         Nous n\u2019avons malheureusement pas acc\u00e9s \u00e0 l\u2019outil pour ce match. Nous t\u00e2cherons \u00e0 chaque essai ou p\u00e9nalit\u00e9 de vous rappeler le score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:24:27+00:00","articleBody":"     Les Anglaises r\u00e9agissent et partent en conqu\u00eate. Elles trouvent une touche dans les 22 m\u00e8tres fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:22:12+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un \u00e9cran illicite des Anglaises, les Bleues r\u00e9cup\u00e8rent une p\u00e9nalit\u00e9 et trouvent la touche sur la ligne des 22 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues repartent \u00e0 l\u2019assaut du camp anglais","dateModified":"2022-04-30T13:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:20:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un bras cass\u00e9 en m\u00eal\u00e9e, les Fran\u00e7aises insistent pour aplatir et trouvent Romane M\u00e9nager, qui plonge sous les poteaux. Caroline Drouin transforme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transformation assur\u00e9e\u00a0! 7-0 pour les Bleues","dateModified":"2022-04-30T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:19:01+00:00","articleBody":"     Romane M\u00e9nager concr\u00e9tise le premier temps fort fran\u00e7ais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET L\u2019ESSAI FRAN\u00c7AIS\u00a0!\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T13:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:18:15+00:00","articleBody":"    Quelle anecdote savoureuse \u00e0 partager concernant le stade Dauger ?    CestouBayonne?         L\u2019\u00e9quipe de football, alors en quatri\u00e8me division, y a battu les grands Girondins de Bordeaux en 2004.  Le match s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 dans des conditions dantesques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:17:47+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes jouent au pied mais ne trouvent pas la touche. Chlo\u00e9 Jacquet renvoie le ballon dans le camp anglais et les Bleues profitent d\u2019un en-avant pour obtenir une m\u00eal\u00e9e proche de la ligne anglaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:16:25+00:00","articleBody":"     Alors que les avants fran\u00e7aises travaillaient dans le camp anglais, les Red Roses ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:15:17+00:00","articleBody":"          20 ans apr\u00e8s leur premier grand chelem, les Bleues vont tout donner pour s\u2019imposer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T13:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:12:14+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la Marseillaise reprise \u00e0 l\u2019unisson par tout le stade Jean-Dauger","dateModified":"2022-04-30T13:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:11:23+00:00","articleBody":"     Pour rappel, les Anglaises restent sur vingt-deux victoires de rang, toutes comp\u00e9titions confondues. Une statistique qui rendrait encore plus grande une  victoire fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:11:22+00:00","articleBody":"     En commen\u00e7ant par le God Save the Queen.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On se l\u00e8ve pour les hymnes\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T13:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:04:01+00:00","articleBody":"     Dans le premier match de la derni\u00e8re journ\u00e9e du tournoi, les Italiennes ont arrach\u00e9 la victoire au Pays de Galles (8-10). Les Galloises pensaient avoir fait le plus dur en inscrivant un essai \u00e0 la 75e minute, mais Michela Sillari a offert la victoire \u00e0 la Squadra Azzura avec une p\u00e9nalit\u00e9 inscrite juste avant la sir\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire italienne au Pays de Galles ","dateModified":"2022-04-30T13:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:00:22+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tournoi des six nations\u00a0: Annick Hayraud, pilier du rugby f\u00e9minin fran\u00e7ais             Arriv\u00e9e en 2017, la manageuse g\u00e9n\u00e9rale a retrouv\u00e9 son poste\u00a0apr\u00e8s un premier mandat entre 2011 et 2014.          Victorieuse en tant que joueuse des Six Nations 2002-grand chelem en prime- la quinquag\u00e9naire a beaucoup pes\u00e9 dans l\u2019\u00e9volution r\u00e9cente du rugby f\u00e9minin tricolore, que ce soit au niveau des r\u00e9sultats ou dans la qu\u00eate de plus de professionnalisation.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un renouveau nomm\u00e9 Hayraud","dateModified":"2022-04-30T13:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:59:00+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipe d'Angleterre est-elle aussi bonne que leur pays pour la cuisine ?     frog         Si c\u2019est le cas, on n\u2019a pas grand chose \u00e0 craindre\u00a0: nos Bleues vont les r\u00e9duire en pudding.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:58:27+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que contre les Anglaises, il n'y a qu'une m\u00e9thode. Leur marcher dessus. Qu'il n'y a que \u00e7a qu'elles comprennent.    Dr\u00e9sienne         La mani\u00e8re forte reste toujours la meilleure, surtout en rugby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:55:35+00:00","articleBody":"    Quelle coupe elle a, Davies.    Curieux         Certainement une coupe que beaucoup d\u00e9sapprouvent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:52:45+00:00","articleBody":"    D'o\u00f9 vient l'expression Crunch ? A quoi s'applique t elle exactement ? Seulement des matches entre France et Angleterre ?     Fan de chocolat         \u00ab\u00a0Crunch\u00a0\u00bb signifie litt\u00e9ralement le craquement, crissement.  Expression imag\u00e9e pour traduire, le choc, le moment crucial que symbolise cet affrontement entre les meilleurs ennemis de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:45:39+00:00","articleBody":"     Vice championne olympique \u00e0 Tokyo en 2020 avec l\u2019\u00e9quipe de France de rugby \u00e0 7, l\u2019ouvreuse de 25 ans a pris une nouvelle dimension au cours de ce tournoi des Six Nations. Championne du monde universitaire en 2016, elle d\u00e9couvre le rugby \u00e0 quinze en 2017 avec les Bleues.          C\u2019est d\u2019ailleurs apr\u00e8s sa breloque olympique qu\u2019elle s\u2019est impos\u00e9e dans son r\u00f4le de num\u00e9ro 10 avec une tourn\u00e9e d\u2019automne 2021 plus que probante\u00a0couronn\u00e9e de deux succ\u00e8s face \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande et l\u2019Afrique du Sud. Elle fait partie depuis f\u00e9vrier des vice-capitaines du XV de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 7 ou \u00e0 15, Caroline Drouin se sent bien","dateModified":"2022-04-30T12:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:45:07+00:00","articleBody":"    Les Fran\u00e7ais.es ont-ielles d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 dans le Tournoi ?    Genre style         Oui, et plut\u00f4t deux fois qu\u2019une\u00a0!          Le XV de France a remport\u00e9 les tournois masculin et f\u00e9minin en 2002 et 2004. En 2002, les filles avaient remport\u00e9 leur premier 6 Nations, avec un grand chelem \u00e0 la cl\u00e9, comme les hommes, qui \u00e9taient notamment port\u00e9s par Imanol Harinordoquy et Jean-Baptiste \u00c9lissalde.          Rebelotte en 2004, avec un grand chelem pour les deux s\u00e9lections. \u00c0 noter que lors de ces deux premi\u00e8res victoires pour les f\u00e9minines, l\u2019Italie ne faisait pas partie des six nations participantes et \u00e9tait remplac\u00e9e par l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:43:04+00:00","articleBody":"               L\u2019arri\u00e8re avait remport\u00e9 le troph\u00e9e de meilleure joueuse de rugby \u00e0 XV du monde, r\u00e9compense d\u00e9cern\u00e9e par le World Rugby.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un beau cadeau en vue pour la 70e de Tr\u00e9mouli\u00e8re\u00a0?","dateModified":"2022-04-30T12:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:38:40+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le XV des Anglaises","dateModified":"2022-04-30T12:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:36:47+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit rappel de l\u2019\u00e9quipe de d\u00e9part c\u00f4t\u00e9 Bleues","dateModified":"2022-04-30T12:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:30:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On n\u2019a aucun complexe d\u2019inf\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb. Les mots sont clairs\u00a0et sont sign\u00e9s  Ga\u00eblle Hermet. Et ce ne sont pas les trois titres de rang des \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb qui vont faire trembler la capitaine.          Parmi les joueuses qui fouleront la pelouse du stade Jean-Dauger, complet pour l\u2019occasion,\u00ab\u00a0la moiti\u00e9 ne les a jamais  jou\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la troisi\u00e8me ligne vendredi en conf\u00e9rence de presse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France ne fera \u00ab\u00a0aucun complexe d\u2019inf\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-30T12:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:30:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tournoi des six nations\u00a0: du rugby universitaire au XV de\u00a0France, l\u2019ascension fulgurante d\u2019Emilie Boulard                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:15:14+00:00","articleBody":"     Depuis ce succ\u00e8s en 2018, la France n\u2019est jamais parvenue \u00e0 battre l\u2019Angleterre. Les Bleues restent sur sept revers de rang.\u00a0Motif d\u2019espoir\u00a0: cinq de ses sept d\u00e9faites se sont sold\u00e9es avec un diff\u00e9rentiel maximal de six points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une rose devenue b\u00eate noire","dateModified":"2022-04-30T12:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:00:01+00:00","articleBody":"     Avec six sacres au tournoi des Six Nations, la France est la deuxi\u00e8me nation la plus titr\u00e9e dans la comp\u00e9tition, derri\u00e8re les intouchables anglaises. Le XV tricolore a termin\u00e9 \u00e0 onze reprises \u00e0 la 2e place du tournoi, souvent barr\u00e9 par le voisin d\u2019Outre-Manche.          Le dernier sacre des Bleues remonte \u00e0 l\u2019ann\u00e9e 2018, lors de laquelle elles avaient r\u00e9ussi le sans-faute (5 victoires sur 5) synonyme de grand chelem. Depuis, le XV de France reste sur deux tournois achev\u00e9s \u00e0 la seconde place\u00a0(2020 et 2021), toujours battu par les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivre le bonheur de 2018","dateModified":"2022-04-30T12:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T11:45:18+00:00","articleBody":"               Lors du dernier Six Nations remport\u00e9 par les Fran\u00e7aises en 2018, l\u2019arri\u00e8re avait inscrit l\u2019essai d\u00e9cisif dans les toutes derni\u00e8res secondes face \u00e0 l\u2019Angleterre (18-17) au stade des Alpes de Grenoble (Is\u00e8re). Une victoire lors de l\u2019avant-derni\u00e8re journ\u00e9e qui avait ouvert la voie aux Tricolores vers la victoire finale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jessy Tr\u00e9mouli\u00e8re a la recette","dateModified":"2022-04-30T11:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T11:30:56+00:00","articleBody":"     C\u2019est un v\u00e9ritable d\u00e9fi qui se pr\u00e9sente face aux joueuses d\u2019Annick Heyraud. Les Anglaises restent sur trois sacres de rang (2019, 2020, et 2021). En cas de victoire en terre bayonnaise, les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb pourraient remporter leur 18e tournoi des Six Nations, en vingt-sept \u00e9ditions disput\u00e9es depuis la cr\u00e9ation de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mettre fin \u00e0 l\u2019h\u00e9g\u00e9monie des Anglaises","dateModified":"2022-04-30T11:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T11:15:03+00:00","articleBody":"     Bien le bonjour depuis le 13e arrondissement parisien, d\u2019o\u00f9 nous allons suivre (peut-\u00eatre), un nouveau grand moment du rugby fran\u00e7ais.  Quelques semaines apr\u00e8s le grand chelem de leurs homologues masculins au Six Nations , nos Fran\u00e7aises ont l\u2019occasion de r\u00e9cidiver dans la m\u00eame comp\u00e9tition.          Et comme le 19 mars lors du match victorieux du XV de France de Fabien Galthi\u00e9, c\u2019est encore  l\u2019Angleterre qui se dresse devant nos Tricolores pour un nouveau \u00ab\u00a0crunch\u00a0\u00bb rugbystique. Le stade Jean Dauger de Bayonne a fait le plein et jouera son r\u00f4le de \u00ab\u00a0seizi\u00e8me femme\u00a0\u00bb pour soutenir les Fran\u00e7aises.          Toutes deux invaincues avec quatre victoires en autant de rencontres, les deux nations fortes de l\u2019ovalie europ\u00e9enne s\u2019affrontent pour une derniere journ\u00e9e du Six Nations aux allures de finale. Bonheur au vainqueur du \u00ab\u00a0Crunch\u00a0\u00bb qui remportera le troph\u00e9e et malheur au vaincu, assur\u00e9 de terminer deuxi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kop \u00e0 l\u2019heure du Crunch\u00a0! (ou du choc)","dateModified":"2022-04-30T12:43:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/3/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   
