<FILE-date="2022/05/05/19">

<article-nb="2022/05/05/19-1">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Au sein des institutions communautaires, personne ne croit vraiment à l’arrivée de Jean-Luc Mélenchon à Matignon après les élections législatives. Mais l’accord conclu entre LFI et les autres partis de gauche suscite des questions au Parlement européen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Politique       Elections législatives 2022             Vue de Bruxelles, l’union des gauches française interroge et inquiète      Au sein des institutions communautaires, personne ne croit vraiment à l’arrivée de Jean-Luc Mélenchon à Matignon après les élections législatives. Mais l’accord conclu entre LFI et les autres partis de gauche suscite des questions au Parlement européen.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h19, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Autant le petit monde européen de Bruxelles s’était inquiété de voir Marine Le Pen arriver à l’Elysée, avant l’issue de l’élection présidentielle française, autant la perspective d’imaginer Jean-Luc Mélenchon, eurosceptique revendiqué, à Matignon lui semble, à ce stade, relever de la pure politique-fiction. Vu de la capitale des institutions communautaires, ce n’est pas l’accord que La France insoumise (LFI) a signé avec Europe Ecologie-Les Verts (EELV), le Parti socialiste (PS) et le Parti communiste qui change la donne. « La singularité de notre système politique les interroge plus que la perspective de voir l’extrême gauche arriver au pouvoir ne les inquiète », résume Sébastien Maillard, directeur de l’Institut Jacques Delors.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France insoumise et les écologistes passent un accord pour les législatives                 Dans une Europe plus familière des régimes parlementaires, le modèle hexagonal – les Français ont élu Emmanuel Macron, mais pourraient ne pas lui donner de majorité au Parlement – suscite nombre de questions. « Si les ultranationalistes de gauche et de droite gagnaient une majorité à l’Assemblée nationale, la seule personne en dehors de France qui ferait la fête serait Poutine », commente néanmoins un diplomate, à titre personnel.          « Prêts à désobéir »          Même si ce scénario semble aujourd’hui hautement improbable aux partenaires de la France, une cohabitation avec la Nouvelle Union populaire écologique et sociale de Jean-Luc Mélenchon « isolerait la France au sein de l’Union européenne [UE], elle ne serait plus une roue d’entraînement », observe Sébastien Maillard. Lors des conseils des ministres européens, le gouvernement serait à la manœuvre, sur des positions souvent éloignées de celles d’Emmanuel Macron. En revanche, au Conseil européen, qui réunit les chefs d’Etat et de gouvernement des Vingt-Sept, le président serait aux manettes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : l’accord conclu avec LFI divise le Parti socialiste                 Au Parlement européen, l’alliance autour de LFI pose, en revanche, des questions réelles. Pas tellement chez les socialistes, qui ont obtenu six sièges à Strasbourg à l’issue des élections européennes de 2019 et pèsent peu dans le groupe des sociaux-démocrates (S&D). Ni chez les communistes, qui n’ont pas d’élu au Parlement européen. Mais au sein du groupe des Verts, où les douze Français représentent la deuxième délégation après celle de l’Allemagne.          Mercredi 4 mai au soir, les eurodéputés Verts se sont réunis à Strasbourg, pour discuter de l’accord signé entre LFI et EELV quelques jours plus tôt. Celui-ci stipule qu’il leur « faudra être prêts à désobéir à certaines règles européennes ». De quoi, en théorie, faire bondir les alliés de EELV, très attachés aux traités communautaires, et alimenter les critiques des eurodéputés macronistes, qui contestent désormais le pedigree proeuropéen des Verts français.        Il vous reste 45.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/05/vue-de-bruxelles-l-union-des-gauches-francaise-interroge-et-inquiete_6124914_823448.html"},"headline":"Vue de Bruxelles, l\u2019union des gauches fran\u00e7aise interroge et inqui\u00e8te","dateCreated":"2022-05-05T18:19:26+02:00","datePublished":"2022-05-05T18:19:26+02:00","dateModified":"2022-05-05T18:19:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Parti communiste","Parti socialiste","EELV","La France insoumise","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Au sein des institutions communautaires, personne ne croit vraiment \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Matignon apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Mais l\u2019accord conclu entre LFI et les autres partis de gauche suscite des questions au Parlement europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/263/0/2760/1380/1342/671/60/0/368a326_1651764445323-579763.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-2">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Aucune loi fédérale n’encadre le droit à l’IVG dans le pays, où le sujet continue de diviser la droite canadienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Canada             Le retour du débat sur l’avortement aux Etats-unis inquiète le Canada      Aucune loi fédérale n’encadre le droit à l’IVG dans le pays, où le sujet continue de diviser la droite canadienne.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h17    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Au pays de Margaret Atwood, auteure du roman devenu série télévisée La Servante écarlate, une dystopie féministe dans laquelle les femmes sont réduites au rôle de mères porteuses, la possible remise en cause de l’arrêt Roe v. Wade aux Etats-unis a provoqué une onde de choc. A travers tout le Canada, radios, télévisions et journaux se sont emparés de l’éventuelle suppression du droit à l’avortement chez le voisin américain pour s’interroger sur un possible effet « contagion ». Au lendemain de la révélation par le site Politico de l’avant-projet de la Cour suprême des Etats-Unis évoquant la fin de ce droit constitutionnel établi depuis quarante-neuf ans, le débat s’est aussi immédiatement invité à la Chambre des communes à Ottawa.                         La vice-première ministre du Canada, Chrystia Freeland, au Parlement à Ottawa, le 25 avril 2022.  BLAIR GABLE / REUTERS               « Un seul moment d’inattention peut nous ramener des décennies en arrière », a mis en garde Christine Normandin, députée du Bloc québécois (indépendantiste), mardi 3 mai. « Le gouvernement est résolu à protéger le droit des femmes de choisir, un droit fondamental », lui a répondu la vice-première ministre, Chrystia Freeland, sous un tonnerre d’applaudissements. Absent de l’enceinte parlementaire, le premier ministre libéral, Justin Trudeau, publiait au même moment un message sur Twitter : « Le droit de choisir est un droit de la femme. Point final. »          La question d’une possible remise en cause de l’avortement a en revanche plongé dans l’embarras le Parti conservateur du Canada. Dans un courrier électronique envoyé à ses membres quelques heures après la révélation de Politico, l’équipe de communication du parti les a prudemment enjoints à ne pas « commenter la fuite ». « Ce qui se passe aux Etats-Unis se passe aux Etats-Unis, c’est un enjeu qui a été réglé depuis des décennies au Canada et c’est tant mieux », a tenté d’éluder le député conservateur, Gérard Deltell.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : la Cour suprême place l’avortement au cœur de la campagne électorale de mi-mandat                 Le sujet divise depuis des décennies la droite canadienne qui compte, notamment dans les provinces des Prairies, dans l’ouest du pays, une base religieuse militante très opposée au libre choix. Les gouvernements conservateurs de Brian Mulroney (1984-1993) et de Stephen Harper (2006-2015) ont tenté à plusieurs reprises de restreindre l’accès à l’interruption volontaire de grossesse (IVG). En vain. Depuis, les leaders successifs du Parti conservateur sont régulièrement soupçonnés de vouloir rouvrir le débat. Même si parmi les six candidats qui briguent aujourd’hui sa direction, vacante depuis février, seule Leslyn Lewis, l’unique femme dans la course, se dit ouvertement opposée à l’avortement. Elle a reçu l’appui enthousiaste de Campaign Life Coalition, une puissante organisation canadienne anti-IVG.        Il vous reste 45.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/le-retour-du-debat-sur-l-avortement-aux-etats-unis-inquiete-le-canada_6124913_3210.html"},"headline":"Le retour du d\u00e9bat sur l\u2019avortement aux Etats-unis inqui\u00e8te le Canada","dateCreated":"2022-05-05T18:17:46+02:00","datePublished":"2022-05-05T18:17:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","\u00c9tats-Unis","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Aucune loi f\u00e9d\u00e9rale n\u2019encadre le droit \u00e0 l\u2019IVG dans le pays, o\u00f9 le sujet continue de diviser la droite canadienne.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/94/0/3500/1750/1342/671/60/0/a71ad90_ppp-otw114-canada-politics-0425-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-3">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Plusieurs mastodontes du secteur sont épinglés dans les différents volets du rapport de la commission Zondo consacré au pillage des caisses de l’Etat dans les années 2010.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Afrique du Sud : McKinsey et les sociétés de conseil bousculés par les scandales de corruption de l’ère Zuma      Plusieurs mastodontes du secteur sont épinglés dans les différents volets du rapport de la commission Zondo consacré au pillage des caisses de l’Etat dans les années 2010.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           L’ancien président sud-africain Jacob Zuma à la Haute Cour de justice à Pietermaritzburg, le 31 janvier 2022.  JEROME DELAY / AFP               Rebelote. En février, le nom du cabinet de conseil américain McKinsey & Company apparaissait plus de cent-cinquante fois dans le rapport de la commission Zondo consacré aux détournements de fonds publics au sein de la compagnie de chemin de fer sud-africaine Transnet. Il figure également au cœur du chapitre consacré au pillage de la compagnie nationale d’électricité Eskom, dans le quatrième volet de ce rapport tentaculaire, publié le 29 avril.                           Lire aussi :  Comment l’ancien président Jacob Zuma a offert l’Afrique du Sud aux frères Gupta                 Comme pour les chemins de fer, le montant des contrats frauduleux est astronomique et un partenariat avec une société locale liée aux frères Gupta, un trio d’hommes d’affaires d’origine indienne, constitue la clé de voûte du système de détournements de fonds. Au total, le cabinet McKinsey a empoché plus de 1,9 milliard de rands (quelque 115 millions d’euros) grâce à des contrats verrouillés via le réseau des frères Gupta.          Les auditions menées par la commission d’enquête sur la corruption rampante qui a marqué le mandat du président sud-africain Jacob Zuma (2009-2018) ont établi que Regiments et Trillian, deux partenaires locaux de McKinsey, s’étaient fait une spécialité de reverser une partie de l’argent des contrats publics à des sociétés ou des individus en lien avec la fratrie.          Rétrocommissions          Le cabinet McKinsey assure avoir ignoré l’existence de ces rétrocommissions. Une enquête interne menée par la société a conclu qu’aucun de ses employés n’était impliqué dans les malversations. Le cabinet a toutefois accepté de rembourser 870 millions de rands (plus de 50 millions d’euros) à Transnet, non par « obligation légale » mais par « principe ». En 2018, elle a déjà remboursé 1 milliard de rands (plus de 60 millions d’euros) à la compagnie publique d’électricité Eskom.          Si le juge Raymond Zondo ne recommande pas de poursuites contre McKinsey – le cabinet est essentiellement accusé de négligence malgré certaines zones d’ombre –, l’enquête montre une nouvelle fois comment le recours aux sociétés de conseil a facilité les fraudes. Car McKinsey est loin d’être le seul mastodonte du secteur à figurer dans les documents de la commission.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Afrique du Sud, la commission d’enquête sur la « capture de l’Etat » dévoile ses premiers résultats                 Dans le premier volet de son rapport, publié le 4 janvier, la commission d’enquête accusait la firme américaine Bain & Company d’avoir cette fois volontairement pris part au détournement des services fiscaux en concertation directe avec Jacob Zuma et la direction du fisc, empochant au passage 164 millions de rands (près de 10 millions d’euros).        Il vous reste 38.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/05/afrique-du-sud-mckinsey-et-les-societes-de-conseil-bouscules-par-les-scandales-de-corruption-de-l-ere-zuma_6124911_3212.html"},"headline":"Afrique du Sud\u00a0: McKinsey et les soci\u00e9t\u00e9s de conseil bouscul\u00e9s par les scandales de corruption de l\u2019\u00e8re Zuma","dateCreated":"2022-05-05T18:00:02+02:00","datePublished":"2022-05-05T18:00:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Plusieurs mastodontes du secteur sont \u00e9pingl\u00e9s dans les diff\u00e9rents volets du rapport de la commission Zondo consacr\u00e9 au pillage des caisses de l\u2019Etat dans les ann\u00e9es 2010.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/392/0/5616/2808/1342/671/60/0/512d8ca_1651744749446-000-9xk9el.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-4">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Chef de l’Etat biélorusse en 1991, il avait signé avec le Russe Boris Eltsine et l’Ukrainien Leonid Kravtchouk l’accord de Belovej entérinant la disparition de l’URSS. Il est décédé le 4 mai, à l’âge de 87 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Disparitions       Biélorussie             La mort de Stanislav Chouchkevitch, premier président de Biélorussie      Chef de l’Etat biélorusse en 1991, il avait signé avec le Russe Boris Eltsine et l’Ukrainien Leonid Kravtchouk l’accord de Belovej entérinant la disparition de l’URSS. Il est décédé le 4 mai, à l’âge de 87 ans.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h21    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ancien président de Bielorussie Stanislav Chouchkievitch, en visite à Paris, le 8 avril 1992.  WILLIAM STEVENS / GAMMA-RAPHO VIA GETTY IMAGES               Destin singulier que celui de Stanislav Chouchkevitch, mort le 4 mai à Minsk, à l’âge de 87 ans, dont le nom restera pour beaucoup associé à un simple paraphe plus qu’à une action politique pourtant importante. Stanislav Chouchkevitch, alors président du Soviet suprême de la Biélorussie soviétique, fut en effet l’un des trois signataires, avec le Russe Boris Eltsine et l’Ukrainien Leonid Kravtchouk, de l’accord de Belovej (également appelé traité de Minsk) entérinant, le 8 décembre 1991, la disparition de l’URSS comme « sujet de droit international et réalité géopolitique ».          Tout au long de sa vie, il défendra cette décision, selon lui inévitable, qui évita un « scénario yougoslave ». C’est aussi lui qui, après la réunion fatidique, fut chargé de prévenir Mikhaïl Gorbatchev, pendant que Boris Eltsine appelait le président américain George Bush. A l’époque, un seul député du Parlement biélorusse vota contre la ratification : un certain Alexandre Loukachenko.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Alexandre Loukachenko, dernier dinosaure de l’ère soviétique                 Né le 15 décembre 1934 d’un père qui passera huit ans au goulag, Stanislav Chouchkevitch fit une carrière prestigieuse de professeur de physique et d’ingénieur. Il fut aussi, pendant quelque temps, professeur de russe de Lee Harvey Oswald, futur meurtrier de John Kennedy, en séjour linguistique à Minsk. Membre du Parti communiste, il entra en politique après la catastrophe de Tchernobyl, en 1986, dans les rangs de l’opposition tolérée par le régime soviétique.          Propulsé premier président de l’Etat biélorusse nouvellement indépendant, Stanislav Chouchkevitch tentera de rapprocher son pays de l’Europe et, surtout, de renforcer l’Etat de droit et les institutions démocratiques. Mais même si la thérapie de choc fut bien moins sévère à Minsk qu’à Moscou, l’opinion biélorusse ne pardonna pas à son dirigeant la dégradation du niveau de vie et la désorientation consécutives à la chute de l’Union.          Dans une modeste HLM          En 1994, Chouchkevitch succombe à un vote de défiance lancé par Alexandre Loukachenko. L’ancien directeur de kolkhoze mena une campagne médiatique contre tous les plus hauts dirigeants biélorusses, assurant détenir contre eux des preuves de corruption qui se révéleront plus tard inexistantes. S’agissant de Stanislav Chouchkevitch, les accusations portaient sur le détournement d’une boîte de clous que le président aurait utilisés pour rénover sa datcha…          Cela n’empêchera pas M. Loukachenko de remporter l’élection présidentielle de 1994, loin devant Stanislav Chouchkevitch. Près de trente ans plus tard, Alexandre Loukachenko, qui cultive dans le pays la nostalgie de l’époque soviétique et assume son autoritarisme, est toujours au pouvoir et en contrôle tous les leviers. Il a lancé dès 1994 une chasse aux opposants, parfois meurtrière, qui n’a cessé de s’intensifier, et fini par replacer son pays dans l’orbite russe.        Il vous reste 32.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/05/la-mort-de-stanislav-chouchkevitch-premier-president-de-bielorussie_6124906_3382.html"},"headline":"La mort de Stanislav Chouchkevitch, premier pr\u00e9sident de Bi\u00e9lorussie","dateCreated":"2022-05-05T17:21:06+02:00","datePublished":"2022-05-05T17:21:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Disparitions","International","Europe","Bi\u00e9lorussie"],"description":"Chef de l\u2019Etat bi\u00e9lorusse en\u00a01991, il avait sign\u00e9 avec le Russe Boris Eltsine et l\u2019Ukrainien Leonid Kravtchouk l\u2019accord de Belovej ent\u00e9rinant la disparition de l\u2019URSS. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 4\u00a0mai, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 87\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/1249/0/3362/1681/1342/671/60/0/c854f30_1651754982991-gettyimages-857015448.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-5">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Vienne soutient l’Ukraine, mais son désir de garder son statut à part et sa forte dépendance au gaz russe l’empêchent de livrer des armes à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Autriche             L’Autriche prend ses distances avec Vladimir Poutine, sans renoncer à sa neutralité      Vienne soutient l’Ukraine, mais son désir de garder son statut à part et sa forte dépendance au gaz russe l’empêchent de livrer des armes à Kiev.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le ministre des affaires étrangères autrichien, Alexander Schallenberg, reçoit, mercredi 4 mai, dans le magnifique bureau qui donne sur l’église des Minimes, en plein centre de Vienne ; le même qu’occupait sa célèbre prédécesseure, Karin Kneissl. Ministre entre 2017 et 2019, cette diplomate de carrière avait choqué l’Europe en invitant Vladimir Poutine à venir valser à son mariage dans les montagnes, à l’été 2018. Celle qui émarge désormais au conseil de surveillance du groupe pétrolier russe Rosneft était devenue le symbole de l’alignement diplomatique autrichien sur Moscou, au sommet durant les deux ans où le Parti de la liberté d’Autriche (FPÖ, extrême droite) a gouverné avec les conservateurs du Parti populaire (ÖVP).          « Moi, je ne serai jamais tenté de danser la valse avec un Russe, que ce soit Poutine ou quelqu’un d’autre. Le changement est très clair », promet, quatre ans plus tard, M. Schallenberg. Avec ses opinions pro-occidentales assumées, il a été nommé à ce poste début 2020 par le nouveau gouvernement écolo-conservateur pour faire oublier les alliances gênantes du passé. « Face à l’agression russe, on est clairement du côté de l’Ukraine », insiste le ministre, face aux voix critiques, notamment à Kiev, qui déplorent la relative prudence de l’Autriche dans le conflit.          Fermement attaché à sa neutralité, le pays de 8,9 millions d’habitants est l’un des derniers de l’Union européenne (UE) à refuser de livrer des armes aux Ukrainiens, aux côtés de la Hongrie du prorusse Viktor Orban.          « Notre Constitution nous empêche de le faire, mais on laisse d’autres pays passer par notre territoire pour leur transport militaire », défend le ministre, en insistant aussi sur les « 100 millions d’euros d’aide humanitaire » débloqués par son gouvernement depuis le début du conflit. Si la guerre a poussé des pays comme la Suède ou la Finlande à débattre de leur neutralité et à envisager d’adhérer à l’OTAN, ce n’est absolument pas le cas de l’Autriche, où la neutralité est de nature juridique un peu différente. Imposée, en 1955, par l’URSS en échange du retour de l’indépendance, elle est inscrite dans les traités internationaux.          « L’Autriche était neutre, l’Autriche est neutre, l’Autriche restera neutre », a promis le chancelier Karl Nehammer, début mars, avec le soutien de presque tous les responsables politiques du pays. « On n’a pas observé de changement de l’opinion publique en Autriche : renoncer à la neutralité serait extrêmement impopulaire », observe Gerhard Mangott, spécialiste des relations internationales et de la Russie à l’université d’Innsbruck.        Il vous reste 53.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/l-autriche-prend-ses-distances-avec-vladimir-poutine-sans-renoncer-a-sa-neutralite_6124895_3210.html"},"headline":"L\u2019Autriche prend ses distances avec Vladimir Poutine, sans renoncer \u00e0 sa neutralit\u00e9","dateCreated":"2022-05-05T17:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-05T17:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-05T17:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Autriche"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Autriche"],"description":"Vienne soutient l\u2019Ukraine, mais son d\u00e9sir de garder son statut \u00e0 part et sa forte d\u00e9pendance au gaz russe l\u2019emp\u00eachent de livrer des armes \u00e0 Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/256/0/3500/1750/1342/671/60/0/f95a2d5_72450943-580556.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Autriche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/autriche/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-6">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le bilan de l’effondrement du bâtiment de huit étages, le 29 avril, dans la ville de Changsha pour une raison encore indéterminée s’établissait jusqu’à présent à cinq morts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Chine             Effondrement d’un immeuble en Chine : le bilan s’alourdit à vingt-six morts      Le bilan de l’effondrement du bâtiment de huit étages, le 29 avril, dans la ville de Changsha pour une raison encore indéterminée s’établissait jusqu’à présent à cinq morts.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h49    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Vue de l’immeuble d’habitation qui s’est effondré le 29 avril 2022, à Changsha, une ville située dans la province de Hunan, au centre de la Chine.  CHEN ZEGUO / AP                 La découverte de nouveaux corps a fait bondir le bilan de l’effondrement d’un immeuble en Chine la semaine dernière qui se porte désormais à vingt-six morts, a annoncé, jeudi 5 mai, la télévision publique CCTV, qui cite des responsables locaux.            Le bâtiment de huit étages, qui abritait un hôtel, des appartements et un cinéma, s’était écroulé le 29 avril dans la ville de Changsha (centre) pour une raison encore indéterminée. Les autorités faisaient jusqu’à présent état de cinq décès.              Les centaines de sauveteurs mobilisés sont toujours sans nouvelles d’une vingtaine de personnes, selon un décompte de l’agence de presse officielle Chine nouvelle. Une femme a par ailleurs été extraite vivante jeudi des décombres, plus de 131 heures après la catastrophe, soit cinq jours et demi, a précisé CCTV, qui cite des responsables locaux. Cela porte à dix le nombre de survivants jusqu’à présent.            La télévision publique avait diffusé en direct les images du sauvetage via un flux vidéo sur Internet. On y voit des pompiers en combinaison intégrale de protection sur un amas de gravats, en train de placer une femme sur une civière. Cette dernière est ensuite prise en charge par des soignants et placée dans une ambulance. Les médias chinois ont diffusé ces derniers jours des images de sauveteurs, équipés de lourds engins, tentant de se frayer un chemin au travers des débris de l’immeuble effondré, qui a laissé un trou béant. Onze personnes, y compris le propriétaire de l’immeuble et une équipe d’inspecteurs de sécurité, ont été arrêtées en lien avec l’effondrement du bâtiment, selon les autorités de Changsha.                             Lire aussi :  Des dizaines de disparus dans l’effondrement d’un immeuble dans le centre de la Chine                   Rechercher les victimes « à n’importe quel prix »            Le président chinois, Xi Jinping, a ordonné une enquête approfondie sur la cause de l’effondrement et appelé à rechercher les victimes « à n’importe quel prix », selon les médias d’Etat. Un haut responsable du Parti communiste a été dépêché sur les lieux, ce qui témoigne de la gravité de la catastrophe. Le conseiller d’Etat Wang Yong, nommé par le gouvernement central, a été envoyé pour diriger une équipe chargée de « guider les opérations de sauvetage et d’intervention d’urgence », selon un communiqué officiel publié samedi.              Ce type de catastrophe se produit fréquemment en Chine, en raison d’un mauvais respect des règles de sécurité et du laxisme des services censés veiller à leur bonne application. En janvier, une explosion déclenchée probablement par une fuite de gaz avait touché un immeuble dans la ville de Chongqing, située à quelque 1 700 kilomètres à l’ouest de Shanghaï, faisant au moins seize morts. L’explosion d’une conduite de gaz dans un quartier résidentiel en juin 2021 avait fait vingt-cinq morts dans la province du Hubei. Le même mois, dix-huit personnes avaient été tuées lorsqu’un incendie s’était déclaré dans une école d’arts martiaux. Toutes les victimes étaient des élèves de l’internat.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le tour du monde en coton  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/effondrement-d-un-immeuble-en-chine-le-bilan-s-alourdit-a-vingt-six-morts_6124894_3210.html"},"headline":"Effondrement d\u2019un immeuble en Chine\u00a0: le bilan s\u2019alourdit \u00e0 vingt-six morts","dateCreated":"2022-05-05T16:49:54+02:00","datePublished":"2022-05-05T16:49:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le bilan de l\u2019effondrement du b\u00e2timent de huit \u00e9tages, le 29\u00a0avril, dans la ville de Changsha pour une raison encore ind\u00e9termin\u00e9e s\u2019\u00e9tablissait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 cinq morts.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/eead223_291b56901f124b9ba4b4d9f80a845e3e-291b56901f124b9ba4b4d9f80a845e3e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-7">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La situation dans la ville, plus précisément sur le site de l’usine métallurgique, est très complexe et les déclarations sont contradictoires. Kiev accuse la Russie de ne pas respecter sa promesse de cessez-le-feu faite mercredi soir afin d’évacuer les derniers civils.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    Un nouveau convoi de l’ONU en route pour Azovstal afin d’en évacuer les derniers civils         L’essentiel à savoir ce matin à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Pierre Bouvier         A Marioupol, le ministère de la défense russe a annoncé un cessez-le-feu dans l’usine Azovstal : « Les forces armées vont ouvrir un couloir humanitaire de 8 heures à 18 heures de Moscou [de 7 heures à 17 heures, heure française] les 5, 6 et 7 mai à partir du site de l’usine métallurgique Azovstal pour évacuer des civils. Sur cette période, les forces armées russes et les unités de la “république populaire de Donetsk” [unilatéralement proclamée par les séparatistes prorusses] vont cesser le feu et les hostilités unilatéralement », a poursuivi le ministère dans un communiqué. Hier, mercredi 4 mai, 344 personnes, principalement des femmes et des enfants, ont été évacuées à Marioupol a annoncé le président, Volodymyr Zelensky. Encore plusieurs centaines de militaires et civils sont toujours dans les souterrains du site.Plus de 600 morts dans le théâtre de Marioupol, le 16 mars. Une enquête de l’agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe aérienne s’élève à 600 morts, soit le double de ce qui avait été estimé. C’est l’attaque la plus meurtrière depuis le début du conflit. De nombreux survivants pensent qu’environ 1 000 personnes se trouvaient à l’intérieur du bâtiment lors du raid aérien et que seules 200 personnes, au maximum, en seraient sorties.Les services de renseignement américains auraient aidé à éliminer des généraux russes. Des sources officielles américaines, relayées par le New York Times, font savoir que les services de renseignement ont intercepté des communications qui ont permis de mener des frappes d’artillerie sur de hauts officiers. L’armée de Volodymyr Zelensky serait parvenue à tuer douze généraux, un chiffre transmis par des officiels ukrainiens. L’aide à la localisation et à l’identification des ennemis est l’une des aides que l’administration Biden fournie à Kiev.La Russie simule des tirs de missiles à capacité nucléaire. Le ministère de la défense russe a affirmé, mercredi soir, que son armée avait simulé des tirs de missiles à capacité nucléaire dans l’enclave russe de Kaliningrad, située entre la Pologne et la Lituanie, deux pays membres de l’UE. Les unités de combat se sont également exercées à des « opérations dans des conditions de radiation et de contamination chimique ». La Russie a placé ses forces nucléaires en état d’alerte le 24 février, peu après l’envoi de troupes en Ukraine.L’Union européenne peine à mettre en place un embargo sur le pétrole russe. Le sixième paquet de sanctions contre Moscou, qui doit être adopté à l’unanimité par les Vingt-Sept, a été présenté mercredi à Strasbourg par la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen. Aucun accord n’a été trouvé pour le moment.D’est en ouest, la Russie a bombardé l’Ukraine ce mercredi. « Afin de détruire les infrastructures de transport de l’Ukraine, l’ennemi a tiré des missiles sur des installations dans les régions de Dnipropetrovsk, Kirovograd, Lviv, Vinnytsia, Kiev, de la Transcarpatie, d’Odessa et de Donetsk », a déclaré l’état-major de l’armée ukrainienne dans la matinée.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Guerre en Ukraine : l’Union européenne peine à mettre en place un embargo sur le pétrole russe         Analyse. Comment les hommes du président Biden se sont emparés de la cause ukrainienne         Tribune. Alexandre Rodnianski : « La paix stable en Europe ne pourra pas survenir tant que la Russie n’aura pas parcouru le chemin du repentir »         Récit. Guerre en Ukraine : les enterrés d’Azovstal, survivants de l’enfer         Décryptage. A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens         Récit. 1918-1920 : la République populaire d’Ukraine ou l’histoire d’un effacement         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Critique. « Nations désunies ? » retrace l’histoire mouvementée du multilatéralisme         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Un nouveau convoi de l’ONU en route pour Azovstal afin d’en évacuer les derniers civils         L’essentiel à savoir ce matin à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-05T16:14:03+00:00","coverageEndTime":"2022-05-06T04:14:03+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","description":"La situation dans la ville, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique, est tr\u00e8s complexe et les d\u00e9clarations sont contradictoires. Kiev accuse la Russie de ne pas respecter sa promesse de cessez-le-feu faite mercredi soir afin d\u2019\u00e9vacuer les derniers civils.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : un convoi de l’ONU en route pour récupérer des civils à Azovstal ; les Russes « ne respectent pas leur promesse de trêve » à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La situation dans la ville, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique, est tr\u00e8s complexe et les d\u00e9clarations sont contradictoires. Kiev accuse la Russie de ne pas respecter sa promesse de cessez-le-feu faite mercredi soir afin d\u2019\u00e9vacuer les derniers civils.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-05-05T16:14:03+00:00"
,"endDate":"2022-05-06T04:14:03+00:00"
  Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 le gel des avoirs du groupe de sid\u00e9rurgie Evraz, dont le milliardaire russe Roman Abramovitch frapp\u00e9 de sanctions est le principal actionnaire. Evraz \u00ab\u00a0op\u00e8re dans des secteurs d\u2019importance strat\u00e9gique\u00a0\u00bb et produit notamment \u00ab\u00a028\u00a0% de toutes les roues des chemins de fer russes et 97\u00a0% des rails\u00a0\u00bb du pays ce qui \u00ab\u00a0est d\u2019une importance capitale alors que la Russie utilise les chemins de fer pour acheminer du mat\u00e9riel militaire et des troupes vers le front en Ukraine\u00a0\u00bb, explique le gouvernement britannique dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Les principales activit\u00e9s d\u2019Evraz se situent en Russie, o\u00f9 il s\u2019agit d\u2019un employeur majeur. Ces sanctions r\u00e9duiront davantage les r\u00e9serves financi\u00e8res et l\u2019\u00e9conomie de si\u00e8ge de Poutine, et soutiendront la r\u00e9sistance continue de l\u2019Ukraine. Depuis l\u2019invasion, le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 plus de 1\u00a0000 personnes et plus de 100 entreprises.\u00a0\u00bb          Roman Abramovitch a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 d\u00e9but mars sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par le Royaume-Uni, ce qui a conduit \u00e0 la d\u00e9mission de la quasi-int\u00e9gralit\u00e9 du conseil d\u2019administration d\u2019Evraz. Mais l\u2019entreprise a fait valoir depuis \u00e0 plusieurs reprises que le milliardaire russe, un actionnaire \u00ab\u00a0significatif\u00a0\u00bb avec 28,64\u00a0% du capital, n\u2019en contr\u00f4lait pas le groupe pour autant.          Evraz avait aussi d\u00e9menti dans la foul\u00e9e \u00ab\u00a0l\u2019affirmation selon laquelle elle est ou a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e\u00a0\u00bb dans des actions \u00ab\u00a0qui pourraient contribuer \u00e0 d\u00e9stabiliser l\u2019Ukraine ou \u00e0 porter atteinte ou menacer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, la souverainet\u00e9 ou l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le sid\u00e9rurgiste rejetait notamment une mention figurant dans les documents du gouvernement britannique relatifs aux sanctions visant M. Abramovitch, indiquant que l\u2019entreprise aurait \u00ab\u00a0\u00e9ventuellement fourni de l\u2019acier \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe qui aurait pu \u00eatre utilis\u00e9 pour la production de tanks\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLondres g\u00e8le les avoirs du groupe de sid\u00e9rurgie Evraz, dont Roman Abramovitch est le principal actionna...","dateModified":"2022-05-05T16:57:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T16:40:24+00:00","articleBody":"           Une femme \u00e2g\u00e9e dans un appartement endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un missile \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 5\u00a0mai\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/c403e2b_1651751668337-501801.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T16:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#431163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T16:04:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, ont discut\u00e9 jeudi de la Shoah, en pleine pol\u00e9mique apr\u00e8s que Moscou a accus\u00e9 Isra\u00ebl de soutenir des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, MM.\u00a0Poutine et Bennett ont discut\u00e9 de l\u2019importance du 9\u00a0mai, date \u00e0 laquelle la Russie c\u00e9l\u00e8bre la victoire sur le nazisme et qui permet d\u2019\u00ab\u00a0honorer la m\u00e9moire de toutes les victimes\u00a0\u00bb de la seconde guerre mondiale, \u00ab\u00a0y compris des victimes de la Shoah\u00a0\u00bb, selon le Kremlin.          Les deux responsables ont en outre \u00ab\u00a0exprim\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat mutuel \u00e0 l\u2019approfondissement des relations amicales russo-isra\u00e9liennes\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le Kremlin. Cette tentative d\u2019apaisement survient apr\u00e8s une virulente pol\u00e9mique qui a d\u00e9but\u00e9 la semaine derni\u00e8re lorsque le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 qu\u2019Adolf Hitler avait du \u00ab\u00a0sang juif\u00a0\u00bb, une vieille th\u00e9orie d\u00e9mentie par les historiens.          Ces propos ont suscit\u00e9 la col\u00e8re d\u2019Isra\u00ebl, qui les a qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0scandaleux, impardonnables\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0horrible erreur historique\u00a0\u00bb. La Russie a par la suite persist\u00e9 et sign\u00e9 en accusant mardi Isra\u00ebl de \u00ab\u00a0soutenir le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb, puis mercredi en assurant que des \u00ab\u00a0mercenaires isra\u00e9liens\u00a0\u00bb combattaient aux c\u00f4t\u00e9s du r\u00e9giment Azov, que Moscou qualifie de \u00ab\u00a0nazi\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fasciste\u00a0\u00bb.          Au cours de cet appel \u00e0 Naftali Bennett, Vladimir Poutine a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe restait \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 faire en sorte que les civils terr\u00e9s avec des combattants ukrainiens dans l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol, soient \u00e9vacu\u00e9s de mani\u00e8re \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En ce qui concerne les militants qui restent encore \u00e0 Azovstal, il faudrait que les autorit\u00e9s de Kiev leur donnent l\u2019ordre de d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine et Naftali Bennett ont discut\u00e9 de l\u2019Ukraine et de la Shoah lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9p...","dateModified":"2022-05-05T16:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#431234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T16:00:00+00:00","articleBody":"     Donnez-nous votre avis sur ce direct          Ch\u00e8res lectrices et chers lecteurs de ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, que nous animons en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre depuis le d\u00e9but de la guerre, nous voudrions savoir comment vous aimeriez le voir \u00e9voluer. Que vous suiviez ce direct tous les jours ou ponctuellement, ou que vous veniez de le d\u00e9couvrir, donnez-nous votre avis en quelques minutes gr\u00e2ce \u00e0 ce questionnaire.          Soyez assur\u00e9(e) que vos r\u00e9ponses resteront strictement confidentielles et anonymes. Par avance, merci pour vos retours\u00a0!          La r\u00e9daction du Monde                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T16:03:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#431128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T15:38:19+00:00","articleBody":"     La situation \u00e0 Marioupol, en particulier sur le site Azovstal, est tr\u00e8s complexe, et les d\u00e9clarations \u2013 que l\u2019on ne peut pas v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante \u2013 sont contradictoires. Alors qu\u2019un commandant ukrainien, qui d\u00e9fend le site, a affirm\u00e9 que les Russes \u00ab\u00a0ne respect[aient] pas leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les civils, un nouveau convoi de l\u2019ONU est toutefois bien en route pour le complexe m\u00e9tallurgique, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, un convoi est en route pour arriver \u00e0 Azovstal d\u2019ici demain matin avec l\u2019espoir de r\u00e9cup\u00e9rer les civils restants dans ce sombre enfer, qu\u2019ils habitent depuis tant de semaines et de mois, et de les ramener en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU charg\u00e9 des questions humanitaires, Martin Griffiths, lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Varsovie.          Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) qu\u2019une op\u00e9ration \u00e9tait en cours, \u00ab\u00a0en coordination avec l\u2019ONU et les bellig\u00e9rants\u00a0\u00bb. Le CICR \u00ab\u00a0insiste sur le fait qu\u2019aucun d\u00e9tail ne peut \u00eatre communiqu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 ce que la situation le permette, afin de ne pas compromettre gravement l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Une premi\u00e8re op\u00e9ration de ce type, organis\u00e9e \u00e0 partir du week-end dernier par l\u2019ONU et la Croix-Rouge, avait d\u00e9j\u00e0 permis d\u2019\u00e9vacuer cent un civils de cet immense complexe m\u00e9tallurgique o\u00f9 sont retranch\u00e9s des civils et les derniers combattants ukrainiens d\u00e9fendant Marioupol. Ils sont arriv\u00e9s en s\u00e9curit\u00e9 mardi \u00e0 Zaporijia, ville sous le contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, plus \u00e0 l\u2019ouest, \u00e0 quelque 230\u00a0kilom\u00e8tres de l\u00e0.          Selon M.\u00a0Griffiths, l\u2019ONU a en outre escort\u00e9 mercredi plus de 340\u00a0civils qui voulaient fuir de \u00ab\u00a0divers quartiers de Marioupol\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau convoi de l\u2019ONU en route pour Azovstal afin d\u2019en \u00e9vacuer les derniers civils","dateModified":"2022-05-05T16:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#431018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T15:36:10+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en est-il du ciblage de g\u00e9n\u00e9raux russes par les am\u00e9ricains pour \u00eatre ensuite ex\u00e9cut\u00e9s par les ukrainiens ? N\u2019est-ce pas l\u00e0 un crime de guerre?    Le jobastre         Bonjour, Le jobastre,          Vous faites sans doute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019article du New York Times qui, citant des sources anonymes au sein des services am\u00e9ricains, \u00e9crit que les renseignements fournis par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ont permis de cibler plusieurs g\u00e9n\u00e9raux russes pr\u00e8s du front. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain (NSC) a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb le fait d\u2019affirmer que les Etats-Unis aidaient l\u2019Ukraine \u00e0 tuer des g\u00e9n\u00e9raux russes.          De son c\u00f4t\u00e9, Moscou n\u2019a pas confirm\u00e9 la mort de g\u00e9n\u00e9raux en Ukraine. N\u00e9anmoins, l\u2019un d\u2019eux, le g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Frolov, commandant adjoint de la 8e\u00a0arm\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. Ses fun\u00e9railles se sont d\u00e9roul\u00e9es le 16\u00a0avril au cimeti\u00e8re Serafimovsko\u00efe en pr\u00e9sence d\u2019Alexandre Beglov, le gouverneur de Saint-P\u00e9tersbourg, rapportait le site de Fontanka, repris par le quotidien Kommersant.          Que des g\u00e9n\u00e9raux russes soient tu\u00e9s lors de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Vladimir Poutine \u00e0 laquelle ils participent de leur plein gr\u00e9 semble faire partie des risques du m\u00e9tier et ne pas contrevenir \u00e0 la Convention de Gen\u00e8ve, selon laquelle \u00ab\u00a0les biens de caract\u00e8re civil ne doivent \u00eatre l\u2019objet ni d\u2019attaques ni de repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb. La Convention ajoute que \u00ab\u00a0les attaques doivent \u00eatre strictement limit\u00e9es aux objectifs militaires\u00a0\u00bb.          Enfin, il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que s\u2019en prendre \u00e0 un g\u00e9n\u00e9ral n\u2019a rien d\u2019exceptionnel.                    Lire aussi :  Le g\u00e9n\u00e9ral Ghassem Soleimani, tu\u00e9 par les Etats-Unis, \u00e9tait l\u2019architecte de la puissance iranienne                  Lire aussi :  La fin de Rommel                  Lire aussi :  740 OFFICIERS G\u00c9N\u00c9RAUX ALLEMANDS SONT MORTS, au cours de la derni\u00e8re guerre                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T15:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#431121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T15:33:13+00:00","articleBody":"                     Le d\u00e9partement de la justice am\u00e9ricain a annonc\u00e9 aujourd'hui la saisie par les autorit\u00e9s fidjiennes du yacht \u00ab\u00a0Amadea\u00a0\u00bb, photographi\u00e9 ici le 13 avril \u00e0 Lautoka, aux \u00eeles Fidji, qui appartient \u00e0 un oligarque russe d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 aux Etats-Unis pour blanchiment d'argent. LEON LORD\/ FIJI SUN\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/d77e36d_1651763872498-285234.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des biens d\u2019oligarques russes saisis","dateModified":"2022-05-05T15:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T13:42:42+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit de la mesure-phare contenue dans le sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi\u00a0: un embargo total et progressif sur les achats de p\u00e9trole russe divise l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          En achetant leur \u00e9nergie \u00e0 la Russie, les Europ\u00e9ens financent la guerre de Poutine. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine, ils lui ont d\u00e9j\u00e0, selon un d\u00e9compte en temps r\u00e9el op\u00e9r\u00e9 par le Center for Research on Energy and Clean Air (CREA), vers\u00e9 plus de 53\u00a0milliards d\u2019euros, dont 21\u00a0milliards pour le p\u00e9trole, pr\u00e8s de 31\u00a0milliards pour le gaz et 881\u00a0millions pour le charbon.          L\u2019affaire est d\u2019autant plus d\u00e9licate que certains Etats membres sont fortement d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques de la Russie. Par ailleurs, un embargo sur le p\u00e9trole pourrait aussi se traduire par une nouvelle flamb\u00e9e des cours, qui atteignent d\u00e9j\u00e0 des niveaux in\u00e9gal\u00e9s. \u00ab\u00a0Si la Russie vend \u00e0 des prix encore plus \u00e9lev\u00e9s \u00e0 d\u2019autres le p\u00e9trole qui nous \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9, ce serait totalement contre-productif\u00a0\u00bb, note un diplomate.          Les cons\u00e9quences sur la croissance d\u2019une inflation dop\u00e9e par un embargo sur le p\u00e9trole pourraient \u00eatre dramatiques, sans parler du risque de voir des troubles sociaux rappelant le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb en France se manifester partout sur le continent. C\u2019est pourquoi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder quelques mois aux Etats membres, en esp\u00e9rant que ce d\u00e9lai leur suffira pour s\u2019organiser.          L\u2019article ci-dessous rentre davantage dans le d\u00e9tail.                    Lire aussi :  Pourquoi l\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les raisons du blocage d\u2019un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-05T14:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T13:19:39+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a invit\u00e9 \u00e0 Kiev le chancelier allemand, Olaf Scholz, ainsi que le pr\u00e9sident, Frank-Walter Steinmeier, trois semaines apr\u00e8s avoir refus\u00e9 la visite de ce dernier, lequel \u00e9tait d\u00e9sireux de s\u2019y rendre \u00e0 la mi-avril, a-t-on appris jeudi aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence allemande.          Le pr\u00e9sident ukrainien et le chef de l\u2019Etat social-d\u00e9mocrate ont eu jeudi une conversation t\u00e9l\u00e9phonique qui a permis de \u00ab\u00a0dissiper les irritations\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source. \u00ab\u00a0J\u2019ai eu une bonne et constructive conversation avec le pr\u00e9sident allemand, M.\u00a0Steinmeier. Je l\u2019ai remerci\u00e9 pour son soutien important \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Zelensky sur Twitter.                    Le chef de l\u2019Etat allemand, qui voulait se rendre \u00e0 la mi-avril \u00e0 Kiev avec ses homologues polonais et des pays baltes, avait d\u00fb renoncer au dernier moment. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 le faire, mais apparemment, et je dois en prendre acte, ce n\u2019\u00e9tait pas souhait\u00e9 \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 l\u2019int\u00e9ress\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Varsovie. Berlin avait peu go\u00fbt\u00e9 la rebuffade, les m\u00e9dias parlant notamment d\u2019un \u00ab\u00a0affront\u00a0\u00bb. Le chancelier, Olaf Scholz, \u00e9galement social-d\u00e9mocrate, s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 pour le moins irrit\u00e9.          Par la suite, et alors qu\u2019il est press\u00e9 depuis des semaines de se rendre \u00e0 Kiev pour montrer sa solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine, le chancelier avait invoqu\u00e9 l\u2019incident comme un \u00ab\u00a0obstacle\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9ventuelle visite. M.\u00a0Scholz a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 de toutes parts pour son manque de leadership pr\u00e9sum\u00e9 en temps de crise, ainsi que pour sa r\u00e9ticence \u00e0 se rendre en visite \u00e0 Kiev et \u00e0 livrer des armes lourdes au pays alors que les attaques russes ont redoubl\u00e9, notamment dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne a finalement d\u00e9cid\u00e9, la semaine derni\u00e8re, de fournir \u00e0 Kiev des chars de type Gu\u00e9pard.          M.\u00a0Steinmeier, qui fut par deux fois le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Angela Merkel, avait reconnu au d\u00e9but d\u2019avril avoir commis une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en soutenant une politique de d\u00e9tente avec la Russie. Un pass\u00e9 qui aurait pu expliquer, selon de nombreux observateurs, qu\u2019il soit consid\u00e9r\u00e9 comme persona non grata \u00e0 Kiev. Selon la pr\u00e9sidence, M.\u00a0Zelensky n\u2019a toutefois formul\u00e9 aucune critique contre la politique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie men\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque par M.\u00a0Steinmeier.          Lors de leur conversation d\u2019environ quarante-cinq minutes, le chef de l\u2019Etat allemand a exprim\u00e9 le \u00ab\u00a0soutien et le respect\u00a0\u00bb de l\u2019Allemagne face au \u00ab\u00a0combat courageux du peuple ukrainien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier et le pr\u00e9sident allemands invit\u00e9s \u00e0 Kiev par le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-05-05T15:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T12:47:09+00:00","articleBody":"     Selon Sviatoslav Palamar, un commandant ukrainien du r\u00e9giment Azov, qui d\u00e9fend le site Azovstal, \u00e0 Marioupol, les forces russes \u00ab\u00a0ne respectent pas leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb, annonc\u00e9e mercredi soir par le Kremlin, afin d\u2019\u00e9vacuer les derniers civils du complexe m\u00e9tallurgique.          Le Kremlin avait pourtant affirm\u00e9 plus t\u00f4t que des couloirs humanitaires \u00ab\u00a0fonctionnaient\u00a0\u00bb \u00e0 Azovstal et que l\u2019arm\u00e9e russe y respectait le cessez-le-feu.          \u00ab\u00a0Il y a trois jours, l\u2019ennemi a fait irruption sur le territoire d\u2019Azovstal, o\u00f9 des combats violents et sanglants se poursuivent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Palamar, confirmant des propos mercredi soir du commandant du r\u00e9giment Azov, Denys Prokopenko.          Un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, Oleksi\u00ef Arestovitch, a, lui, assur\u00e9 jeudi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne que les \u00ab\u00a0forces russes [\u00e9taient] entr\u00e9s hier [mercredi] \u00bb dans l\u2019usine. \u00ab\u00a0Nous avons de nombreuses informations, souvent contradictoires\u00a0\u00bb sur la situation actuelle, a-t-il reconnu, refusant de donner un \u00e9tat des lieux pr\u00e9cis.          Ces informations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es par une source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0ne respectent pas leur promesse de tr\u00eave\u00a0\u00bb, affirme un commandant ukrainien \u00e0 Azovstal","dateModified":"2022-05-05T13:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T12:41:45+00:00","articleBody":"     La communaut\u00e9 internationale a affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine jeudi en s\u2019engageant \u00e0 fournir des fonds suppl\u00e9mentaires pour l\u2019aide d\u2019urgence face \u00e0 l\u2019invasion russe et en entamant la r\u00e9flexion sur un soutien \u00e0 plus long terme dans la perspective de la reconstruction du pays. La conf\u00e9rence internationale des donateurs pour l\u2019Ukraine organis\u00e9e \u00e0 Varsovie a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 6,5\u00a0milliards de dollars (6,15\u00a0milliards d\u2019euros) de promesses de dons, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki.          \u00ab\u00a0Nous sommes avec vous, vous n\u2019\u00eates pas seuls\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, en ouverture de cette conf\u00e9rence copr\u00e9sid\u00e9e par la Pologne et la Su\u00e8de, en partenariat avec l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et avec la participation des Nations unies. \u00ab\u00a0Nous aiderons \u00e0 reconstruire votre pays et votre \u00e9conomie, vos maisons, vos \u00e9coles, vos h\u00f4pitaux, vos entreprises, pour un futur prosp\u00e8re d\u2019une Ukraine en s\u00e9curit\u00e9. (\u2026) Ce n\u2019est pas seulement une vision th\u00e9orique \u00e0 long terme, la reconstruction commence aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Egalement pr\u00e9sente \u00e0 cette conf\u00e9rence, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 le d\u00e9blocage de 200\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires d\u2019aide humanitaire de la part de l\u2019UE, ce qui porte le montant total du soutien financier europ\u00e9en \u00e0 4\u00a0milliards d\u2019euros depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Votre combat est notre combat. Nous sommes avec vous\u00a0\u00bb, a-t-elle promis aux Ukrainiens lors de son intervention.          La France a aussi relev\u00e9 le montant de son aide financi\u00e8re, \u00e9conomique et humanitaire, la portant \u00e0 2\u00a0milliards de dollars (environ 1,9\u00a0milliard d\u2019euros), l\u2019augmentant ainsi de 300\u00a0millions de dollars (environ 285\u00a0millions d\u2019euros), a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 lors de cette conf\u00e9rence. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019inscrivait dans la dur\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous devons nous organiser et \u00eatre pr\u00eats \u00e0 assumer cet effort dans la dur\u00e9e, dans le contexte d\u2019un conflit qui, malheureusement, risque de se poursuivre et dont nous n\u2019avons pas encore vu toutes les cons\u00e9quences dramatiques\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conf\u00e9rence internationale des donateurs pour l\u2019Ukraine a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 6,15\u00a0milliards d\u2019euros de prom...","dateModified":"2022-05-05T13:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T11:07:48+00:00","articleBody":"    Comme demand\u00e9 pour Kherson auriez-vous une carte d\u00e9taill\u00e9e des environs de Kharkiv o\u00f9 des combats intenses d\u00fb \u00e0 une contre offensive Ukrainienne sont en cours ?    Jlm         Bonjour JLM,          C\u2019est votre jour de chance, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW) a \u00e9galement produit une carte pour montrer la situation dans les alentours de Kharkiv\u00a0:                 INSTITUTE FOR THE STUDY OF WAR (ISW)           Vous pouvez voir, en bleu ciel, les zones que les forces ukrainiennes affirment avoir repris aux Russes, notamment non loin de cette ville du nord-est de l\u2019Ukraine. La carte, qui date d\u2019hier apr\u00e8s-midi, montre que les combats les plus importants se d\u00e9roulaient un peu plus au sud, \u00e0 Izioum et Roubijne.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique avait effectivement rapport\u00e9, hier, que la Russie disposait de quelque vingt-deux groupes tactiques de bataillons \u2013 des unit\u00e9s d\u2019infanterie g\u00e9n\u00e9ralement renforc\u00e9es par des chars, des d\u00e9fenses a\u00e9riennes et de l\u2019artillerie \u2013 pr\u00e8s d\u2019Izioum et qu\u2019elle avait \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement l\u2019intention d\u2019aller au-del\u00e0 [de cette ville] pour s\u2019emparer des villes de Kramatorsk et de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/18a54f3_1651748326152-kharkiv-battle-map-draft-may-4-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T11:28:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T11:00:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, s\u2019est prononc\u00e9 jeudi pour une confiscation des avoirs russes gel\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) dans le cadre des sanctions afin de les rendre \u00ab\u00a0disponibles\u00a0\u00bb pour la reconstruction de l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement estim\u00e9 qu\u2019une conf\u00e9rence de donateurs pour la reconstruction de l\u2019Ukraine \u00e0 laquelle il participe \u00e0 Varsovie devrait constituer le point de d\u00e9part d\u2019\u00ab\u00a0une sorte de plan Marshall europ\u00e9en\u00a0\u00bb pour ce pays envahi par la Russie.          \u00ab\u00a0Personnellement, je suis absolument convaincu que c\u2019est extr\u00eamement important non seulement de geler les avoirs, mais aussi de rendre possible leur confiscation, afin de les rendre disponibles pour le pays qui se reconstruit\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse ukrainienne Interfax dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sident s\u2019exprime sur la \u201cconfiscation\u201d des avoirs russes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son porte-parole.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a demand\u00e9 au Congr\u00e8s, \u00e0 la fin d\u2019avril, de lui donner la possibilit\u00e9 de confisquer les avoirs des oligarques russes bloqu\u00e9s aux Etats-Unis pour les utiliser au b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019Ukraine. Le Canada est sur la m\u00eame ligne. Un avis a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 au service juridique du Conseil europ\u00e9en sur la faisabilit\u00e9 d\u2019une telle mesure, car \u00ab\u00a0il existe 27 syst\u00e8mes juridiques dans l\u2019UE et, dans de nombreux Etats membres de l\u2019UE, une d\u00e9cision par un tribunal est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, explique Charles Michel. \u00ab\u00a0C\u2019est un processus difficile et long\u00a0\u00bb, reconna\u00eet-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de confisquer les avoirs des Russes sanctionn\u00e9s","dateModified":"2022-05-05T11:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:41:55+00:00","articleBody":"           Moscou \u00ab\u00a0essaie d\u2019an\u00e9antir\u00a0\u00bb les unit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 Azovstal, ici le 4 mai, malgr\u00e9 le cessez-le-feu, affirme l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/b296a1b_1651734051379-284758.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T10:41:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:41:45+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 jeudi l\u2019expulsion de sept diplomates danois. \u00ab\u00a0Sept collaborateurs de l\u2019ambassade du Royaume de Danemark en Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s persona non grata et doivent quitter le territoire du pays d\u2019ici deux semaines\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9, ajoutant qu\u2019un autre diplomate danois s\u2019\u00e9tait vu refuser le visa russe. Il s\u2019agit d\u2019une mesure de repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019expulsion de quinze diplomates russes du Danemark au d\u00e9but d\u2019avril, selon la m\u00eame source. Le minist\u00e8re pr\u00e9cise avoir convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur danois pour \u00ab\u00a0protester fermement\u00a0\u00bb contre cette d\u00e9cision de Copenhague, ainsi que contre le soutien militaire apport\u00e9 par le Danemark \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La politique ouvertement antirusse du royaume inflige un grave pr\u00e9judice aux relations bilat\u00e9rales\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9.          Pour sa part, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res danois, Jeppe Kofod, a pr\u00e9cis\u00e9, dans une d\u00e9claration \u00e9crite \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, que l\u2019expulsion concernait quatre diplomates et trois autres collaborateurs qui font partie du personnel non diplomatique. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision totalement injustifi\u00e9e et profond\u00e9ment probl\u00e9matique, qui souligne que la Russie ne veut plus de v\u00e9ritable dialogue ni de diplomatie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Kofod.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce l\u2019expulsion de sept diplomates danois","dateModified":"2022-05-05T11:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:38:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9, jeudi, le lancement d\u2019une plate-forme de financement participatif en ligne con\u00e7ue pour aider Kiev \u00e0 gagner la guerre contre la Russie et pour la reconstruction des infrastructures du pays. \u00ab\u00a0En un clic, vous pouvez donner des fonds pour aider nos d\u00e9fenseurs, sauver nos civils et reconstruire l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en anglais dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Twitter en annon\u00e7ant le lancement de la plate-forme United24.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky lance une campagne mondiale de financement participatif pour aider l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-05T11:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:33:29+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nque va-t-il rester de l'outil industriel de Marioupol apr\u00e8s les bombardements, et quelles cons\u00e9quences pour la production d'acier en Europe ? Merci d'avance.    PEF         Bonjour,          Azovstal \u00e9tait l\u2019une des plus grandes usines sid\u00e9rurgiques et m\u00e9tallurgiques d\u2019Europe avant l\u2019invasion de la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, elle l\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019URSS. L\u2019usine situ\u00e9e \u00e0 Marioupol fait partie du groupe Metinvest, contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019homme le plus riche d\u2019Ukraine, Rinat Akhmetov. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Azovstal, Enver Tskitichvili, avait fait savoir, en mars, que son entreprise, aujourd\u2019hui d\u00e9truite, avait pris des mesures de pr\u00e9caution d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion pour pr\u00e9venir tout dommage \u00e0 l\u2019environnement\u00a0: \u00ab\u00a0Les batteries de fours \u00e0 coke ne repr\u00e9sentent plus de danger pour la vie des habitants. Nous avons \u00e9galement arr\u00eat\u00e9 correctement les hauts fourneaux.\u00a0\u00bb          Les parts mondiales d\u2019acier produites en Russie et en Ukraine ne sont pas si importantes. D\u2019apr\u00e8s les statistiques de la World Steel Association (l\u2019association internationale de l\u2019industrie sid\u00e9rurgique), rapport\u00e9es par A3M, la Russie assure environ 4\u00a0% de la production mondiale d\u2019acier, l\u2019Ukraine 1\u00a0% et l\u2019Europe entre 7 et 8\u00a0%. \u00ab\u00a0S\u2019il est un peu t\u00f4t pour analyser l\u2019impact de la guerre sur la consommation europ\u00e9enne et fran\u00e7aise d\u2019acier, il faut garder en t\u00eate que 20\u00a0% des importations d\u2019acier en Europe proviennent de Russie et d\u2019Ukraine. Et, que finalement elles s\u2019\u00e9l\u00e8vent approximativement au m\u00eame niveau que les importations d\u2019acier provenant de Turquie (21\u00a0%)\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisait Bruno Jacquemin, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral d\u2019A3M, au Moniteur au d\u00e9but de mars. \u00ab\u00a0En d\u2019autres termes, l\u2019Europe est loin d\u2019\u00eatre d\u00e9pendante de la Russie pour son approvisionnement en acier. De plus, si les acteurs europ\u00e9ens de la sid\u00e9rurgie [ArcelorMittal, Voestalpine\u2026] sont implant\u00e9s en Ukraine et en Russie, ils comptent d\u2019autres sites install\u00e9s sur le territoire europ\u00e9en. Quant \u00e0 la France, 8e pays importateur d\u2019acier au monde [source, World Steel Association], elle consomme environ ce qu\u2019elle produit annuellement, soit l\u2019\u00e9quivalent de 14\u00a0millions de tonnes d\u2019acier.\u00a0\u00bb          Worldsteel, a r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la baisse, \u00e0 + 0,4\u00a0% sur un an, ses pr\u00e9visions relatives \u00e0 la demande internationale d\u2019acier pour 2022, pouvait-on lire le 21\u00a0avril dans la Tribune de la sid\u00e9rurgie (TS). Cet ajustement, r\u00e9sultant de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, fait suite \u00e0 une progression de + 2,7\u00a0% en\u00a02021. La guerre en Ukraine perturbe l\u2019ensemble de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement, les mati\u00e8res premi\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 la production de l\u2019acier ainsi que les co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie, pr\u00e9cisait\u00a0Worldsteel.                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T10:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:29:14+00:00","articleBody":"           Un homme transporte des chaises hors d'un immeuble d'habitation d\u00e9truit par un bombardement nocturne \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, jeudi 5 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/afe4831_1651746523989-284900.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T10:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:15:16+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, s\u2019est adress\u00e9 ce matin \u00e0 la presse.          Tout en affirmant que les objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe en Ukraine sont en passe d\u2019\u00eatre remplis, il a d\u00e9plor\u00e9 que \u00ab\u00a0les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019OTAN dans son ensemble partagent en permanence des donn\u00e9es du renseignement avec les forces arm\u00e9es ukrainiennes. Conjugu\u00e9es aux approvisionnements en armes (\u2026), ces actions ne permettent pas d\u2019achever rapidement l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du Kremlin a, par ailleurs, affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0les couloirs [humanitaires mis en place pour \u00e9vacuer les civils de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol] fonctionnent aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, assurant que l\u2019arm\u00e9e russe respectait le cessez-le-feu qu\u2019elle avait annonc\u00e9 hier. Des all\u00e9gations d\u00e9menties par les forces ukrainiennes pr\u00e9sentes sur place, selon qui les troupes de Moscou ont \u00ab\u00a0repris l\u2019offensive avec le soutien d\u2019avions pour prendre le contr\u00f4le de l\u2019usine\u00a0\u00bb.          Quelque deux cents civils sont toujours pi\u00e9g\u00e9s au sein de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine emp\u00eache la Russie d\u2019achever \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb son offensive, d\u00e9p...","dateModified":"2022-05-05T10:43:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T10:02:39+00:00","articleBody":"     Selon le journal Die Welt, l\u2019Allemagne s\u2019appr\u00eate \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine sept obusiers blind\u00e9s Panzerhaubitze 2000, r\u00e9pondant \u00e0 une demande de Kiev. Alors que le conflit s\u2019oriente actuellement vers une guerre de position, avec un front relativement d\u00e9limit\u00e9, ces canons permettent de tirer, jusqu\u2019\u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de distance (parfois 40\u00a0kilom\u00e8tres), des charges puissantes et pr\u00e9cises. Ces obusiers peuvent \u00eatre tract\u00e9s ou autopropuls\u00e9s.          Toujours selon le m\u00e9dia allemand, la d\u00e9cision de la chancellerie et du minist\u00e8re de la d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 prise contre l\u2019avis des principaux responsables militaires de l\u2019arm\u00e9e allemande. Ces derniers avait soulign\u00e9 que seulement quarante des cent dix-neuf obusiers blind\u00e9s\u00a02000 de l\u2019effectif de la Bundeswehr \u00e9taient op\u00e9rationnels \u2013\u00a0et que tous sont indispensables \u00e0 l\u2019arm\u00e9e allemande pour ses missions actuelles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne accepte de fournir sept obusiers blind\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-05T10:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T09:48:42+00:00","articleBody":"     Selon Alexandre Rodnianski, producteur de cin\u00e9ma ukrainien qui a travaill\u00e9 vingt ans en Russie, \u00ab\u00a0toute la culture russe contemporaine, c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier, est n\u00e9e sous les matraques de la police, sous les cris de d\u00e9sapprobation de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0: elle est n\u00e9e en d\u00e9pit du pouvoir et est, presque enti\u00e8rement, oppos\u00e9e \u00e0 Poutine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La paix stable en Europe ne pourra pas s\u2019imposer tant que la Russie n\u2019aura pas parcouru le chemin du repentir\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0:  \u00ab\u00a0La paix stable en Europe ne pourra pas s\u2019imposer tant que la Russie n\u2019aura pas parcour...","dateModified":"2022-05-05T09:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T09:18:35+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 que les combats continuaient dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est de l\u2019Ukraine). \u00ab\u00a0Les occupants russes sont occup\u00e9s \u00e0 bloquer et essayer d\u2019an\u00e9antir les unit\u00e9s ukrainiennes sur le territoire d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9 ce matin. Selon elle, les troupes de Moscou ont \u00ab\u00a0repris l\u2019offensive avec le soutien d\u2019avions pour prendre le contr\u00f4le de l\u2019usine\u00a0\u00bb.Moscou avait annonc\u00e9 hier soir que ses forces allaient cesser le feu pendant trois jours cons\u00e9cutifs, \u00e0 compter de ce matin, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des quelques deux cents civils toujours pr\u00e9sents \u00e0 Azovstal. Le lieutenant-colonel Denys Prokopenko, qui commande les soldats du r\u00e9giment Azov retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie, a, de son c\u00f4t\u00e9, fait savoir, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e hier soir, que des forces russes avaient r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans l\u2019aci\u00e9rie, o\u00f9 des \u00ab\u00a0combats violents et sanglants\u00a0\u00bb \u00e9taient en cours. \u00ab\u00a0Depuis deux jours, l\u2019ennemi a r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans les locaux de l\u2019usine, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Je suis fier de mes soldats, qui font des efforts surhumains pour r\u00e9sister \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019ennemi. Je suis reconnaissant au monde entier pour le soutien colossal apport\u00e9 \u00e0 la garnison de Marioupol. Nos soldats le m\u00e9ritent\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.Azovstal, un immense complexe sid\u00e9rurgique sillonn\u00e9 de r\u00e9seaux souterrains, est la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des combattants ukrainiens face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe qui assi\u00e8ge ce port strat\u00e9gique depuis le d\u00e9but de mars. La reddition de ses d\u00e9fenseurs, ou sa prise par les forces arm\u00e9es russes, serait une victoire importante pour Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou \u00ab\u00a0essaie d\u2019an\u00e9antir\u00a0\u00bb les unit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 Azovstal, malgr\u00e9 le cessez-le-feu, affirm...","dateModified":"2022-05-05T09:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#430033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T09:06:25+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko lors d\u2019une interview avec l\u2019Associated Press au palais de l\u2019Ind\u00e9pendance \u00e0 Minsk, jeudi 5 mai 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0ee0fe4_203dda4437584f83a6f6d83d10ea3711-203dda4437584f83a6f6d83d10ea3711-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T09:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:53:55+00:00","articleBody":"     Dans un entretien publi\u00e9 par Associated Press (AP) ce matin, le dirigeant autoritaire de la Bi\u00e9lorussie a d\u00e9fendu l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, affirmant que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0provoquait la Russie\u00a0\u00bb.          Il a cependant insist\u00e9 sur le fait que son pays \u00e9tait en faveur de la paix. \u00ab\u00a0Nous n\u2019acceptons aucune guerre. Nous avons fait et nous faisons tout maintenant pour qu\u2019il n\u2019y ait pas de guerre. Gr\u00e2ce \u00e0 votre serviteur, c\u2019est-\u00e0-dire moi, les n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie ont commenc\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.La Russie avait d\u00e9ploy\u00e9 des forces sur le territoire bi\u00e9lorusse sous le pr\u00e9texte d\u2019exercices militaires, puis les avait envoy\u00e9es envahir l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. Une op\u00e9ration publiquement soutenue par M.\u00a0Loukachenko, qui avait affirm\u00e9, au d\u00e9but de mars, lors d\u2019une r\u00e9union avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, que l\u2019Ukraine pr\u00e9voyait d\u2019attaquer la Bi\u00e9lorussie et que l\u2019offensive de Moscou l\u2019en avait emp\u00each\u00e9e. Des all\u00e9gations infond\u00e9es, selon nos informations.          Depuis le d\u00e9but de la semaine, l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse effectue des exercices militaires sur son territoire. \u00ab\u00a0Nous ne mena\u00e7ons personne et nous ne comptons pas le faire dans le futur. Nous n\u2019en aurions du reste pas les capacit\u00e9s \u2013 nous savons qu\u2019il y a un risque de d\u00e9clencher une sorte de conflit. Une sorte de guerre ici, en Occident, n\u2019est absolument pas dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Etat bi\u00e9lorusse. Donc, l\u2019Occident peut dormir en paix\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Ce matin, le dernier rapport des renseignements britanniques faisait \u00e9tat de ces exercices, rappelant que, chaque ann\u00e9e, la Bi\u00e9lorussie entre \u00ab\u00a0dans la phase culminante de son cycle d\u2019entra\u00eenement d\u2019hiver au mois de mai\u00a0\u00bb. Rien d\u2019anormal, donc, soulignent les Britanniques \u2013 ce qui ne devrait pas emp\u00eacher la Russie de tenter de tirer parti de ces mouvements militaires. \u00ab\u00a0La Russie cherchera probablement \u00e0 gonfler la menace que repr\u00e9sentent ces exercices pour l\u2019Ukraine, afin de fixer les forces ukrainiennes dans le Nord et de les emp\u00eacher de s\u2019engager dans la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb, avertissent-ils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie fait \u00ab\u00a0tout\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre, affirme son pr\u00e9sident, Alexandre Loukache...","dateModified":"2022-05-05T09:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:30:50+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, dont les propos ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s par le journal local The Kyiv Independent, les forces russes ont attaqu\u00e9 vingt-quatre fois des zones r\u00e9sidentielles dans la r\u00e9gion de Louhansk hier, tuant cinq habitants.          Une partie du Donbass \u2013 qui est constitu\u00e9 des oblasts de Donetsk et de Louhansk \u2013 \u00e9chappe toujours au contr\u00f4le russe. Avant l\u2019invasion par Moscou, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, un tiers de ces deux r\u00e9gions \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9 par des forces prorusses s\u00e9paratistes depuis 2014, dont la ville de Donetsk, les deux autres tiers \u00e9tant contr\u00f4l\u00e9s par Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-05-05T08:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:21:00+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie affirme que son artillerie avait atteint plusieurs positions et bastions ukrainiens au cours de la nuit, tuant 600 combattants.          Toujours selon la m\u00eame source, des missiles russes auraient d\u00e9truit une partie de l\u2019a\u00e9rodrome de Kanatovo, dans la r\u00e9gion centrale de Kirovohrad, et un grand d\u00e9p\u00f4t de munitions dans la ville m\u00e9ridionale de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir tu\u00e9 600 combattants ukrainiens pendant la nuit","dateModified":"2022-05-05T08:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:09:01+00:00","articleBody":"           Des personnes se rassemblent pour regarder le discours du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur un \u00e9cran sur la place de l\u2019h\u00f4tel de ville \u00e0 Copenhague, le 4 mai 2022. LISELOTTE SABROE \/ AP                 La premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, deuxi\u00e8me \u00e0 gauche, et le ministre de la d\u00e9fense danois, Morten Bodskov, \u00e0 gauche, devant le discours. LISELOTTE SABROE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/53dbebd_1651728324009-283627.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T08:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T08:06:44+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Luiz Inacio Lula da Silva, dit \u00ab\u00a0Lula\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit dans son pays que son homologue russe, Vladimir Poutine, dans un entretien au magazine am\u00e9ricain Time publi\u00e9 mercredi 4\u00a0mai. D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la gauche br\u00e9silienne a eu une position ambigu\u00eb, condamnant l\u2019invasion russe tout en tenant l\u2019OTAN pour responsable.                    Lire aussi :  Lula\u00a0: selon l\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, Volodymyr Zelensky est \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb de la guerre que Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lula sur Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Ce type est aussi responsable de la guerre que Poutine. Une guerre n\u2019a jamais u...","dateModified":"2022-05-05T08:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T07:51:40+00:00","articleBody":"     Les \u0153uvres de la collection Morozov appartenant \u00e0 des mus\u00e9es russes, qui avaient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s six mois durant \u00e0 la Fondation Louis Vuitton, sont de retour en Russie.          \u00ab\u00a0Le transport vers la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de tous les tableaux, travaux graphiques et sculptures a dur\u00e9 pr\u00e8s de vingt jours, les derniers v\u00e9hicules ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re russe le 2\u00a0mai\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la culture, Olga Lioubimova. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quel parcours les \u0153uvres avaient d\u00fb emprunter en l\u2019absence de vols entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la Russie et compte tenu de restrictions routi\u00e8res.          L\u2019offensive russe en Ukraine et la vague de sanctions s\u2019abattant sur la Russie avaient nourri la crainte que le retour des \u0153uvres aux mus\u00e9es russes puisse \u00eatre perturb\u00e9.          Deux \u0153uvres li\u00e9es \u00e0 des oligarques russes restent cependant dans l\u2019imm\u00e9diat en France du fait des sanctions en vigueur, tout comme une troisi\u00e8me, \u00ab\u00a0par mesure de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, car elle appartient \u00e0 un mus\u00e9e ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u0153uvres de la collection Morozov des mus\u00e9es russes de retour en Russie","dateModified":"2022-05-05T08:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T07:16:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, auriez-vous une carte d\u00e9taill\u00e9e des environs de Kherson montrant l'emprise de la contre offensive ukrainienne et des positions russes dans ce secteur ?    Adjudant Tiffrice         Bonjour mon adjudant,          L\u2019une des sources du service infographie pour faire ses cartes, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), a produit la carte suivante pour montrer la situation dans les alentours de Kherson et Mykola\u00efv.          Vous pouvez voir, en bleu ciel, les zones que les forces ukrainiennes affirment avoir repris aux Russes, notamment non loin de Mykola\u00efv. La carte datant d\u2019hier apr\u00e8s-midi, elle, ne montre pas encore comme reprise la zone autour de Kherson, mais seulement comme faisant l\u2019objet de combats.                 INSTITUTE FOR THE STUDY OF WAR (ISW)       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/3ad1098_1651734503197-kherson-and-mykolaiv-battle-map-draft-may-4-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T07:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T07:00:05+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/30b463b_1651733984018-web-inter-1822-avancee-russe-ukraine-0505.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en carte","dateModified":"2022-05-05T07:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:45:29+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, une \u00e9vacuation des civils r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine de Marioupol a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e par la Russie. Plus de cent personnes ont pu ainsi rejoindre, mardi, la ville de Zaporijia. Notre journaliste sur place, R\u00e9my Ourdan, a pu recueillir la parole de ces rescap\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Zaporijia, o\u00f9 les rescap\u00e9s du si\u00e8ge de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal sont \u00e9vacu\u00e9s","dateModified":"2022-05-05T06:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:28:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, si la Russie venait \u00e0 d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l'Ukraine le 9 mai comme on peut l'entendre, quelle sera la diff\u00e9rence avec maintenant ? Peuvent-ils justifier ce genre de propos ?    curieux         Bonjour Curieux et bon r\u00e9veil \u00e0 tous,          Selon la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN qui cite des responsables am\u00e9ricains et occidentaux, Vladimir Poutine pourrait effectivement d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l\u2019Ukraine le 9\u00a0mai. Cette date, appel\u00e9e \u00ab\u00a0Jour de la victoire\u00a0\u00bb en Russie, comm\u00e9more la victoire du pays face aux nazis en\u00a01945 \u2013 un symbole \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel il sera difficile de passer pour le Kremlin, qui a justifi\u00e9 son \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par la n\u00e9cessit\u00e9, selon lui, de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine. Et ce malgr\u00e9 le d\u00e9menti formel du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, il y a quelques jours.          Concr\u00e8tement, une d\u00e9claration de guerre officielle entra\u00eenerait la mobilisation des r\u00e9servistes et le recrutement de conscrits.          Une telle conscription est \u00e0 double tranchant. Lors du conflit entre Moscou et des ind\u00e9pendantistes tch\u00e9tch\u00e8nes dans les ann\u00e9es 1990 et 2000, de nombreux jeunes conscrits russes avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au front et certains avaient faits prisonniers. Des m\u00e8res de soldats s\u2019\u00e9taient alors mobilis\u00e9es pour les faire revenir vivants ou faire rapatrier leurs cadavres, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 se rendre sur place, un mouvement qui avait nourri les manifestations contre la guerre en Russie.          Par ailleurs, ce recrutement massif \u00ab\u00a0reviendrait \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler au monde que leur effort de guerre \u00e9choue, qu\u2019ils pataugent dans leur campagne et leurs objectifs militaires\u00a0\u00bb, estimait, il y a quelques jours, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, interrog\u00e9 sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de cette d\u00e9claration de guerre officielle.          Les responsables occidentaux et ukrainiens ont estim\u00e9 qu\u2019au moins 10\u00a0000 soldats russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion russe, il y a un peu plus de deux mois.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T07:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:10:28+00:00","articleBody":"           Un membre des forces de d\u00e9fense territoriale ukrainiennes passe devant un b\u00e2timent de stockage en feu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dans le village de Temyrivka, le 4 mai 2022. L\u2019incendie dure, faute de pompiers, les civils ayant \u00e9vacu\u00e9. Ce village se trouve dans un no man\u2019s land o\u00f9 les deux camps sont si proches, \u00e0 certains endroits \u00e0 environ 3 kilom\u00e8tres, que les troupes ukrainiennes utilisant des jumelles peuvent voir les Russes creuser leurs positions. DIMITAR DILKOFF \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/5007cae_1651728558847-499022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T06:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T06:05:38+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport de renseignement de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, les forces russes \u00ab\u00a0ont perdu le contr\u00f4le de plusieurs localit\u00e9s pr\u00e8s des r\u00e9gions de Mykola\u00efv et de Kherson\u00a0\u00bb, dans le sud du pays.          La ville de Kherson, proche de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, est la premi\u00e8re et \u00e0 ce jour la seule ville d\u2019importance ukrainienne dont les Russes aient pris compl\u00e8tement le contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ils en ont revendiqu\u00e9 la prise le 3\u00a0mars. La r\u00e9gion autour de cette ville \u2013 300\u00a0000 habitants avant la guerre \u2013 continue cependant \u00e0 \u00eatre en proie \u00e0 de violents combats, l\u2019arm\u00e9e russe cherchant \u00e0 cr\u00e9er un pont terrestre entre la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e et la r\u00e9gion orientale du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev a repris le contr\u00f4le plusieurs localit\u00e9s pr\u00e8s de Kherson et Mykola\u00efv, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienn...","dateModified":"2022-05-05T06:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:49:07+00:00","articleBody":"     Dans le dernier rapport des renseignements britanniques, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, on peut lire que \u00ab\u00a0les forces terrestres bi\u00e9lorusses ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es en train de se d\u00e9ployer [sur le terrain] pour [effectuer] des exercices. Cette situation est conforme aux normes saisonni\u00e8res, la Bi\u00e9lorussie entrant dans la phase culminante de son cycle d\u2019entra\u00eenement d\u2019hiver au mois de mai\u00a0\u00bb.          Rien d\u2019anormal, ce qui ne devrait pas emp\u00eacher la Russie de tenter de tirer parti de ces mouvements militaires. \u00ab\u00a0La Russie cherchera probablement \u00e0 gonfler la menace que repr\u00e9sentent ces exercices pour l\u2019Ukraine, afin de fixer les forces ukrainiennes dans le Nord et de les emp\u00eacher de s\u2019engager dans la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb, notent les renseignements britanniques.          Ces derniers se veulent cependant rassurants\u00a0: \u00ab\u00a0On ne pr\u00e9voit pas actuellement de d\u00e9viation par rapport \u00e0 l\u2019activit\u00e9 normale des exercices qui pourrait constituer une menace pour les alli\u00e9s et les partenaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie cherche \u00e0 tirer parti des exercices militaires bi\u00e9lorusses pour d\u00e9tourner les forces ukrainie...","dateModified":"2022-05-05T06:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:27:04+00:00","articleBody":"     Ch\u00e8res lectrices et chers lecteurs de ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, que nous animons en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre depuis le d\u00e9but de la guerre et nous voudrions savoir comment vous aimeriez le voir \u00e9voluer. Que vous suiviez ce direct tous les jours ou ponctuellement, ou que vous veniez de le d\u00e9couvrir, donnez-nous votre avis\u00a0en quelques minutes gr\u00e2ce \u00e0 ce questionnaire.          Soyez assur\u00e9(e) que vos r\u00e9ponses resteront strictement confidentielles et anonymes. Par avance, merci pour vos retours\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Donnez-nous votre avis sur ce direct","dateModified":"2022-05-05T05:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:16:44+00:00","articleBody":"     Les deux parlementaires europ\u00e9ens appellent les Occidentaux \u00e0 mettre en place des m\u00e9canismes de pr\u00eats et de subventions pour \u00e9viter la faillite de l\u2019Etat ukrainien.                    Lire aussi :  Luis Garicano et Guy Verhofstadt\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne doit \u00e9mettre des obligations financi\u00e8res de guerre pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: selon les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens Luis Garicano et Guy Verhofstadt, \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne doit...","dateModified":"2022-05-05T05:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T05:03:38+00:00","articleBody":"     Dans une d\u00e9claration \u00e0 l\u2019agence gouvernementale russe TASS, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res Maria Zakharova a vivement r\u00e9agi aux souhaits des deux pays scandinaves de rejoindre l\u2019Alliance transatlantique. \u00ab\u00a0Nous avertissons r\u00e9guli\u00e8rement et depuis assez longtemps nos voisins du nord de l\u2019Europe qu\u2019une entr\u00e9e dans l\u2019OTAN menace de d\u00e9s\u00e9quilibrer la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-elle communiqu\u00e9.          Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le cas o\u00f9 la Finlande et la Su\u00e8de rejoignent l\u2019alliance, il y aurait alors une situation tendue avec la Russie, et toutes les cons\u00e9quences qui peuvent en d\u00e9couler. Est-ce que c\u2019est ce que les peuples su\u00e9dois et finlandais recherchent\u00a0? a demand\u00e9 la porte-parole.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou menace la Su\u00e8de et la Finlande","dateModified":"2022-05-05T05:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:49:33+00:00","articleBody":"                     Un soldat prorusse monte la garde \u00e0 un checkpoint dans une rue de Marioupol, mercredi 4 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/2e5891a_8b24174342bd4fa495b01a9ad9c00827-8b24174342bd4fa495b01a9ad9c00827-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T05:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:48:16+00:00","articleBody":"    Bonjour! La Russie a simul\u00e9 des tirs nucl\u00e9aires qui arrivent vers l\u2019enclave ou tir\u00e9s depuis celle-ci ? Merci \u00e0 vous!    Cl         Bonjour Cl,                    Les simulations de tirs nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9 de Kaliningrad selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. La destination de ces tirs fictifs n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 connue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T04:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:31:39+00:00","articleBody":"    Avez-vous des premiers retours sur le respect du cessez le feu et sur la mise en place des couloirs humanitaires \u00e0 Marioupol? \r\nMerci pour ce que vous faites.     Tom         Bonjour Tom,          Depuis ce matin, peu de nouvelles de Marioupol, si ce n\u2019est le point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien\u00a0publi\u00e9 \u00e0 3\u00a0heures\u00a0: \u00ab\u00a0Les envahisseurs russes concentrent leurs efforts \u00e0 bloquer et \u00e0 essayer de d\u00e9truire nos unit\u00e9s dans la zone d\u2019Azovstal. Avec le soutien de l\u2019aviation, l\u2019ennemi a repris l\u2019offensive pour prendre le contr\u00f4le de l\u2019usine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. La situation resterait donc tr\u00e8s tendue aux abords de l\u2019aci\u00e9rie en attendant le cessez-le-feu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T05:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:15:19+00:00","articleBody":"     Les renseignements fournis par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ont permis de cibler plusieurs g\u00e9n\u00e9raux russes pr\u00e8s du front, a affirm\u00e9 mercredi le New York Times, citant des sources anonymes au sein des services am\u00e9ricains. Plusieurs hauts responsables am\u00e9ricains auraient d\u00e9clar\u00e9 que, sur la douzaine de g\u00e9n\u00e9raux russes tu\u00e9s par les forces ukrainiennes, \u00ab\u00a0beaucoup\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s avec l\u2019aide des services de renseignement am\u00e9ricains.          Toutefois, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain (NSC) a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb l\u2019affirmation selon laquelle les Etats-Unis aidaient l\u2019Ukraine \u00e0 tuer des g\u00e9n\u00e9raux russes, avant de d\u00e9tailler\u00a0: \u00ab\u00a0Les Etats-Unis fournissent des renseignements sur le champ de bataille pour aider les Ukrainiens \u00e0 d\u00e9fendre leur pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Adrienne Watson, porte-parole du NSC, dans un e-mail.          \u00ab\u00a0Nous ne fournissons pas de renseignements dans l\u2019intention de tuer des g\u00e9n\u00e9raux russes\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb annonce que des g\u00e9n\u00e9raux russes ont \u00e9t\u00e9 abattus avec l\u2019aide des renseignem...","dateModified":"2022-05-05T05:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:08:51+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, accueille, au sein du palais de l\u2019Elys\u00e9e, le premier ministre indien, Narendra Modi, avant une r\u00e9union. Mercredi 4 mai 2022. FRANCOIS MORI \/ AP                     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, et le premier ministre indien, Narendra Modi, ont appel\u00e9 mercredi \u00e0 une \u00ab\u00a0cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0La France et l\u2019Inde ont exprim\u00e9 leur profonde pr\u00e9occupation quant \u00e0 la crise humanitaire et au conflit en cours en Ukraine\u00a0\u00bb, ont soulign\u00e9 les deux dirigeants dans une d\u00e9claration conjointe \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien et d\u2019un d\u00eener de travail \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les deux pays ont condamn\u00e9 sans \u00e9quivoque le fait que des civils aient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine, et appel\u00e9 \u00e0 une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s afin que les parties se r\u00e9unissent pour promouvoir le dialogue et la diplomatie et pour mettre fin imm\u00e9diatement aux souffrances de la population\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9.          Fait notable\u00a0: seule la France, en revanche, a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0avec force l\u2019agression ill\u00e9gale et injustifi\u00e9e des forces russes contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019Inde travaille sur un \u00e9quilibre difficile \u00e0 obtenir, entre la Russie, pays qui lui fournit une grande partie de ses besoins en armes et \u00e9nergie, et l\u2019Occident. C\u2019est dans ce \u00ab\u00a0r\u00f4le de composition\u00a0\u00bb que l\u2019Inde s\u2019est toujours abstenue de condamner ouvertement l\u2019invasion russe depuis le d\u00e9but du conflit, pr\u00e9f\u00e9rant jouer la carte du dialogue diplomatique.          La guerre en Ukraine a des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, y compris en Asie, avait soulign\u00e9 avant l\u2019entretien la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. La France veut \u00ab\u00a0aider les Indiens \u00e0 diversifier leurs approvisionnements\u00a0\u00bb, avait-elle jout\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/97793f1_97578c1978764145ab6ab5f1e02f1324-d51ee5360d1c43b98c80cc19bb37d918-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Narendra Modi appellent \u00e0 \u00ab\u00a0une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-05T05:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:05:05+00:00","articleBody":"      A Marioupol, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un cessez-le-feu dans l\u2019usine Azovstal\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es vont ouvrir un couloir humanitaire de 8\u00a0heures \u00e0 18\u00a0heures de Moscou [de 7\u00a0heures \u00e0 17\u00a0heures, heure fran\u00e7aise] les 5, 6 et 7\u00a0mai \u00e0 partir du site de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal pour \u00e9vacuer des civils. Sur cette p\u00e9riode, les forces arm\u00e9es russes et les unit\u00e9s de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb [unilat\u00e9ralement proclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses] vont cesser le feu et les hostilit\u00e9s unilat\u00e9ralement\u00a0\u00bb, a poursuivi le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Hier, mercredi 4\u00a0mai, 344 personnes, principalement des femmes et des enfants, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es \u00e0 Marioupol a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky. Encore plusieurs centaines de militaires et civils sont toujours dans les souterrains du site.          Plus de 600 morts dans le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le 16\u00a0mars. Une enqu\u00eate de l\u2019agence Associated Press conclut que le bilan de la frappe a\u00e9rienne s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 600 morts, soit le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 dans un premier temps. C\u2019est l\u2019attaque la plus meurtri\u00e8re depuis le d\u00e9but du conflit. De nombreux survivants estiment, eux, qu\u2019environ 1\u00a0000\u00a0personnes se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent lors de la frappe a\u00e9rienne, seules 200 personnes, au maximum, en seraient sorties.          Les services de renseignement am\u00e9ricains auraient aid\u00e9 \u00e0 \u00e9liminer des g\u00e9n\u00e9raux russes. Des sources officielles am\u00e9ricaines, relay\u00e9es par le New York Times, font savoir que les services de renseignement ont intercept\u00e9 des communications qui ont permis de mener des frappes d\u2019artillerie sur de hauts officiers. L\u2019arm\u00e9e de Zelensky serait parvenue \u00e0 tuer douze g\u00e9n\u00e9raux, un chiffre transmis par des officiels ukrainiens. L\u2019aide \u00e0 la localisation et \u00e0 l\u2019identification des ennemis est l\u2019une des aides que l\u2019administration Biden fournie \u00e0 Kiev.          La Russie simule des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, mercredi soir, que son arm\u00e9e avait simul\u00e9 des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire dans l\u2019enclave russe de Kaliningrad, situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, deux pays membres de l\u2019UE. Les unit\u00e9s de combat se sont \u00e9galement exerc\u00e9es \u00e0 des \u00ab\u00a0op\u00e9rations dans des conditions de radiation et de contamination chimique\u00a0\u00bb. La Russie a plac\u00e9 ses forces nucl\u00e9aires en \u00e9tat d\u2019alerte le 24\u00a0f\u00e9vrier, peu apr\u00e8s l\u2019envoi de troupes en Ukraine.          L\u2019Union europ\u00e9enne peine \u00e0 mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe. Le sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, qui doit \u00eatre adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par les Vingt-Sept, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mercredi \u00e0 Strasbourg par la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen. Aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour le moment. Dans ce contexte, les cours se sont envol\u00e9s, le prix du baril de brent a gagn\u00e9 4,92\u00a0%, pour finir \u00e0 110,14\u00a0dollars, son plus haut niveau depuis deux semaines et demie.          D\u2019est en ouest, la Russie a largement bombard\u00e9 l\u2019Ukraine ce mercredi. \u00ab\u00a0Afin de d\u00e9truire les infrastructures de transport de l\u2019Ukraine, l\u2019ennemi a tir\u00e9 des missiles sur des installations dans les r\u00e9gions de Dnipropetrovsk, Kirovograd, Lviv, Vinnytsia, Kiev, de la Transcarpatie, d\u2019Odessa et de Donetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la matin\u00e9e.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 savoir ce matin \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-05-05T05:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:04:54+00:00","articleBody":"           Image satellite, du mercredi 4 mai, qui montre les d\u00e9gats caus\u00e9s par les affrontements au sein de l\u2019usine metallurgique Azovstal \u00e0 Marioupol. Des centaines de civils attendent l\u2019ouverture de couloirs humanitaires, pr\u00e9vue pour ce jeudi 5 mai \u00e0 partir de 7\u00a0heures. PLANET LABS PBC \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/210bc25_0f0539e2c85f4cb2a010308cd134dc19-0f0539e2c85f4cb2a010308cd134dc19-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: un convoi de l\u2019ONU en route pour r\u00e9cup\u00e9rer des civils \u00e0 Azovstal\u00a0; le...","dateModified":"2022-05-05T05:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html#429091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/05/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-ne-respectent-pas-leur-promesse-de-treve-affirme-un-commandant-ukrainien-a-azovstal_6124822_3210.html","datePublished":"2022-05-05T04:04:32+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/422/0/5000/2500/1342/671/60/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-05T05:27:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/48fe5bf_9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-9538fd48e9644bc392b5e6e115cfa7af-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/05/19-8">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ « Russie-Ukraine, la guerre des récits » (2/3). « Le Monde » revient sur la façon dont les mémoires des deux pays s’affrontent. Deuxième volet, la famine qui décima des millions de paysans ukrainiens, un drame emblématique, dissimulé par le pouvoir soviétique et minimisé par Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                           History / Pictures From History/Universal/Getty           En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée   Par Thomas Wieder (Berlin, correspondant) et Jérôme Gautheret (Rome, correspondant)  Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h27   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Russie-Ukraine, la guerre des récits » (2/3). « Le Monde » revient sur la façon dont les mémoires des deux pays s’affrontent. Deuxième volet, la famine qui décima des millions de paysans ukrainiens, un drame emblématique, dissimulé par le pouvoir soviétique et minimisé par Vladimir Poutine.         Il y avait foule, gare des Brotteaux, pour accueillir dans sa bonne ville le président Herriot. Il faut dire qu’en ce 13 septembre 1933 l’inamovible maire de Lyon, chef du Parti radical et ancien président du Conseil, rentrait d’un voyage peu ordinaire. Quelques jours plus tôt, à l’invitation du gouvernement soviétique, il avait traversé l’URSS, d’Odessa à la Baltique. Depuis la révolution d’octobre 1917, c’était la première fois qu’un dirigeant politique de cette stature avait l’occasion de visiter la patrie du communisme, sur laquelle circulaient depuis des mois d’inquiétantes rumeurs.          Dès sa descente du train, la question qui brûlait toutes les lèvres lui est posée : y a-t-il une famine en Ukraine ? La réponse d’Edouard Herriot est tout sauf spontanée : « J’ai traversé l’Ukraine. Eh bien ! Je vous affirme que je l’ai vue comme un jardin en plein rendement, un beau jardin aux terres noires et grasses que couvraient, sur des étendues considérables, des moissons magnifiques. On assure, me direz-vous, que cette contrée vit à ces heures une époque attristée ? Je ne peux pas parler de ce que je n’ai pas vu. Pourtant, je me suis fait conduire dans des endroits qu’on disait éprouvés. Or, je n’ai constaté que la prospérité. »           L’aveuglement français          Dans son récit Tout passe (dans Œuvres, Robert Laffont, 2006), le grand écrivain soviétique Vassili Grossman fera une allusion dévastatrice à cet épisode : « Un jour, je me rappelle, un vieil homme a apporté au président du kolkhoze un bout de journal, qu’il avait ramassé en chemin. Un Français était venu chez nous, un ministre connu, et on l’avait amené dans la région de Dniepropetrovsk où sévissait la plus effroyable des famines, une famine pire encore que la nôtre. Là-bas, les hommes mangent de l’homme. On a donc amené le ministre dans un village, au jardin d’enfants du kolkhoze, et là il a demandé : “Qu’est-ce que vous avez mangé au déjeuner ? Et les enfants ont répondu : “Du bouillon de poule, des pirojki et des croquettes de riz.” Dire que j’ai lu ça de mes propres yeux. Ce bout de journal, je le vois encore. Mais qu’est-ce que c’est que ça ? On tue froidement des millions de gens et on abuse, on trompe le monde entier ! Du bouillon de poule qu’ils écrivent ! Des croquettes ! Alors qu’ils mangeaient des vers de terre… »                              Le Français Edouard Herriot, chef du Parti radical et ancien président du Conseil, lors d'une visite officielle à Kiev, en 1933.  DT               Edouard Herriot est resté deux semaines en URSS, dont cinq jours dans la riche Ukraine (du 26 au 30 août 1933) et, alors même que durant les mois précédents, 3 à 5 millions de personnes y étaient mortes de faim, il n’a donc rien vu. Dans une enquête minutieuse et accablante (Le Voyage de monsieur Herriot, L’Harmattan, 2018), l’historienne Iryna Dmytrychyn met en lumière les moyens déployés par Staline pour dissimuler la tragédie ainsi que la part d’aveuglement qu’il a fallu au Français pour accepter, au nom de la raison d’Etat, de détourner le regard quand ce qu’il voyait ne cadrait pas avec la narration officielle. Les rues des villes « nettoyées » des cadavres et de toute trace de misère, les magasins soudain remplis, les hôtels repeints à la hâte (au point que l’odeur incommode les visiteurs)… Rien ne manque, et le summum est atteint à Kiev, lorsque Edouard Herriot pénètre dans la cathédrale Sainte-Sophie, au moment d’un office : « C’est dimanche. Le vieil archevêque, en vêtement d’or bordé de rouge, immobile, (…) préside avec impassibilité la cérémonie, tandis que des chants s’élèvent, suivis avec recueillement par quelques pauvres femmes sous des arcades sombres », décrira-t-il plus tard, encore envoûté par la scène.        Il vous reste 79.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/en-ukraine-la-grande-famine-de-1932-1933-une-tragedie-etouffee_6124886_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e","dateCreated":"2022-05-05T16:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-05T16:00:14+02:00","dateModified":"2022-05-05T18:27:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Histoire de l'Ukraine","Histoire","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Russie-Ukraine, la guerre des r\u00e9cits\u00a0\u00bb (2\/3). \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient sur la fa\u00e7on dont les m\u00e9moires des deux pays s\u2019affrontent. Deuxi\u00e8me volet, la famine qui d\u00e9cima des millions de paysans ukrainiens, un drame embl\u00e9matique, dissimul\u00e9 par le pouvoir sovi\u00e9tique et minimis\u00e9 par Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/5000/2498/1342/671/60/0/2fa5a4e_934732423-gettyimages-1354480720.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-9">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La Commission européenne estime que les géants du Net, qui utilisent plus de 50 % de la bande passante mondiale, devraient payer une compensation financière aux fournisseurs d’accès. Mais l’idée fait polémique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Vie en ligne             L’idée de faire financer les réseaux télécoms par les GAFA progresse à Bruxelles      La Commission européenne estime que les géants du Net, qui utilisent plus de 50 % de la bande passante mondiale, devraient payer une compensation financière aux fournisseurs d’accès. Mais l’idée fait polémique.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Thierry Breton, commissaire européen au marché intérieur, et Margrethe Vestager, commissaire à la concurrence, à Bruxelles, le 8 février 2022.  VIRGINIA MAYO / AFP               Bruxelles ouvre un nouveau front avec les géants du numérique. « Une poignée d’acteurs occupent à eux seuls plus de 50 % de la bande passante mondiale. Il est temps désormais de réorganiser la juste rémunération des réseaux », a affirmé, mercredi 4 mai sur Twitter, le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton. Le message est clair : « Gafan », comme Google, Amazon, Facebook, Amazon et Netflix, devraient payer une compensation financière aux fournisseurs d’accès à Internet comme Orange, SFR, Bouygues Telecom ou Free (dont le fondateur, Xavier Niel, est actionnaire à titre personnel du Monde).          L’idée n’est pas nouvelle et elle fait polémique. Mais son « principe est acquis », a assuré M. Breton aux Echos, le 4 mai. Pour le commissaire, il s’agit même de « l’un des principaux chantiers de notre espace numérique », après les accords trouvés en mars et avril sur les règlements européens des grandes plates-formes numériques, Digital Markets Act (DMA) et Digital Services Act (DSA). Son cabinet espère introduire un texte législatif avant la fin 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »                 Le projet est soutenu par la commissaire à la concurrence, Margrethe Vestager : « Certains acteurs génèrent un important trafic Internet qui nourrit leur activité, mais ils ne participent pas aux investissements qui permettent cette connectivité », a-t-elle justement dit, lundi 2 mai, lors d’une conférence de presse, selon l’agence Reuters. Dès le 3 juin, le Conseil de l’Union européenne – actuellement présidé par la France – pourrait adopter la « déclaration sur les droits et principes numériques », dans laquelle la Commission a déjà introduit l’idée « d’élaborer des cadres adéquats pour que tous les acteurs du marché (…) participent de manière équitable et proportionnée aux coûts des biens, services et infrastructures publics ».          Inquiétudes pour la neutralité du Net          Pour les opérateurs télécoms, l’offensive de la Commission est une victoire. En effet, le secteur développe depuis plusieurs années le même argumentaire – en vain. Après la Fédération française des télécoms pendant l’élection présidentielle, Etno, le lobby des télécoms européens, a publié une étude ce lundi : les opérateurs auraient investi « 500 milliards d’euros » en dix ans dans les réseaux européens – fixe, fibre, 4G, 5G… – et la bande passante des géants du numérique leur coûterait « 36 [milliards] à 40 milliards par an ». Le document envisage donc une contribution de 20 milliards d’euros par an de la part de ces derniers.          S’il a sa logique, ce raisonnement est très loin de faire l’unanimité. « Il est faussé », a réagi le CCIA, le lobby des grandes entreprises du numérique : « Les opérateurs sont déjà payés par les clients internautes. C’est comme si les fournisseurs d’énergie essayaient de prélever une taxe sur le dos des fabricants de lave-linge parce qu’ils consomment de l’électricité. » Ce concept a jusqu’ici été toujours été « rejeté » par les autorités américaines et européennes, rappelle le CCIA. Du côté de Netflix, on ne commente pas, mais on souligne déjà investir « 1 milliard de dollars par an » dans des serveurs qui, placés auprès des opérateurs télécoms, répartissent et allègent la charge du trafic généré par les séries et films en streaming. Ce type de dépenses devra être pris en compte, a mis en garde Caroline Greer, responsable des affaires publiques de TikTok.        Il vous reste 32.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/05/l-idee-de-faire-financer-les-reseaux-telecoms-par-les-gafa-progresse-a-bruxelles_6124875_3234.html"},"headline":"R\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9coms\u00a0: l\u2019id\u00e9e de les faire financer par les GAFA progresse \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-05-05T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-05T14:00:07+02:00","dateModified":"2022-05-05T16:41:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Vie en ligne"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Neutralit\u00e9 du Net","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La Commission europ\u00e9enne estime que les g\u00e9ants du Net, qui utilisent plus de 50\u00a0% de la bande passante mondiale, devraient payer une compensation financi\u00e8re aux fournisseurs d\u2019acc\u00e8s. Mais l\u2019id\u00e9e fait pol\u00e9mique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/357/0/6991/3495/1342/671/60/0/9e88d9d_1651738853851-000-9yr8uu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie en ligne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-en-ligne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-10">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’enquête sur ce qui s’est passé le 6 janvier 2021, où les partisans de Donald Trump ont envahi le siège du Congrès américain, est un événement-clé pour l’avenir de la démocratie américaine, souligne Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       États-Unis         « L’attaque du Capitole est la marque de la guerre civile politico-culturelle qui déchire les Etats-Unis »   Chronique            Alain Frachon  Editorialiste au « Monde »        L’enquête sur ce qui s’est passé le 6 janvier 2021, où les partisans de Donald Trump ont envahi le siège du Congrès américain, est un événement-clé pour l’avenir de la démocratie américaine, souligne Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 12h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La guerre en Ukraine masque, au moins dans les médias, un événement-clé pour l’avenir de la démocratie américaine : l’enquête sur le 6 janvier 2021. Ce jour-là, chauffés à blanc par Donald Trump, défait lors des élections de novembre 2020, les partisans du président sortant donnaient l’assaut au Capitole, siège du Congrès et l’un des lieux sacrés de la démocratie en Amérique.          Les byzantines complexités des procédures juridico-politiques en cours ne doivent pas faire oublier l’enjeu. Trump et le cercle rapproché de ses conseillers ont-ils tenté une manière de coup d’Etat ? A cette question – déjà énorme – vient s’ajouter la perspective d’une nouvelle bataille sur l’avortement. Elle est relancée par les trois juges que l’ancien président a nommés à la Cour suprême pour renverser une jurisprudence d’un demi-siècle protégeant l’interruption volontaire de grossesse. A six mois des élections législatives de mi-mandat, les Etats-Unis sont désunis comme rarement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : la Cour suprême place l’avortement au cœur de la campagne électorale de mi-mandat                 Le FBI traite les dossiers de plusieurs centaines de personnes arrêtées pendant ou après l’émeute du 6 janvier. En Géorgie, un grand jury enquête sur le comportement du président dans cet Etat. Plus importante est l’investigation que poursuit une commission d’enquête de la Chambre des représentants.          A ce jour, elle dresse le tableau d’un Donald Trump prêt à tout pour faire annuler des élections que des dizaines de décisions de justice ont légitimées : le 3 novembre 2020, le démocrate Joe Biden l’a emporté à la loyale, sans fraude ni vol. Restait une possibilité pour Trump : forcer le Congrès à renoncer, ce 6 janvier, à certifier le résultat du scrutin et à ordonner, dans certains Etats, un nouveau vote. D’où la manifestation organisée par le président républicain sortant qui, ce jour-là, harangue ses partisans et les appelle à « marcher » sur le Capitole – en vain, la certification aura lieu durant la nuit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après l’assaut du Capitole, retour sur le jour où la démocratie américaine a vacillé                 De ces événements-clés pour l’histoire des Etats-Unis l’historien Ran Halévi a tiré un remarquable petit livre : Le Chaos de la démocratie américaine (Gallimard, 160 pages, 13,50 euros). Car c’est bien d’une démocratie malade que témoigne l’épisode du 6 janvier 2021, auquel le Parti républicain a donné une sorte d’imprimatur en défendant le gros bobard d’une « élection volée ».          Trump à la manœuvre          Professeur au Centre de recherches politiques Raymond-Aron, Halévi s’interroge : qui étaient ces manifestants ? Sur les 800 personnes arrêtées, on compte 10 % de militants suprémacistes blancs ; moins de 1 % de très pauvres. Le reste vient de la classe moyenne blanche. Pas des damnés de la terre. Des Américains ordinaires.        Il vous reste 54.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/05/l-attaque-du-capitole-est-la-marque-de-la-guerre-civile-politico-culturelle-qui-dechire-les-etats-unis_6124866_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019attaque du Capitole est la marque de la guerre civile politico-culturelle qui d\u00e9chire les Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-05T12:15:12+02:00","datePublished":"2022-05-05T12:15:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Donald Trump","Chroniques","D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"L\u2019enqu\u00eate sur ce qui s\u2019est pass\u00e9 le 6\u00a0janvier\u00a02021, o\u00f9 les partisans de Donald Trump ont envahi le si\u00e8ge du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, est un \u00e9v\u00e9nement-cl\u00e9 pour l\u2019avenir de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, souligne Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/220/0/3500/1750/1342/671/60/0/ee3d029_fw1-usa-capitol-wilson-0504-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-11">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’angoisse est palpable à Chisinau, capitale de ce petit pays de moins de trois millions d’habitants soumis à la pression croissante de la Russie et de ses alliés locaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       PHILÉMON BARBIER / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »          En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre   Par Isabelle Mandraud (Chisinau, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h29   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageL’angoisse est palpable à Chisinau, capitale de ce petit pays de moins de trois millions d’habitants soumis à la pression croissante de la Russie et de ses alliés locaux.         Les apparences sont trompeuses. La belle et vaste demeure d’Alexandre et Svetlana, avec sa terrasse plongeant sur un coquet petit jardin, jouit du calme propre de cette banlieue chic du nord de Chisinau, la capitale moldave. Un immense canapé trône dans le salon. Côté cuisine, entre des équipements dernier cri, la porte du frigo disparaît sous les photos et les petits souvenirs accrochés. Mais, très vite, la jovialité première du couple – qui souhaite garder l’anonymat – s’efface. « Nous avons pris la décision de partir, en juin, après la fin des cours à l’école », dit Alexandre, dont le visage rond se rembrunit.                           Lire aussi :  Transnistrie : pourquoi la guerre en Ukraine suscite l’inquiétude pour ce territoire de Moldavie                 Père de quatre enfants, cet entrepreneur de 44 ans a tout perdu.  « Les difficultés avaient commencé avec la pandémie, mais ça, c’est la goutte d’eau qui a fait déborder le vase. » « Ça », c’est la guerre déclenchée par la Russie en Ukraine, pays voisin de la Moldavie, qui a mis brutalement fin à son activité d’importateur de bois venant du territoire russe et de matériaux du territoire ukrainien. « Tous mes employés sont déjà partis, vers l’Allemagne, la France où l’Italie. Quant aux clients qui restent, ils gardent leur argent pour le cas où il leur faudrait s’en aller », résume Alexandre. Lui et sa femme ont opté pour Bruxelles, parce qu’ils y ont déjà trouvé, par relation, un logement. En vacances ces jours-ci, leur fille aînée étudie déjà à Bonn (Allemagne).                              Svetlana, 45 ans, et sa fille Sanda, 21 ans, dans leur maison à trois kilomètres au nord de Chisinau, en Moldavie, le 4 mai 2022.  PHILÉMON BARBIER / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »                                   Le parc Stefan cel Mare, dans le centre de Chisinau, en Moldavie, le 4 mai 2022.  PHILÉMON BARBIER / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Les apparences sont trompeuses, aussi, dans les rues de Chisinau, où un soleil printanier incite à flâner dans les parcs ou aux terrasses des cafés. L’angoisse est pourtant palpable dans ce petit pays de moins de trois millions d’habitants, et pas seulement à cause de la guerre à sa porte. La Transnistrie, l’enclave séparatiste prorusse née après une guerre fratricide, en 1992, qui a amputé une partie du territoire moldave, est dans tous les esprits. Une récente série d’attaques et d’explosions inexpliquées a visé cette bande de terre autoproclamée indépendante sur la rive gauche du Dniestr, où 1 500 soldats russes restent en permanence stationnés. Des « actes terroristes » aussitôt attribués aux Ukrainiens, selon Moscou. Des manœuvres destinées à entraîner la Moldavie dans le conflit, selon Chisinau, alors que le pays réclame avec une énergie décuplée par un sentiment d’urgence son intégration dans l’Union européenne (UE).                           Lire aussi :  Transnistrie : pourquoi la guerre en Ukraine suscite l’inquiétude pour ce territoire de Moldavie                 « Tous les scénarios envisagés »          Ces incidents ont été « provoqués par des forces intérieures proguerre en Transnistrie », a affirmé, mercredi 4 mai, la présidente moldave, Maia Sandu, en recevant le président du Conseil européen, Charles Michel. « Il n’y a pas de risque imminent, a-t-elle ajouté, mais nous envisageons tous les scénarios, y compris les plus pessimistes. »        Il vous reste 61.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/a-chisinau-en-moldavie-la-hantise-de-la-guerre_6124863_3210.html"},"headline":"En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre","dateCreated":"2022-05-05T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-05T12:00:14+02:00","dateModified":"2022-05-05T14:29:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Moldavie"],"description":"L\u2019angoisse est palpable \u00e0 Chisinau, capitale de ce petit pays de moins de trois millions d\u2019habitants soumis \u00e0 la pression croissante de la Russie et de ses alli\u00e9s locaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud","description":"Chisinau, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/569/0/5889/2944/1342/671/60/0/4f687ed_1651742007813-2022-05-03-pb-lemonde-chisinau-moldavie-16.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-12">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Tarif élevé des engrais, taux de change à deux vitesses et mesures gouvernementales anti-inflation pénalisent le secteur céréalier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Argentine             Les agriculteurs argentins craignent de ne pouvoir profiter de la hausse des cours des céréales      Tarif élevé des engrais, taux de change à deux vitesses et mesures gouvernementales anti-inflation pénalisent le secteur céréalier.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Drapeaux argentins agités aux fenêtres, samedi 23 avril, les tracteurs ont afflué vers la place de Mai, à Buenos Aires, épicentre des manifestations et du pouvoir, avec le palais présidentiel en sa bordure. Cette manifestation spontanée, non chapeautée par les principales organisations agricoles du pays, visait à exprimer le rejet de la politique du gouvernement d’Alberto Fernandez (centre gauche) et les inquiétudes de certains producteurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « J’ai dû demander de l’aide à mon père » : en Argentine, l’inflation continue de pénaliser les ménages                 « Nous ne sommes pas prêts à continuer à financer la corde avec laquelle on nous pend (…). Dépensez moins, faites avec ce que vous avez ou trouvez une autre occupation », disait notamment le texte des manifestants, adressé au gouvernement et diffusé à la presse, teinté d’une tonalité politique claire. Le rassemblement a ainsi vite pris des airs de ralliement antigouvernemental, ravivant les tensions historiques qui caractérisent les relations du campo (secteur agricole) avec les gestions péronistes (gauche). « Le campo cherche à travailler, à exporter et à produire davantage. Nous allons toujours être du côté du travail », a notamment déclaré Horacio Larreta, le chef du gouvernement de Buenos Aires (centre droit), qui a participé à la manifestation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Argentine, l’accord avec le FMI exacerbe la crise au sein de la coalition au pouvoir                 Pilier du modèle économique national, le secteur agricole, intensif et exportateur, a été à l’origine de près de 70 % des devises entrant dans le pays en 2021, selon la Bourse du commerce de Rosario. Une manne précieuse, alors que le pays, en manque de devises, doit faire face au remboursement de sa dette vis-à-vis du Fonds monétaire international – d’un montant de 45 milliards de dollars (environ 42 milliards d’euros), restructurée le 25 mars –, mais aussi de ses créanciers privés.          Effet boomerang          Pourquoi tant de crispations, alors que le prix des céréales, au plus haut à l’échelle internationale en raison de la guerre en Ukraine, laisse entrevoir une aubaine inespérée ? « L’Argentine a l’occasion unique d’être un fournisseur mondial de poids, mais, paradoxalement, le secteur céréalier n’est pas certain de profiter des prix à la hausse », observe Juan Manuel Garzon, économiste à l’Institut d’études sur la réalité argentine et latino-américaine. A l’origine de tous les maux, une fois de plus, l’inflation. Le bond du coût des carburants, de la main-d’œuvre – avec des salaires qui suivent peu ou prou la hausse des prix –, mais surtout des engrais, dont le tarif a pu être multiplié par trois, expliquent des marges malmenées. Au mois de mars, l’inflation a atteint 55 % sur un an.          Le taux de change dual, avec une référence officielle, contrôlée par le gouvernement, et un taux parallèle – le curseur qui correspond à l’évaluation des acteurs de l’économie – trouble encore les calculs du secteur. Résultat : les ventes s’éclusent à un dollar pour 114 pesos, le taux officiel, tandis que les fournisseurs se guident selon un dollar pour 200 pesos, renchérissant mécaniquement les prix internes, souvent étalonnés sur le dollar.        Il vous reste 51.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/05/les-agriculteurs-argentins-craignent-de-ne-pouvoir-profiter-de-la-hausse-des-cours-des-cereales_6124862_3234.html"},"headline":"Les agriculteurs argentins craignent de ne pouvoir profiter de la hausse des cours des c\u00e9r\u00e9ales","dateCreated":"2022-05-05T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-05T12:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Argentine"],"keywords":["Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Am\u00e9riques","Argentine","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Tarif \u00e9lev\u00e9 des engrais, taux de change \u00e0 deux vitesses et mesures gouvernementales anti-inflation p\u00e9nalisent le secteur c\u00e9r\u00e9alier.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/0/0/5616/2808/1342/671/60/0/e059105_1651670626353-606971.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-13">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La plus grande ville chinoise applique des mesures de restriction anti-Covid-19 drastiques depuis plus de 40 jours. Récit d’une vie suspendue qui sape le moral.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       ALEX PLAVEVSKI / EPA          A Shanghaï, journal de bord d’un confinement sans fin   Par Simon Leplâtre (Shanghaï, correspondance)  Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 12h48   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesLa plus grande ville chinoise applique des mesures de restriction anti-Covid-19 drastiques depuis plus de 40 jours. Récit d’une vie suspendue qui sape le moral.         Après six semaines de confinement strict pour les 25 millions d’habitants de Shanghaï, la municipalité reprend peu à peu le contrôle de la situation. Jeudi 5 mai, la ville a déclaré 4 466 cas quotidiens, contre plus de 27 000 mi-avril. Officiellement, seulement 2,54 millions de personnes sont soumises aux restrictions les plus drastiques. Mais, dans les faits, beaucoup d’habitants des zones théoriquement libérées n’ont toujours pas le droit de quitter leur domicile. L’activité reprend progressivement, en commençant par les entreprises industrielles stratégiques.          10 mars : des tests PCR en masse          J’ai remarqué de premiers signes inquiétants une dizaine de jours après l’apparition d’un nouveau foyer épidémique à Shanghaï. Sur la route pour me rendre au bureau, le parc Xiangyang est fermé par de la rubalise et de grandes tentes blanches ont été dressées, laissant supposer que des tests PCR en masse allaient démarrer. Avec 75 cas ce jour-là, la situation n’a rien d’alarmant. Mais, conformément à la stratégie zéro Covid appliquée en Chine, Shanghaï prend le problème à bras-le-corps : la ville met en quarantaine des milliers de personnes, celles positives au Covid-19, les cas contacts, et même les cas contacts des cas contacts. Le 12 mars, par précaution, Shanghaï annonce la fermeture des écoles et impose un test à toute personne voulant quitter la ville.          16 mars : le premier confinement          Alors que d’autres villes ont confiné plus tôt, Shanghaï, 25 millions d’habitants, plus grand port à conteneurs du monde et capitale financière chinoise, veut croire à son approche ciblée. Mais le variant Omicron progresse : de 200 cas le 15 mars, on passe à un millier le 22 mars. Mi-mars, Shanghaï décide de confiner les districts les plus touchés pendant quarante-huit heures, le temps de tester la population deux fois. Dans ma résidence du centre ancien, la nouvelle est annoncée par les haut-parleurs brandis à 7 heures du matin par des volontaires des comités de résidents, organisme de proximité du Parti communiste. A travers les ruelles de maisons de briques rouges, les habitants, jeunes Chinois aisés, expatriés et vieux Shanghaïens, défilent vers le square adjacent où des tentes ont été installées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 en Chine : à Shanghaï, les autorités durcissent encore leur politique d’enfermement maximal                 Les quarante-huit heures écoulées, les deux sorties de la résidence sont toujours fermées : une par un antivol, et l’autre surveillée par plusieurs bao’an (« gardiens de la paix »), généralement employés en contrat précaire. Shanghaï en a recruté de milliers pour assurer le contrôle de la ville. Au troisième jour de notre confinement qui ne devait en durer que deux, les esprits s’échauffent, faute d’information : quelques coups de poing ont été échangés avec des gardiens, me raconte-t-on quand j’arrive sur place. La police est déjà là. Finalement, le comité de résidents nous laisse sortir faire les courses à proximité.        Il vous reste 77.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/05/a-shanghai-journal-de-bord-d-un-confinement-sans-fin_6124857_3244.html"},"headline":"A Shangha\u00ef, journal de bord d\u2019un confinement sans fin","dateCreated":"2022-05-05T11:54:01+02:00","datePublished":"2022-05-05T11:54:01+02:00","dateModified":"2022-05-05T12:48:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Chine","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","International"],"description":"La plus grande ville chinoise applique des mesures de restriction anti-Covid-19 drastiques depuis plus de 40 jours. R\u00e9cit d\u2019une vie suspendue qui sape le moral.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/382/0/7161/3580/1342/671/60/0/5c2f748_1651733174936-epalivesix160836.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-14">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La banque russe par laquelle transitent les paiements occidentaux pour les achats de gaz est la principale pompe à devises du régime.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             La Suisse surveille Gazprombank mais ne la gênera pas      La banque russe par laquelle transitent les paiements occidentaux pour les achats de gaz est la principale pompe à devises du régime.          Par Serge Enderlin(Zurich, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 11h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les locaux de la banque russe Gazprombank à Moscou, en Russie, le 27 avril 2022.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP               Au 183 Zollikerstrasse, dans le quartier huppé de Seefeld à Zurich, elle voisine avec la banque Rothschild : un rectangle de béton anonyme des années 1970 sur deux étages, engoncé dans un écrin de verdure, à l’abri des regards. Aucun panneau n’indique que derrière ces murs s’affairent plusieurs dizaines de personnes pour le compte de Gazprombank, pièce maîtresse du dispositif financier du Kremlin. La présence en Suisse de cette banque russe est devenue très gênante pour Berne, surtout depuis que Vladimir Poutine a exigé d’être payé en roubles pour son gaz. Elle souligne le rôle de plaque tournante majeure jouée par la Confédération helvétique pour le pouvoir russe.          Le malaise n’a fait que grandir ces derniers jours alors que plusieurs grands groupes énergétiques, comme l’allemand Uniper, l’autrichien OMV, l’italien ENI, sans parler des compagnies d’électricité slovaque et hongroise, ont laissé entendre qu’ils étaient prêts à céder au chantage russe en ouvrant un compte en roubles auprès de Gazprombank à Zurich. Les négociations entre les acheteurs européens et Gazprom, le géant du gaz contrôlé par l’Etat russe, se renforcent à l’approche des prochaines échéances de paiement, dès le 20 mai. Les importateurs de gaz de Pologne et de Bulgarie, qui ont refusé de se plier au diktat du Kremlin, ont subi une fermeture du robinet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Gazprom suspend ses livraisons de gaz à la Pologne et à la Bulgarie                 Filiale suisse renforcée          Fin mars, le président russe a promulgué un décret forçant les acheteurs de gaz des pays « inamicaux », dont l’ensemble de l’Union européenne, à ouvrir des comptes bancaires en roubles nommés « K », doublés de comptes jumeaux en devises, auprès de Gazprombank. Un système de conversion monétaire interne à la banque permettrait aux clients de régler l’addition en devises comme le stipulent les contrats, et à Moscou de recevoir des roubles. Soit un moyen de continuer à faire tourner la pompe à devises et de riposter aux sanctions qui touchent la banque centrale russe.          Contrairement à certaines rumeurs, Gazprombank n’a pas trop de soucis à se faire sur la pérennité de ses opérations à Zurich, malgré le risque réputationnel que l’opération des comptes en roubles ferait peser sur la Suisse, souvent accusée par le passé d’avoir servi de plate-forme pour le contournement des sanctions internationales (Afrique du Sud, Iran). Selon plusieurs sources bancaires citées par Inside Paradeplatz, une lettre confidentielle de la place de Zurich, le siège de Gazprombank à Moscou a récemment renforcé sa filiale financière en Suisse en la recapitalisant, ce qui laisse supposer qu’elle a reçu des garanties quant à son avenir.        Il vous reste 47.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/la-suisse-surveille-gazprombank-mais-ne-la-genera-pas_6124855_3210.html"},"headline":"La Suisse surveille Gazprombank mais ne la g\u00eanera pas","dateCreated":"2022-05-05T11:50:38+02:00","datePublished":"2022-05-05T11:50:38+02:00","dateModified":"2022-05-05T11:51:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La banque russe par laquelle transitent les paiements occidentaux pour les achats de gaz est la principale pompe \u00e0 devises du r\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Zurich, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/424/0/5125/2562/1342/671/60/0/3ed6343_1651740389465-000-32933f9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-15">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le président Andres Manuel Lopez Obrador entamait jeudi une tournée au Guatemala, au Salvador, au Belize et au Honduras, avant de se rendre à Cuba.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Mexique             Le Mexique veut associer les Etats-Unis à son plan de développement en Amérique centrale pour lutter contre la migration      Le président Andres Manuel Lopez Obrador entamait jeudi une tournée au Guatemala, au Salvador, au Belize et au Honduras, avant de se rendre à Cuba.          Par Frédéric Saliba(Mexico, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 11h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président mexicain Andres Manuel Lopez Obrador après avoir prononcé un discours sur la situation économique à Mexico, le 12 avril 2022.  MARCO UGARTE / AP               « Il faut s’attaquer aux causes de l’émigration illégale », répète le président mexicain, Andres Manuel Lopez Obrador (« AMLO »), avant d’entamer, du 5 au 8 mai, une tournée dans quatre pays d’Amérique centrale et à Cuba, dont sont originaires la plupart des migrants refoulés à la frontière américaine. Une première pour AMLO, parvenu à convaincre son homologue américain, Joe Biden, de jouer la carte de la coopération régionale pour dissuader les clandestins de traverser le Mexique jusqu’aux Etats-Unis, alors que les flux migratoires sont sur le point d’exploser.          C’est un voyage inédit vers le Sud pour AMLO, qui n’a quitté le Mexique qu’à trois reprises depuis le début de son mandat en 2018, et uniquement pour se rendre aux Etats-Unis. Le président nationaliste de centre gauche devait s’envoler, jeudi 5 mai, jusqu’au Guatemala, avant de se rendre au Salvador, au Honduras, au Bélize puis à Cuba. Objectif : promouvoir son plan de développement régional qu’il souhaite doper avec le soutien financier de Washington.          S’attaquer à la misère en Amérique centrale          Ses échanges réguliers avec Joe Biden semblent prometteurs. « Nous partageons la même volonté de nous attaquer à la misère en Amérique centrale, qui incite les gens à migrer », s’est félicité AMLO, vendredi 29 avril, après s’être entretenu durant près d’une heure avec son homologue américain. Le temps presse pour les deux voisins : 221 303 sans-papiers ont été arrêtés, en mars, par les gardes-frontières américains, contre 165 894 un mois plus tôt. Une vague migratoire qui ne cesse de s’amplifier.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Washington et Mexico en quête de solutions à la crise migratoire                 L’annonce par Washington de la levée, le 23 mai, des « expulsions express » instaurées au nom de la lutte contre le Covid-19 en mars 2020 – depuis cette date, les services américains ont expulsé environ 1,7 million de migrants –, risque de créer un nouvel appel d’air migratoire. La fin de ce dispositif, baptisé « Title 42 », reste conditionnée à une décision de justice, prévue le 13 mai. Mais elle pourrait faire bondir les arrestations quotidiennes de migrants de 7 800 à 18 000 en moyenne, selon les projections de Washington.          « Si nous atteignons ce chiffre, notre système sera soumis à une pression extraordinaire », a reconnu le secrétaire américain de la sécurité intérieure, Alejandro Mayorkas, tout en se disant « prêt » à gérer cet afflux record. Même pression pour le Mexique, qui, selon un accord bilatéral signé sous le mandat de Donald Trump, accueille la plupart des expulsés, obligés d’y attendre que la justice américaine traite leurs demandes. Quant aux services migratoires mexicains, ils ont arrêté 115 379 clandestins de janvier à mi-avril, la plupart originaires du Honduras, du Guatemala, de Cuba et du Salvador.        Il vous reste 54.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/le-mexique-veut-associer-washington-a-son-plan-de-developpement-en-amerique-centrale-pour-lutter-contre-la-migration_6124850_3210.html"},"headline":"Le Mexique veut associer les Etats-Unis \u00e0 son plan de d\u00e9veloppement en Am\u00e9rique centrale pour lutter contre la migration","dateCreated":"2022-05-05T11:22:39+02:00","datePublished":"2022-05-05T11:22:39+02:00","dateModified":"2022-05-05T11:40:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"Le pr\u00e9sident Andres Manuel Lopez Obrador entamait jeudi une tourn\u00e9e au Guatemala, au Salvador, au Belize et au Honduras, avant de se rendre \u00e0 Cuba.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/06e338a_1651740923079-283090.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/05/19-16">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’UE a annoncé, mercredi 4 mai, un nouveau train de mesures destinées à pénaliser le régime de Vladimir Poutine. S’ils parviennent à renoncer aux livraisons de pétrole, les Européens pourraient porter un coup peser réellement sur l’économie russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie   Éditorial   Le Monde    L’UE a annoncé, mercredi 4 mai, un nouveau train de mesures destinées à pénaliser le régime de Vladimir Poutine. S’ils parviennent à renoncer aux livraisons de pétrole, les Européens pourraient porter un coup peser réellement sur l’économie russe.   Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il n’est de sanctions économiques efficaces que lorsque ceux qui les décident sont eux-mêmes prêts à en payer le prix. Le sixième train de mesures annoncé, mercredi 4 mai, par l’Union européenne (UE) en réaction à l’invasion de l’Ukraine par la Russie montre que les Vingt-Sept ont fini par se rendre à cette évidence. En renonçant progressivement aux livraisons russes de pétrole d’ici à la fin de l’année, les Européens prendraient une décision probablement coûteuse pour leur économie, mais dont l’impact sur Moscou serait déterminant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’Union européenne peine à mettre en place un embargo sur le pétrole russe                   Embargos et sanctions économiques ont été utilisés par le passé avec des résultats mitigés. Mis à part l’exemple du régime sud-africain à l’époque de l’apartheid, qui a fini par tomber grâce à la pression internationale, ces politiques ont rarement produit les effets escomptés. L’expérience montre qu’elles relèvent davantage d’une absence d’option diplomatique que d’un réel espoir d’infléchir l’attitude de régimes comme Cuba, le Venezuela, l’Iran ou la Corée du Nord. Les sanctionner revient à adopter une solution de facilité, étant donné la faiblesse de leur capacité à peser sur les échanges internationaux et à adopter des représailles.              L’UE se trouve face à un cas de figure très différent avec la crise ukrainienne. La Russie est essentielle à son approvisionnement énergétique. Si les Etats-Unis peuvent assez confortablement décider d’un embargo contre Moscou, il n’en est pas de même pour les Européens, qui auront à assumer des conséquences beaucoup plus lourdes. Mais c’est à cette condition qu’une politique de sanctions a des chances de porter ses fruits.            Risques de dissensions            Au début de la guerre, certains membres de l’UE, Allemagne en tête, se sont bercés d’illusions sur le fait qu’il était possible de faire pression sur Vladimir Poutine sans consentir de sacrifices. Cette option a vécu. Impensable il y a encore quelques semaines, l’éventualité d’un embargo sur le pétrole russe est désormais à portée de main.            C’est l’aboutissement d’une politique de sanctions planifiée et ordonnée, dont les objectifs ont le mérite d’être clairs : arrêter de financer l’effort de guerre russe en continuant à acheter des hydrocarbures à Moscou. Si le gaz russe a souvent alimenté les débats au sein de l’UE, le pétrole est encore plus crucial pour la Russie. Les Occidentaux achètent 70 % de ses exportations de pétrole. L’apport de devises est trois fois supérieur à ce que lui rapporte le gaz et représente l’équivalent de 60 % des recettes budgétaires du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les effets des sanctions économiques contre la Russie peuvent s’avérer importants et très différents de ce que l’on imagine a priori »                   Des risques de dissensions au sein de l’UE existent néanmoins. Si l’Allemagne a fini par se laisser convaincre, la Hongrie, très dépendante du pétrole russe et sans alternative à court terme (comme la Slovaquie), menace d’exercer son veto. Les Vingt-Sept ne peuvent pas prendre le risque de tout faire capoter pour deux pays qui pèsent finalement peu dans les importations européennes de pétrole russe. Budapest estime que le régime d’exemption qui lui serait accordé jusqu’en 2023 en lui permettant de continuer à s’approvisionner en Russie n’est pas suffisant. Le rallonger pourrait garantir sa sécurité énergétique, sans remettre en cause l’efficacité de l’embargo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Gazprom suspend ses livraisons de gaz à la Pologne et à la Bulgarie                   Il y a peu d’espoir que les sanctions déjà prises finissent par dissuader Vladimir Poutine de poursuivre ses objectifs. Seule leur intensification permettra de peser sur le cours de cette guerre dramatique pour les Ukrainiens, illégitime sur le plan du droit international et dangereuse pour les intérêts de l’UE.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le tour du monde en coton  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/05/guerre-en-ukraine-intensifier-les-sanctions-contre-la-russie_6124848_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: intensifier les sanctions contre la Russie","dateCreated":"2022-05-05T11:15:11+02:00","datePublished":"2022-05-05T11:15:11+02:00","dateModified":"2022-05-05T11:15:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019UE a annonc\u00e9, mercredi 4\u00a0mai, un nouveau train de mesures destin\u00e9es \u00e0 p\u00e9naliser le r\u00e9gime de Vladimir Poutine. S\u2019ils parviennent \u00e0 renoncer aux livraisons de p\u00e9trole, les Europ\u00e9ens pourraient porter un coup peser r\u00e9ellement sur l\u2019\u00e9conomie russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/214/0/6873/3436/1342/671/60/0/dba28e9_1651656840497-000-329d8f9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-17">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Il avait été arrêté en février pour des publications sur les réseaux sociaux en lien avec le mouvement prodémocratie Hirak.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Algérie             En Algérie, la famille de Hakim Debbazi, détenu d’opinion mort en prison, porte plainte contre l’Etat pour « homicide involontaire »      Il avait été arrêté en février pour des publications sur les réseaux sociaux en lien avec le mouvement prodémocratie Hirak.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 11h06    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manifestation du mouvement prodémocratie Hirak à Alger, le 26 mars 2021.  RYAD KRAMDI / AFP                 La famille d’un détenu d’opinion en Algérie, décédé en prison, a engagé une action en justice mercredi 4 mai contre l’Etat algérien pour « homicide involontaire » et « non-assistance à personne en danger », ont annoncé ses avocats.            Hakim Debbazi, 55 ans, arrêté en février pour des publications sur les réseaux sociaux en lien avec le mouvement prodémocratie Hirak, est décédé le 24 avril en prison, selon la Ligue algérienne des droits de l’homme (LADDH).              Une plainte a été déposée mercredi au tribunal de Sidi M’Hamed d’Alger par l’avocate Heloise Sadeg, tante maternelle du détenu décédé, réclamant « un milliard d’euros de réparation » pour la famille de son neveu, ont indiqué les avocats dans un communiqué. Hakim Debbazi a été « retrouvé mort dans des circonstances troubles dans la prison de Koléa », près d’Alger, a précisé la défense.                             Lire aussi :  Vive émotion en Algérie après la mort en détention d’un militant du Hirak                   Heloise Sadeg considère que « le directeur de la prison de Koléa, le directeur général des prisons, le juge d’instruction, le ministre de la justice et l’Etat algérien » sont « responsables de ce drame national qui a ému toute l’Algérie en plein mois de ramadan », a expliqué à l’AFP Me Tarek Mektoub, l’un des avocats de la famille.            Dans le communiqué, les avocats ont déploré le « silence assourdissant » du ministère de la justice qui « n’a toujours pas donné d’explication ou fait une autopsie pour déterminer les causes réelles du décès du détenu politique ». « Tout le monde est concerné par la plainte, y compris le juge d’instruction qui l’a écroué », a précisé Me Mektoub.              Le décès de M. Debbazi a suscité une vague d’émotion en Algérie. Avant M. Debbazi, deux détenus d’opinion – Mohamed Tamalt en 2016 et Kamel Eddine Fekhar en 2019 – sont décédés en détention. Selon le Comité national pour la libération des détenus (CNLD), plus de 260 personnes sont encore emprisonnées en Algérie en lien avec le Hirak ou la défense des libertés individuelles.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le tour du monde en coton  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/05/en-algerie-la-famille-d-un-detenu-mort-en-prison-porte-plainte-contre-l-etat_6124845_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, la famille de Hakim Debbazi, d\u00e9tenu d\u2019opinion mort en prison, porte plainte contre l\u2019Etat pour \u00ab\u00a0homicide involontaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-05T10:59:40+02:00","datePublished":"2022-05-05T10:59:40+02:00","dateModified":"2022-05-05T11:06:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en f\u00e9vrier pour des publications sur les r\u00e9seaux sociaux en lien avec le mouvement prod\u00e9mocratie Hirak.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2464/1232/1342/671/60/0/357603c_1651740705436-000-96t94n-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-18">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Plusieurs spécialistes chinois de renom ont vu leurs comptes sur les réseaux sociaux supprimés après avoir pointé du doigt les conséquences de la stratégie sanitaire du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Économie       Chine             La Chine censure ses économistes au nom de la politique zéro Covid-19      Plusieurs spécialistes chinois de renom ont vu leurs comptes sur les réseaux sociaux supprimés après avoir pointé du doigt les conséquences de la stratégie sanitaire du pays.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 11h29    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Chine n’aime pas les oiseaux de malheur, ni le franc-parler de ses économistes. Hao Hong, l’un des analystes chinois les plus réputés, a quitté son poste dans l’une des grandes banques d’Etat du pays, quelques jours après la censure de ses comptes publics sur les réseaux sociaux chinois WeChat et Weibo. Régulièrement cité par les médias étrangers, dont Le Monde, Hao Hong savait expliquer les forces et faiblesses de l’économie chinoises, mais n’hésitait pas à souligner les incohérences des statistiques officielles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’ombre du variant Omicron complique la reprise en Chine                   Basé à Hongkong, il était aussi présent sur Twitter, un réseau social censuré en Chine, où il laissait parfois voir le fond de sa pensée : « Shanghaï, zéro mouvement, zéro PIB », dit l’une de ses dernières publications, le 31 mars. Alors que la politique zéro Covid du gouvernement asphyxie l’économie, les autorités semblent de moins en moins tolérer la moindre opinion divergente à ce sujet. Le compte Weibo de Hao Hong, qui comptait 3 millions d’abonnés, a disparu samedi 30 avril, tandis que son compte WeChat a été bloqué, suspecté d’avoir « enfreint les règles » de la plate-forme.            « Infraction aux lois »            Contacté, l’ancien directeur de la recherche de BoCom international holdings, filiale de courtage de la banque d’Etat, indique seulement avoir quitté son poste pour « pour raisons personnelles ». Mais l’économiste, qui avait rejoint BoCom en 2012, est loin d’être le seul dans ce cas : ces dernières semaines, les comptes Weibo de Fu Peng, économiste principal chez Northeast Securities, de Dan Bin, directeur de Shenzhen Oriental Harbor Investment, et de Wu Yuefeng, gestionnaire de fonds chez Funding Capital, à Pékin, ont tous été suspendus pour « infraction aux lois et réglementations ».              La stratégie zéro Covid imposée d’une main de fer par Pékin coûte de plus en plus cher à la Chine : la plupart des institutions financières ont revu leurs prévisions à la baisse pour la croissance 2022, entre 4 % et 4,5 %, loin de l’objectif officiel de 5,5 % fixé début mars. Alors que Shanghaï subit un confinement strict depuis six semaines, la colère des habitants gronde, mais la censure veille.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Shanghaï, la censure renforce la colère des habitants                   Wang Sicong, le fils du magnat de l’immobilier Wang Jianlin, ex-homme le plus riche de Chine, a également vu son compte Weibo censuré pour avoir critiqué le recours massif à la médecine chinoise pour soigner le Covid-19 – des traitements dont l’efficacité n’est pas prouvée, mais qui enrichissent certains responsables sanitaires locaux. Jeudi 28 avril, l’Association boursière chinoise, qui dépend du régulateur boursier, a publié un communiqué appelant ses membres à la prudence : « En tant que figures publiques, les paroles et les actes des analystes financiers sont largement suivis », écrit l’association, mettant en garde contre des commentaires « inappropriés ».                 Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/05/la-chine-censure-ses-economistes-au-nom-de-la-politique-zero-covid_6124843_3234.html"},"headline":"La Chine censure ses \u00e9conomistes au nom de la politique z\u00e9ro Covid-19","dateCreated":"2022-05-05T10:36:21+02:00","datePublished":"2022-05-05T10:36:21+02:00","dateModified":"2022-05-05T11:29:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Plusieurs sp\u00e9cialistes chinois de renom ont vu leurs comptes sur les r\u00e9seaux sociaux supprim\u00e9s apr\u00e8s avoir point\u00e9 du doigt les cons\u00e9quences de la strat\u00e9gie sanitaire du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/745/0/5468/2734/1342/671/60/0/d01acb2_1651739652683-000-9rf44b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-19">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Au moment où la junte militaire est l’objet de pressions pour rétablir un régime civil,  Faure Gnassingbé se pose en facilitateur du dialogue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Togo             Mali : le président du Togo accepte d’être le médiateur dans la crise politique      Au moment où la junte militaire est l’objet de pressions pour rétablir un régime civil,  Faure Gnassingbé se pose en facilitateur du dialogue.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président togolais Faure Gnassingbé à Lomé, en avril 2015.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Le président du Togo, Faure Gnassingbé, a accepté d’être le médiateur dans la crise politique au Mali au moment où la junte militaire est l’objet de pressions pour rétablir un régime civil. Le ministre malien des affaires étrangères Abdoulaye Diop et son homologue togolais ont annoncé mercredi soir 4 mai à la presse, depuis Lomé, que M. Gnassingbé avait accepté cette tâche.            « Nous avons, au nom du président de la transition, sollicité le président Faure Gnassingbé (…) pour faciliter le dialogue avec les acteurs régionaux et plus largement le dialogue avec l’ensemble de la communauté internationale pour trouver un compromis pouvant nous permettre de sortir de la crise », a déclaré M. Diop, en visite à Lomé.            « Génie politique »            Selon lui, la situation dans laquelle se trouve le Mali, « nécessite qu’on fasse preuve de génie politique ». Le ministre togolais des affaires étrangères a confirmé que cette proposition a été acceptée. M. Diop a affirmé qu’en raison de la situation sécuritaire et du besoin de réformes, le Mali avait besoin de vingt-quatre mois pour rétablir l’ordre constitutionnel.              Ce pays pauvre de 21 millions d’habitants est en proie à de graves troubles depuis un coup d’Etat militaire en août 2020. La junte arrivée au pouvoir a promis de rétablir un régime civil après le putsch, mais elle est sous le coup de sanctions de la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao) pour avoir ignoré un engagement antérieur d’organiser des élections en février cette année.            Les relations entre la France et les militaires maliens se sont détériorées en raison de leurs différends concernant la présence des troupes françaises au Mali pour combattre les groupes djihadistes.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le tour du monde en coton  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/05/le-president-du-togo-accepte-d-etre-le-mediateur-dans-la-crise-au-mali_6124839_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: le pr\u00e9sident du Togo accepte d\u2019\u00eatre le m\u00e9diateur dans la crise politique","dateCreated":"2022-05-05T10:19:00+02:00","datePublished":"2022-05-05T10:19:00+02:00","dateModified":"2022-05-05T10:26:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Togo"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali","Togo"],"description":"Au moment o\u00f9 la junte militaire est l\u2019objet de pressions pour r\u00e9tablir un r\u00e9gime civil,  Faure Gnassingb\u00e9 se pose en facilitateur du dialogue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/29/288/0/2682/1341/1342/671/60/0/62337f3_9609-2r0c8j.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Togo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/togo/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/05/19-20">
<filnamedate="20220505"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220505"><AAMMJJHH="2022050519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Dès le début de la guerre en Ukraine, la gauche brésilienne a eu une position ambiguë, condamnant l’invasion russe tout en tenant l’OTAN pour responsable.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture « La Grande Histoire de la Bretagne », sur France 3 : de révolutions agricoles en révoltes populaires             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A la Cité internationale universitaire de Paris, une maison en NFT pour les réfugiés ukrainiens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Brésil             Lula : selon l’ancien président brésilien, Volodymyr Zelensky est « aussi responsable » de la guerre que Vladimir Poutine      Dès le début de la guerre en Ukraine, la gauche brésilienne a eu une position ambiguë, condamnant l’invasion russe tout en tenant l’OTAN pour responsable.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h47, mis à jour à 12h31    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lula participait à un événement organisé par les organisations syndicales lors de la Journée internationale des travailleurs, à Sao Paulo, au Brésil, le 1er mai 2022.  AMANDA PEROBELLI / REUTERS                 L’ancien président brésilien Luiz Inacio Lula da Silva, dit « Lula », a affirmé que le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, était « aussi responsable » du conflit dans son pays que son homologue russe, Vladimir Poutine, dans un entretien au magazine américain Time publié mercredi 4 mai.            « Je vois le président ukrainien être applaudi par tous les parlementaires [européens]. Ce type est aussi responsable de la guerre que Poutine. Une guerre n’a jamais un seul coupable », a déclaré le favori de la présidentielle d’octobre au Brésil. « Il voulait la guerre. S’il n’en voulait pas, il aurait négocié un peu plus », a-t-il ajouté.              Lula a également jugé le comportement de M. Zelensky « bizarre » : « On dirait qu’il fait partie d’un spectacle. Il est à la télé matin, midi et soir. Il est au Parlement britannique, au Parlement français, au Parlement allemand, au Parlement italien, comme s’il menait une campagne politique. Il devrait être à la table des négociations. » L’icône de la gauche brésilienne a accusé par ailleurs les puissances occidentales d’« inciter à la haine contre Poutine ».            « Si on encourage Zelensky, lui-même pense qu’il est le meilleur. En fait, nous devrions lui dire sérieusement : “Tu es un bon humoriste, mais on ne va pas faire une guerre pour que tu puisses te donner en spectacle.” Et nous devrions dire à Poutine. “Tu as plein d’armes, mais tu n’as pas besoin de les utiliser contre l’Ukraine. Allons discuter !”  », a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, Lula adoube une figure de la droite pour son futur ticket présidentiel                   Antiaméricanisme radical            Lula, 76 ans, qui a présidé le Brésil durant deux mandats, de 2003 à 2010, montre du doigt le président américain, Joe Biden, qui, selon lui, n’a « pas pris la décision correcte » au sujet du conflit en Ukraine.              « Les Etats-Unis ont un poids politique très important et auraient pu éviter le conflit (…). Biden aurait pu participer davantage, il aurait pu prendre l’avion pour Moscou et parler à Poutine. C’est ce genre d’attitude qu’on attend d’un leader », a lancé le Brésilien. L’Organisation des Nations unies (ONU) en a également pris pour son grade. « Il est urgent de créer une nouvelle gouvernance mondiale. L’ONU ne représente plus rien, elle n’est plus prise au sérieux par les dirigeants. Poutine a envahi l’Ukraine de façon unilatérale, sans consulter l’ONU », a-t-il déploré.            Dès le début de la guerre en Ukraine, la gauche brésilienne a eu une position ambiguë, condamnant l’invasion russe tout en tenant l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) pour responsable. De la part de leaders politiques eux-mêmes aux prises avec un pouvoir d’extrême droite menaçant la démocratie, ces positions frileuses, sinon hostiles, sur la crise ukrainienne peuvent surprendre. Mais l’une des clés de voûte de la gauche brésilienne demeure l’anti-impérialisme, mélange d’antiaméricanisme radical et de tiers-mondisme assumé. Un cocktail ancien, hérité de la guerre froide, qui pousse souvent à se ranger instinctivement dans le camp opposé aux Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lula et la gauche brésilienne cultivent l’ambiguïté sur la guerre en Ukraine                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 6 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le tour du monde en coton  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/05/selon-lula-volodymyr-zelensky-est-aussi-responsable-de-la-guerre-que-vladimir-poutine_6124832_3210.html"},"headline":"Lula\u00a0: selon l\u2019ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, Volodymyr Zelensky est \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb de la guerre que Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-05-05T09:47:29+02:00","datePublished":"2022-05-05T09:47:29+02:00","dateModified":"2022-05-05T12:31:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["Europe","Ukraine","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la gauche br\u00e9silienne a eu une position ambigu\u00eb, condamnant l\u2019invasion russe tout en tenant l\u2019OTAN pour responsable.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/7bb1013_gdn-brazil-politics-0501-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

       
   
