<FILE-date="2022/04/14/19">

<article-nb="2022/04/14/19-1">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Ce projet, susceptible de s’appliquer à toutes les personnes entrées illégalement sur le territoire, a suscité des réactions scandalisées des organisations de défense des droits humains.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             Londres a signé un accord avec Kigali pour envoyer des demandeurs d’asile au Rwanda      Ce projet, susceptible de s’appliquer à toutes les personnes entrées illégalement sur le territoire, a suscité des réactions scandalisées des organisations de défense des droits humains.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 18h52, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le premier ministre britannique, Boris Johnson, à l’aéroport de Lydd, dans le Kent, le 14 avril 2022.  POOL / REUTERS                 Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a décidé de durcir la politique migratoire du Royaume-Uni, en prenant une décision pour le moins controversée. Le Royaume-Uni a annoncé, jeudi, avoir pour projet d’envoyer au Rwanda des demandeurs d’asile arrivés illégalement, espérant ainsi dissuader les traversées clandestines de la Manche, qui sont en pleine augmentation.            Ce projet, susceptible de s’appliquer à toutes les personnes entrées illégalement sur le territoire, d’où qu’elles viennent (Iran, Syrie, Erythrée…), a suscité des réactions scandalisées. Des organisations de défense des droits humains ont dénoncé son « inhumanité ». L’opposition a jugé que le premier ministre tentait de détourner l’attention après l’amende qu’il a reçue pour une fête d’anniversaire en plein confinement.            Un projet chiffré à 144 millions d’euros            Alors que M. Johnson avait promis de contrôler l’immigration, un des sujets-clés dans la campagne du Brexit, le nombre de traversées illégales de la Manche a triplé en 2021, année marquée notamment par la mort de vingt-sept personnes dans un naufrage à la fin de novembre. Londres reproche régulièrement à Paris de ne pas en faire assez pour empêcher les traversées.              « A partir d’aujourd’hui (…), toute personne entrant illégalement au Royaume-Uni ainsi que celles qui sont arrivées illégalement depuis le 1er janvier pourront désormais être transférées au Rwanda », a annoncé le dirigeant conservateur dans un discours dans le Kent (sud-est de l’Angleterre). Le Rwanda pourra accueillir « des dizaines de milliers de personnes dans les années à venir », a-t-il ajouté, décrivant ce pays d’Afrique de l’Est comme l’un des « plus sûrs du monde, mondialement reconnu pour son bilan d’accueil et d’intégration des migrants ».            En vertu de l’accord annoncé jeudi, Londres financera dans un premier temps le dispositif à hauteur de 144 millions d’euros. Le gouvernement rwandais a précisé qu’il proposerait la possibilité « de s’installer de manière permanente au Rwanda [à ces personnes si elles] le souhaitent ».            Désireux de regagner en popularité avant des élections locales le mois prochain, M. Johnson et son gouvernement cherchent depuis des mois à conclure des accords avec des pays tiers où envoyer les clandestins en attendant de traiter leur dossier.            Le contrôle de la Manche confié à la marine            « Notre compassion est peut-être infinie, mais notre capacité à aider des gens ne l’est pas », a déclaré M. Johnson, qui anticipe des recours en justice contre le dispositif. « Ceux qui essaient de couper la file d’attente ou d’abuser de notre système n’auront pas de voie automatique pour s’installer dans notre pays mais seront renvoyés de manière rapide et humaine dans un pays tiers sûr ou leur pays d’origine », a-t-il ajouté.              Les migrants arrivant au Royaume-Uni ne seront plus hébergés dans des hôtels, mais dans des centres d’accueil, à l’image de ceux qui existent en Grèce, avec un premier centre « ouvrant bientôt », a annoncé M. Johnson.            Dans le cadre de ce plan, qui vient compléter une vaste loi sur l’immigration actuellement au Parlement et déjà critiqué par l’Organisation des Nations unies (ONU), le gouvernement confie dès jeudi le contrôle des traversées illégales de la Manche à la marine, équipée de matériel supplémentaire. En revanche, il a renoncé à son projet de repousser les embarcations entrant dans les eaux britanniques, mesure décriée côté français.            Les ONG scandalisées            En envoyant des demandeurs d’asile à plus de 6 000 kilomètres du Royaume-Uni, Londres veut décourager les candidats à l’immigration, toujours plus nombreux : 28 500 personnes ont effectué ces périlleuses traversées en 2021, contre 8 466 en 2020, selon des chiffres du ministère de l’intérieur.              Amnesty International a critiqué « une idée scandaleusement mal conçue » qui « fera souffrir tout en gaspillant d’énormes sommes d’argent public », soulignant aussi le « bilan lamentable en matière de droits humains » du Rwanda.            Daniel Sohege, directeur de l’organisation de défense des droits humains Stand For All, a déclaré à l’Agence France-Presse que l’initiative du gouvernement était « inhumaine, irréalisable et très coûteuse », recommandant plutôt d’ouvrir des voies d’entrée au Royaume-Uni « plus sûres » car celles qui existent sont « très limitées ».                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ainsi parlait Nietzsche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/londres-a-signe-un-accord-avec-kigali-pour-envoyer-des-demandeurs-d-asile-au-rwanda_6122208_3210.html"},"headline":"Londres a sign\u00e9 un accord avec Kigali pour envoyer des demandeurs d\u2019asile au Rwanda","dateCreated":"2022-04-14T18:52:34+02:00","datePublished":"2022-04-14T18:52:34+02:00","dateModified":"2022-04-14T18:55:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Immigration en Europe","Le Monde Afrique","Rwanda","Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"Ce projet, susceptible de s\u2019appliquer \u00e0 toutes les personnes entr\u00e9es ill\u00e9galement sur le territoire, a suscit\u00e9 des r\u00e9actions scandalis\u00e9es des organisations de d\u00e9fense des droits humains.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/5b09098_fp101-britain-politics-0414-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-2">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Alors que la guerre en Ukraine et ses répercussions fragilisent l’économie européenne, l’institution a maintenu ses taux inchangés, jeudi 14 avril, malgré la flambée des prix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Union européenne             La BCE prise en étau entre l’inflation et le risque de récession      Alors que la guerre en Ukraine et ses répercussions fragilisent l’économie européenne, l’institution a maintenu ses taux inchangés, jeudi 14 avril, malgré la flambée des prix.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 18h40, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « L’agression de la Russie contre l’Ukraine engendre d’immenses souffrances. Elle affecte également l’économie, en Europe et au-delà ». C’est par ces mots que Christine Lagarde, la présidente de la Banque centrale européenne (BCE), a entamé sa conférence de presse virtuelle jeudi 14 avril, à l’issue de la réunion des gouverneurs de l’institution. Dans la foulée, l’euro a plongé sous le seuil de 1,08 dollar pour la première fois depuis mai 2020, signe des incertitudes auxquelles la BCE fait face. Et du dilemme cornélien qu’elle doit résoudre : doit-elle accélérer le retrait de ses soutiens à l’économie pour juguler l’inflation, ou bien les maintenir, alors que l’activité va ralentir à cause des répercussions de la guerre aux portes de l’Union européenne ?           « La BCE normalise sa politique à la vitesse d’un escargot », résume Carsten Brzeski, économiste chez ING          Pour le moment, l’institut de Francfort estime qu’il est urgent d’attendre. Il s’en tient au plan déjà annoncé en mars : il continue de réduire ses achats nets d’actifs (obligations d’Etat, principalement), qui devraient prendre fin au troisième trimestre. Et il ne relèvera ses taux, aujourd’hui à un niveau historiquement bas (- 0,5 % pour le taux de dépôt), que « quelque temps après », soit probablement début 2023. « La BCE normalise sa politique à la vitesse d’un escargot », résume, non sans ironie, Carsten Brzeski, économiste chez ING.          Peut-être. Mais la guerre « a considérablement accru l’incertitude », a justifié Mme Lagarde. En outre, un embargo européen sur le gaz russe aurait « un impact significatif » sur l’économie et pourrait plonger certains pays membres en récession. S’ajoutent à cela les confinements en Chine, qui perturbent les chaînes d’approvisionnement mondiales. « Face aux énormes risques économiques liés à la guerre en Ukraine et à la pandémie, la BCE n’a pas d’autre choix que de garder toutes les options ouvertes », estime Marcel Fratzscher, président de l’Institut allemand de recherche économique DIW. De fait, l’institution se dit prête à « ajuster tous les instruments dont elle dispose », avec souplesse et flexibilité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                 « Divergence de situations entre pays membres »          Voilà qui n’est pas du goût des « faucons », les partisans, au sein de la BCE, d’une politique monétaire plus stricte. Leur crainte : que l’inflation aujourd’hui générée par la flambée des tarifs de l’énergie et des matières premières ne s’étende à l’ensemble des prix. Et notamment, qu’elle déclenche une hausse des salaires, rendant la spirale inflationniste particulièrement difficile à briser, comme dans les années 1970. La BCE est la seule des grandes banques centrales qui n’ait pas encore commencé à relever ses taux pour éviter un tel scénario, s’agacent-ils. La Réserve fédérale américaine a déjà augmenté les siens d’un quart de point – ils évoluent désormais entre 0,25 et 0,5 %. Pourquoi la BCE tarde-t-elle donc tant à suivre ?        Il vous reste 48.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/14/la-bce-prise-en-etau-entre-l-inflation-et-le-risque-de-recession_6122206_3234.html"},"headline":"La BCE prise en \u00e9tau entre l\u2019inflation et le risque de r\u00e9cession","dateCreated":"2022-04-14T18:40:44+02:00","datePublished":"2022-04-14T18:40:44+02:00","dateModified":"2022-04-14T18:42:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Alors que la guerre en Ukraine et ses r\u00e9percussions fragilisent l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne, l\u2019institution a maintenu ses taux inchang\u00e9s, jeudi 14\u00a0avril, malgr\u00e9 la flamb\u00e9e des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd6a5f7_fw1-eurozone-markets-ecb-0411-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-3">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La fuite des cerveaux russes s’accélère depuis l’invasion de l’Ukraine, accentuant la baisse de la population du pays de Vladimir Poutine, détaille Marie Charrel, journaliste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Chroniques         « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Chronique            Marie Charrel  journaliste au service économie        La fuite des cerveaux russes s’accélère depuis l’invasion de l’Ukraine, accentuant la baisse de la population du pays de Vladimir Poutine, détaille Marie Charrel, journaliste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Combien sont-ils, parmi les Russes des classes moyennes et aisées, à avoir fui leur pays depuis l’invasion de l’Ukraine ? Parce qu’ils sont révulsés par la guerre entamée par Vladimir Poutine, craignent pour leur sécurité ou désirent assurer un avenir meilleur à leurs enfants, 200 000 au moins ont déjà plié bagage, depuis fin février, selon l’économiste Konstantin Sonin, de l’université de Chicago. En avril, 70 000 à 100 000 personnes du secteur des nouvelles technologies devraient encore quitter la Russie, selon l’association professionnelle du secteur.          Beaucoup sont partis vers Israël, qui facilite l’installation des Ukrainiens comme des Russes sur son sol –, en particulier lorsqu’ils sont spécialistes des high-tech. D’autres sont allés vers l’Arménie, la Turquie, le Kazakhstan, le Kirghizistan et, dans une moindre mesure, la Finlande et l’Estonie.          Cette fuite des cerveaux, précédée par un regain des décès liés à la pandémie – plus de 700 000 personnes sont mortes du Covid-19 depuis début 2020, selon Reuters –, a accentué un peu plus encore l’angoisse démographique du régime. Car le déclin de la population est l’une des obsessions de Vladimir Poutine, depuis son arrivée au pouvoir. Il y voit un problème économique autant que géopolitique. Lors de ses allocutions, il appelle régulièrement les Russes à faire plus d’enfants. Le gouvernement a instauré une série d’incitations pour relancer la natalité, telles que des primes pour les couples ayant plus d’un bébé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démographie, l’autre front russe                 Mais ces mesures n’ont jamais vraiment fonctionné. Alors que le niveau de vie stagne, voire baisse, depuis l’annexion de la Crimée en 2014 et la première salve de sanctions occidentales contre Moscou, les Russes peinent à se projeter dans l’avenir. Le nombre d’enfants par femme, de 1,5 en moyenne, est inférieur au seuil de 2,1 indispensables pour renouveler la population, hors immigration. Il a fortement chuté au début des années 1990, lorsqu’une grave crise économique a ruiné les maigres économies accumulées par les ménages durant l’ère soviétique.          Une balle dans le pied ?          En 1989, l’URSS recensait 286,7 millions d’habitants, soit plus qu’aux Etats-Unis (246,8 millions). Après l’explosion du bloc communiste, sans les anciennes républiques soviétiques, la population de la Fédération de Russie est tombée à 148,5 millions. En 2020, elle était de 144,1 millions, contre 329,4 millions aux Etats-Unis. Et, d’après les dernières projections des Nations unies, réalisées avant la pandémie et la guerre, elle pourrait tomber à 139 millions d’habitants en 2040.        Il vous reste 38.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/14/la-population-russe-fond-a-un-rythme-vertigineux-et-la-guerre-ne-fera-qu-accentuer-la-tendance_6122187_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La population russe fond \u00e0 un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu\u2019accentuer la tendance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T17:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-14T17:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-14T17:01:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chroniques"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Chroniques","Population","Russie","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"La fuite des cerveaux russes s\u2019acc\u00e9l\u00e8re depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, accentuant la baisse de la population du pays de Vladimir Poutine, d\u00e9taille Marie Charrel, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel","description":"journaliste au service \u00e9conomie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/303/0/3207/1603/1342/671/60/0/b1c2e3d_1646749562280-239897.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-chroniques/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-4">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Près de 40 000 autorisations provisoires de séjour en France ont été délivrées, a fait savoir, jeudi, le ministère de l’intérieur. Au total, environ 12 millions d’Ukrainiens ont dû quitter leur foyer depuis le début de la guerre, soit en traversant la frontière, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la situation à 10 heures                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon         Le ministère de la défense russe a reconnu avoir évacué la totalité de l’équipage du croiseur Moskva, que les autorités ukrainiennes ont annoncé avoir touché avec des missiles Neptune mercredi soir. « Le croiseur lance-missiles Moskva a été sérieusement endommagé du fait d’une détonation de munitions causée par un incendie », a annoncé le ministère de la défense, cité par l’agence de presse d’Etat TASS. Le ministère a, par ailleurs, déclaré qu’une enquête était en cours pour déterminer les causes de l’incendie, se gardant de faire le lien avec les activités militaires ukrainiennes.Une reprise des évacuations de civils via neuf couloirs humanitaires, notamment depuis la ville assiégée de Marioupol, a été annoncée par la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, jeudi sur Telegram.Les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire de 800 millions de dollars comprenant 18 obusiers M777, des pièces d’artillerie de dernière génération, 300 drones Switchblade, 500 missiles Javelin et « des milliers d’autres systèmes antichars ». Les Etats-Unis avaient jusqu’ici rechigné à livrer les équipements lourds demandés par les Ukrainiens, craignant d’alimenter les tensions entre Washington et Moscou.Dans le même temps, Washington défendait l’emploi du terme « génocide » par le président, Joe Biden, pour nommer les opérations russes en Ukraine. « Je pense qu’une fois que nous aurons pu réunir toutes les preuves, nous allons finir par arriver à la même conclusion que le président Biden, car ce qui se passe sur le terrain n’est pas un accident », a déclaré sur la chaîne CNN la numéro trois de la diplomatie américaine, Victoria Nuland.L’Ukraine réfute la chute de la ville de Marioupol. Plus d’un millier de soldats ukrainiens se sont rendus aux forces russes dans la ville de Marioupol, port stratégique de la mer d’Azov, assiégée depuis des semaines, a affirmé le ministère de la défense russe. Mais Oleksiy Arestovych, conseiller du président ukrainien, a déclaré sur Facebook qu’une centaine de militaires, membres d’unités de marine, avaient effectué une percée et rejoint le régiment Azov. Il a ajouté que la ville de Marioupol n’était pas totalement sous contrôle des troupes russes. Cette information n’a pas pu être vérifiée.Le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney, se rend à Kiev jeudi, ont annoncé ses services, pour discuter de « la manière dont l’Irlande peut continuer à fournir un soutien politique, sécuritaire et humanitaire à l’Ukraine ».         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Guerre en Ukraine : les armes qui ont fait la différence         Reportage. Dans Kherson occupée par la Russie, le dilemme d’une population épuisée         Décryptages. La Finlande fait un premier pas vers une candidature à l’OTAN         Chronique. « La diplomatie que préconise Marine Le Pen correspond à ce que souhaite la Russie de Poutine »         Portrait. L’arrestation de Viktor Medvedtchouk, député prorusse et ami de Poutine, un symbole fort pour les Ukrainiens         Podcast. Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 10 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-14T16:44:39+00:00","coverageEndTime":"2022-04-15T04:44:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","description":"Pr\u00e8s de 40 000 autorisations provisoires de s\u00e9jour en France ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es a fait savoir, jeudi, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Au total, environ 12\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont d\u00fb quitter leur foyer depuis le d\u00e9but de la guerre, soit en traversant la fronti\u00e8re, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 4,7 millions d’Ukrainiens ont fui leur pays ; 45 000 réfugiés sont passés par la France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pr\u00e8s de 40 000 autorisations provisoires de s\u00e9jour en France ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es a fait savoir, jeudi, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Au total, environ 12\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont d\u00fb quitter leur foyer depuis le d\u00e9but de la guerre, soit en traversant la fronti\u00e8re, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-04-14T16:44:39+00:00"
,"endDate":"2022-04-15T04:44:39+00:00"
  Pour le ministre ukrainien de la culture, Oleksandr Tkachenko, le monde culturel russe est clairement un complice de l\u2019arm\u00e9e, qui s\u00e8me la d\u00e9vastation et la mort en Ukraine. \u00ab\u00a0La culture de Poutine avance le r\u00e9cit du Kremlin\u00a0: ils [ses repr\u00e9sentants] collent sur leurs th\u00e9\u00e2tres la lettre Z [symbole de soutien \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe], parlent des Ukrainiens comme de \u201cpetits Russes\u201d et consid\u00e8rent la langue ukrainienne comme un dialecte\u00a0\u00bb d\u00e9coulant du russe, a accus\u00e9 le ministre dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Depuis des d\u00e9cennies, le cin\u00e9ma russe \u00ab\u00a0pr\u00e9sentait principalement les Ukrainiens comme \u00e9tant niais et avares\u00a0\u00bb, poursuit cet ex-PDG de plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision ukrainiennes et ancien copropri\u00e9taire du studio de cin\u00e9ma d\u2019Odessa. La Russie cherche \u00e0 \u00ab\u00a0effacer l\u2019identit\u00e9 culturelle des Ukrainiens\u00a0\u00bb, l\u00e2che-t-il encore, d\u00e9non\u00e7ant des si\u00e8cles de domination, de russification et d\u2019appropriation culturelle de Moscou.          Ces derni\u00e8res semaines, pr\u00e8s de deux cents sites culturels ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits par des bombardements. A Marioupol, une bombe largu\u00e9e en mars sur un th\u00e9\u00e2tre a caus\u00e9 la mort de centaines de civils qui s\u2019y \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s. L\u2019invasion russe a provoqu\u00e9 une vague de solidarit\u00e9 mondiale avec Kiev, dont des d\u00e9programmations massives d\u2019\u00e9v\u00e9nements culturels russes ou de la participation de personnalit\u00e9s russes \u00e0 de tels \u00e9v\u00e9nements dans les pays occidentaux. S\u2019il s\u2019agit essentiellement des artistes proches du Kremlin comme le c\u00e9l\u00e8bre chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev, ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 \u00eatre concern\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le ministre de la culture ukrainien, la culture russe est une complice de la guerre","dateModified":"2022-04-14T16:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T16:30:52+00:00","articleBody":"     La Russie a repris, le 1er avril, la mobilisation de jeunes hommes pour le service militaire obligatoire d\u2019un an, en plein conflit arm\u00e9 en Ukraine, Moscou assurant toutefois que les conscrits ne seront pas envoy\u00e9s au front. Tous les ans, des dizaines de milliers de Russes, \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 27\u00a0ans, sont mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e pendant deux p\u00e9riodes d\u2019appel, l\u2019une au printemps-\u00e9t\u00e9 et l\u2019autre \u00e0 l\u2019automne.          Pour cet appel du printemps 2022, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est fix\u00e9 comme objectif d\u2019envoyer 134\u00a0500\u00a0jeunes au service militaire, selon un d\u00e9cret publi\u00e9 par le Kremlin. Les premi\u00e8res affections dans des unit\u00e9s doivent intervenir fin mai. De nombreux Russes parviennent toutefois \u00e0 \u00e9chapper au service militaire en payant des pots-de-vin ou en obtenant des exemptions m\u00e9dicales ou gr\u00e2ce \u00e0 leurs \u00e9tudes.          Le 9\u00a0mars, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a reconnu que des conscrits combattaient en Ukraine et que certains avaient \u00e9t\u00e9 faits prisonniers. Mais l\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 que ceux-ci avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur le front par erreur et, depuis, rapatri\u00e9s. Le Kremlin affirme que, selon les instructions de Vladimir Poutine, seuls des soldats et officiers professionnels, ayant sign\u00e9 un contrat, combattent actuellement en Ukraine.          Toutefois, plusieurs m\u00e9dias russes ind\u00e9pendants ont signal\u00e9 des cas de conscrits ayant \u00e9t\u00e9 contraints ou tr\u00e8s vivement encourag\u00e9s \u00e0 signer un contrat puis envoy\u00e9s sur le front ukrainien. Le 29\u00a0mars, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou a r\u00e9affirm\u00e9 qu\u2019aucun conscrit ne sera envoy\u00e9 dans des \u00ab\u00a0zones chaudes\u00a0\u00bb, ajoutant que ceux dont le service militaire se termine ce printemps deviendront r\u00e9servistes et seront renvoy\u00e9s chez eux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise de la conscription militaire en Russie","dateModified":"2022-04-14T16:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T16:15:28+00:00","articleBody":"     Le Canada a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019envoi d\u2019une centaine de militaires pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Pologne \u2013 pays qui a accueilli \u00e0 bras ouverts plus de 2,3\u00a0millions de personnes, ayant fui l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Pour aider \u00e0 faire face \u00e0 la crise \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et l\u2019Ukraine, j\u2019annonce aujourd\u2019hui le d\u00e9ploiement de 100 membres des Forces arm\u00e9es canadiennes [FAC] qui pourrait \u00eatre augment\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 150 membres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense, Anita Anand. Ils iront \u00ab\u00a0assister la Pologne dans ses efforts de soutien envers les Ukrainiens qui fuient la violence\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 la base militaire de Trenton en Ontario.          Des militaires seront d\u00e9ploy\u00e9s dans des centres d\u2019accueil, afin de \u00ab\u00a0contribuer aux soins imm\u00e9diats\u00a0\u00bb des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Une partie d\u2019entre eux participera au cours des prochains mois \u00e0 l\u2019aide humanitaire coordonn\u00e9e par la Pologne et d\u2019autres aideront \u00e0 ce que des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens puissent s\u2019installer au Canada.          La semaine derni\u00e8re, le gouvernement canadien a annonc\u00e9 \u00e0 travers son budget un renforcement de l\u2019aide directe \u00e0 l\u2019Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 un pr\u00eat d\u2019un milliard de dollars canadiens (735\u00a0millions d\u2019euros) via le FMI et une nouvelle enveloppe de 500\u00a0millions pour de l\u2019aide militaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada va envoyer des militaires en Pologne pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-14T16:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T16:02:52+00:00","articleBody":"                   Deux Ukrainiennes dans un bunker \u00e0 Popasna, dans l\u2019oblast de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 14\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/723b2ad_1649952149312-425973.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T16:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:48:45+00:00","articleBody":"     Le Conseil supr\u00eame d\u2019Ukraine a vot\u00e9 jeudi une r\u00e9solution qui pose le terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb sur les agissements de l\u2019arm\u00e9e russe dans le pays, selon sa cha\u00eene Telegram. Le texte, vot\u00e9 par une majorit\u00e9 de 363\u00a0voix, d\u00e9clare\u00a0:           Les agissements de la Russie visent \u00e0 an\u00e9antir de fa\u00e7on syst\u00e9matique et coh\u00e9rente le peuple ukrainien, \u00e0 le priver du droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination et \u00e0 un d\u00e9veloppement ind\u00e9pendant.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien nomme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb les agissements de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-04-14T16:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:39:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a rejet\u00e9, jeudi, les affirmations de Moscou selon lesquelles elle aurait bombard\u00e9 des villages russes frontaliers. Selon le Conseil national de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense ukrainien, \u00ab\u00a0les services sp\u00e9ciaux ennemis ont commenc\u00e9 \u00e0 appliquer un plan pour mener des attaques terroristes afin d\u2019injecter de l\u2019hyst\u00e9rie anti-ukrainienne en Russie\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la Russie a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 deux villages russes frontaliers, dont un avec des h\u00e9licopt\u00e8res. Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations, a assur\u00e9 que deux h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9s d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e9taient entr\u00e9s en Russie et avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0au moins six frappes sur des immeubles d\u2019habitation dans le village de Klimovo\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Briansk. Par la suite, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod, elle aussi limitrophe de l\u2019Ukraine, a \u00e9galement accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 un village, celui de Spodariouchino.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 des villages russes frontaliers","dateModified":"2022-04-14T16:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:33:39+00:00","articleBody":"     Plus de 45\u00a0000 personnes fuyant la guerre en Ukraine sont pass\u00e9es par la France, \u00ab\u00a0dont 637\u00a0ressortissants de pays tiers\u00a0\u00bb, qui a d\u00e9livr\u00e9 pr\u00e8s de 40\u00a0000 autorisations provisoires de s\u00e9jour, \u00e0 la date de mercredi soir, a fait savoir, jeudi, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.          Depuis les premi\u00e8res arriv\u00e9es de d\u00e9plac\u00e9s fuyant le conflit \u2013 qui a d\u00e9marr\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013, le gouvernement fran\u00e7ais se fonde sur ce nombre de personnes contr\u00f4l\u00e9es par la PAF \u00e0 leur arriv\u00e9e sur le territoire. Des chiffres qui ne repr\u00e9sentent donc pas le nombre de personnes r\u00e9ellement accueillies en France, puisque nombre d\u2019Ukrainiens se dirigent rapidement vers d\u2019autres pays, en premier lieu l\u2019Espagne, l\u2019Italie et le Royaume-Uni. De nombreuses autres personnes peuvent arriver en France sans \u00eatre contr\u00f4l\u00e9es.          A ce jour, 25\u00a0881 personnes sont h\u00e9berg\u00e9es en France. Par ailleurs, plus de 39\u00a0000 de ces exil\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 acc\u00e8s aux soins et 10\u00a0817 enfants sont scolaris\u00e9s, \u00ab\u00a0dont 59\u00a0% en \u00e9cole maternelle et \u00e9l\u00e9mentaire\u00a0\u00bb. Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies recensait, mardi, un total de plus de 4,65\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"45\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine sont pass\u00e9s par la France","dateModified":"2022-04-14T15:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:16:49+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude de voir des enfants ukrainiens, notamment des enfants rendus orphelins par la guerre, emmen\u00e9s en Russie et adopt\u00e9s ill\u00e9galement par des familles russes.          \u00ab\u00a0En violation du droit humanitaire international et des normes fondamentales de l\u2019humanit\u00e9, la Russie se livre \u00e0 un enl\u00e8vement d\u2019enfants organis\u00e9 par l\u2019Etat et \u00e0 la destruction de l\u2019avenir de la nation ukrainienne\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re dans le communiqu\u00e9 adress\u00e9 notamment \u00e0 la Croix-Rouge, l\u2019Unicef, le Haut-Commisariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019inqui\u00e8te de potentielles adoptions ill\u00e9gales d\u2019enfants ukrainiens en Russie","dateModified":"2022-04-14T15:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:00:47+00:00","articleBody":"     De Kiev \u00e0 Moscou, Russes et Russie sont souvent compar\u00e9s aux Orques et au Mordor. Un parall\u00e8le bien plus ancien que le conflit actuel, et autour duquel s\u2019affrontent deux volont\u00e9s de se r\u00e9approprier l\u2019\u0153uvre de J. R. R.\u00a0Tolkien.                    Lire aussi :  Entre l\u2019Ukraine et la Russie, la bataille pour l\u2019h\u00e9ritage du \u00ab\u00a0Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre l\u2019Ukraine et la Russie, la bataille pour l\u2019h\u00e9ritage du \u00ab\u00a0Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-14T15:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T14:46:23+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9, jeudi, l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 deux villages russes frontaliers, dont un avec des h\u00e9licopt\u00e8res. Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations, a d\u00e9clar\u00e9 que deux h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9s d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e9taient entr\u00e9s en Russie et avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0au moins six frappes sur des immeubles d\u2019habitation dans le village de Klimovo\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Briansk. Sept personnes, dont un b\u00e9b\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 des degr\u00e9s divers\u00a0\u00bb, a dit la m\u00eame source.          Auparavant, le gouverneur de cette r\u00e9gion, Alexandre Bogomaz, avait fait \u00e9tat d\u2019un bombardement sur Klimovo sans fournir de pr\u00e9cisions.          Selon l\u2019agence de presse Interfax, qui cite un responsable du minist\u00e8re de la sant\u00e9, sept personnes bless\u00e9es dans ce village ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, dont deux dans un \u00e9tat jug\u00e9 \u00ab\u00a0grave\u00a0\u00bb.          Par la suite, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod, elle aussi limitrophe de l\u2019Ukraine, a \u00e9galement accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 un village, celui de Spodariouchino. Aucun bless\u00e9 ni d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel n\u2019\u00e9taient \u00e0 d\u00e9plorer, mais les autorit\u00e9s ont tout de m\u00eame \u00e9vacu\u00e9 Spodariouchino et le village de Bezim\u00e9no, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur sa cha\u00eene Telegram.          Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier le bien-fond\u00e9 de ces accusations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 deux villages russes","dateModified":"2022-04-14T14:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T14:05:00+00:00","articleBody":"                   Des vaches dans une ferme d\u00e9truite dans la banlieue de Kiev, le 31\u00a0mars\u00a02022, en pleine invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/f76d1db_1648754811665-361403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T14:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:39:24+00:00","articleBody":"    pourquoi y a t'il un probl\u00e8me juridique pour parler de g\u00e9nocide et pas pour les crimes de guerre ou les crimes contre l'humanit\u00e9 ?    jaimeraisavoir         Bonjour jaimeraisavoir,          Au sujet des hostilit\u00e9s en cours, les juristes restent effectivement prudents sur l\u2019utilisation du terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, m\u00eame si le d\u00e9bat n\u2019est pas pr\u00e8s d\u2019\u00eatre tranch\u00e9. Adopt\u00e9e en 1948 et entr\u00e9e en vigueur en 1951, la Convention des Nations unies pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression de ce crime pr\u00e9cise qu\u2019il doit \u00eatre \u00ab\u00a0commis dans l\u2019intention de d\u00e9truire, ou tout, ou en partie, un groupe national, ethnique, racial ou religieux\u00a0\u00bb. Plus faciles \u00e0 \u00e9tablir, les crimes de guerre sont des actes de violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard de certaines cat\u00e9gories de personnes prot\u00e9g\u00e9es dans le cadre d\u2019un conflit entre deux Etats\u00a0: les populations civiles, les prisonniers, des personnes bless\u00e9es ou malades.          Dans le cadre de son enqu\u00eate ouverte au d\u00e9but de mars, le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Boutcha, mercredi, l\u00e0 o\u00f9 les corps de centaines de civils ex\u00e9cut\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts quand les forces russes ont quitt\u00e9 les environs de Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est une sc\u00e8ne de crime. Nous sommes ici parce que nous avons de bonnes raisons de penser que des crimes relevant de la comp\u00e9tence de la cour sont commis\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Si elle est comp\u00e9tente en mati\u00e8re de g\u00e9nocide, la CPI enqu\u00eate en premier lieu sur les crimes de guerre et les crimes contre l\u2019humanit\u00e9 commis depuis le d\u00e9clenchement du conflit.          \u00ab\u00a0Une analyse juridique est en cours sur la base de la collecte m\u00e9ticuleuse de preuves\u00a0\u00bb, a observ\u00e9 mercredi l\u2019ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), Michael Carpenter, \u00e0 propos d\u2019un \u00e9ventuel g\u00e9nocide. \u00ab\u00a0Cela va prendre du temps de mener cela \u00e0 bien, mais entre-temps le pr\u00e9sident [Joe Biden] a pris une position morale tr\u00e8s claire\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un point de presse \u00e0 distance, fa\u00e7on pour la diplomatie am\u00e9ricaine d\u2019att\u00e9nuer la port\u00e9e des remarques de Joe Biden.          L\u2019OSCE venait de pr\u00e9senter son \u00ab\u00a0Rapport sur les violations du droit international humanitaire et des droits de l\u2019homme, sur les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 commis en Ukraine\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie. Le document ne cherche pas \u00e0 trancher la question de savoir si les exactions identifi\u00e9es au fil des hostilit\u00e9s rel\u00e8vent de crimes de guerre, de crimes contre l\u2019humanit\u00e9, voire de g\u00e9nocide. Il atteste n\u00e9anmoins de l\u2019existence de \u00ab\u00a0sch\u00e9mas clairs de violations du droit international humanitaire par les forces russes dans la conduite des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine divergent sur la qualification des crimes commis en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T14:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:25:38+00:00","articleBody":"     Kristalina Georgieva, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international (FMI), a pr\u00e9venu, jeudi, que la guerre en Ukraine a aggrav\u00e9 l\u2019inflation, compromettant la reprise dans le monde non seulement cette ann\u00e9e mais encore en\u00a02023. En janvier, avant m\u00eame l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le FMI avait d\u00e9j\u00e0 abaiss\u00e9 ses pr\u00e9visions de croissance mondiale pour cette ann\u00e9e, \u00e0 4,4\u00a0%, en raison du variant Omicron. Il avait en revanche r\u00e9vis\u00e9 en hausse ses projections pour l\u2019ann\u00e9e prochaine.          Dans un discours prononc\u00e9 en amont des r\u00e9unions de printemps du FMI et de la Banque mondiale, Mme\u00a0Georgieva a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Pour dire les choses simplement\u00a0: nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une crise s\u2019ajoutant \u00e0 une crise. (\u2026) L\u2019impact de la guerre en Ukraine va contribuer \u00e0 d\u00e9grader cette ann\u00e9e les pr\u00e9visions de croissance de 143\u00a0pays repr\u00e9sentant 86\u00a0% du PIB mondial.           Les projections \u00e9conomiques pour l\u2019Ukraine sont, elles, \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb et la pr\u00e9vision de contraction du PIB de la Russie est \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la dirigeante. L\u2019Ukraine et la Russie sont d\u2019importants producteurs de c\u00e9r\u00e9ales et la Russie est \u00e9galement une source d\u2019\u00e9nergie primordiale pour l\u2019Europe. Les r\u00e9percussions \u00e9conomiques sont donc ressenties bien au-del\u00e0 de la r\u00e9gion d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en visio, la pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne, Christine Lagarde, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La guerre en Ukraine affecte s\u00e9v\u00e8rement l\u2019\u00e9conomie de la zone euro et a consid\u00e9rablement accru l\u2019incertitude (\u2026). L\u2019impact de la guerre sur l\u2019\u00e9conomie d\u00e9pendra de l\u2019\u00e9volution du conflit, de l\u2019effet des sanctions actuelles et d\u2019\u00e9ventuelles mesures suppl\u00e9mentaires.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine et l\u2019inflation compromettent la reprise mondiale, alerte la directrice g\u00e9n\u00e9rale d...","dateModified":"2022-04-14T14:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:14:53+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis estiment avoir pris \u00ab\u00a0des sanctions majeures\u00a0\u00bb contre la Russie et se concentrent sur leur ex\u00e9cution, notamment sur la lutte contre toute tentative d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9vasion\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 un haut conseiller du pr\u00e9sident des Etats-Unis, jeudi.          \u00ab\u00a0Nous pensons avoir pris les sanctions majeures, mais notre attention ces prochains jours se concentrera sur l\u2019\u00e9vasion\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire le risque que la Russie contourne les mesures impos\u00e9es par les Etats-Unis, a dit le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, lors d\u2019un colloque. \u00ab\u00a0Nous aurons des annonces dans les deux prochaines semaines identifiant des cibles qui essaient de permettre cette \u00e9vasion \u00e0 la fois en Russie et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, il y a aussi la question de l\u2019\u00e9nergie en Europe et ceci est une conversation en cours\u00a0\u00bb entre Occidentaux, a ajout\u00e9 M.\u00a0Sullivan, en r\u00e9f\u00e9rence aux achats d\u2019hydrocarbures russes que les Europ\u00e9ens n\u2019ont jusqu\u2019ici pas interrompus \u2013\u00a0et qui alimentent les caisses de Moscou.          Le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale a par ailleurs assur\u00e9, \u00e0 propos des richesses des oligarques russes d\u00e9sormais gel\u00e9es en raison des sanctions, par exemple leurs yachts ou leurs actifs financiers\u00a0: \u00ab\u00a0Notre objectif n\u2019est pas de les rendre\u00a0\u00bb \u00e0 leur propri\u00e9taire \u00e0 la fin du conflit. \u00ab\u00a0Notre objectif est de les employer \u00e0 meilleur escient\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des moyens que nous avons d\u00e9j\u00e0 et d\u2019autres que peut-\u00eatre nous pourrions d\u00e9velopper, et nous y r\u00e9fl\u00e9chissons activement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions \u00ab\u00a0majeures\u00a0\u00bb ont d\u00e9sormais \u00e9t\u00e9 prises contre Moscou, l\u2019important est de les ex\u00e9cut...","dateModified":"2022-04-14T13:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:02:38+00:00","articleBody":"     Cinquante\u00a0jours apr\u00e8s l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait, sur son site Internet, jeudi, 4\u00a0736\u00a0471\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Ce sont 79\u00a0962\u00a0de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, mercredi.          Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), environ 215\u00a0000\u00a0non-Ukrainiens ont aussi fui l\u2019Ukraine, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine. L\u2019OIM estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Au total, environ 12\u00a0millions de personnes ont donc d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Au 13\u00a0avril,          2\u00a0694\u00a0090\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Pologne          716\u00a0797\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Roumanie          471\u00a0014 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Russie          440\u00a0387 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Hongrie          417\u00a0650 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Moldavie          326\u00a0244\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Slovaquie          22\u00a0428\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Bi\u00e9lorussie          Ces derni\u00e8res donn\u00e9es prennent en compte les personnes ayant travers\u00e9 la fronti\u00e8re entre la Roumanie et la Moldavie. Cumul\u00e9es, elles d\u00e9passent donc le nombre total annonc\u00e9.              Une r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne traverse la fronti\u00e8re ukraino-polonaise en sortant d'Ukraine, \u00e0 Medyka, dans l'est de la Pologne, le 7\u00a0avril 2022. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/6a1de5e_1649942494821-405961.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,7\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-14T14:12:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T12:40:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sur ordre du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, un quatri\u00e8me \u00e9change de prisonniers a eu lieu aujourd\u2019hui. Cinq officiers et dix-sept militaires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s, ainsi que huit civils, dont une femme\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, jeudi sur Telegram. \u00ab\u00a0Au total, trente de nos concitoyens rentrent chez eux aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle f\u00e9licit\u00e9e. Mme Verechtchouk n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de Russes \u00e9chang\u00e9s contre ces Ukrainiens.          Ce nouvel \u00e9change intervient cinq jours apr\u00e8s la lib\u00e9ration de douze soldats et quatorze civils ukrainiens, toujours d\u2019apr\u00e8s Kiev. Plusieurs \u00e9changes de militaires et de civils ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre Ukrainiens et Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24 f\u00e9vrier, sans \u00eatre chaque fois confirm\u00e9s officiellement par les deux parties.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien avait, de son c\u00f4t\u00e9, rendu publique la lib\u00e9ration de deux pilotes ukrainiens captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe et d\u00e9tenus depuis en Russie, sans pr\u00e9ciser les conditions de leur lib\u00e9ration.          Ces hommes, Ivan Pepeliachko et Aleksi\u00ef Chij, \u00ab\u00a0sont en s\u00e9curit\u00e9 et re\u00e7oivent tous les soins m\u00e9dicaux n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram. Les deux pilotes \u00ab\u00a0avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s le 8\u00a0mars pr\u00e8s du village de Nova Basan\u00a0\u00bb, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kiev, avait-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Leur lieu de d\u00e9tention a chang\u00e9 plusieurs fois. Ils ont finalement \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s dans un centre de d\u00e9tention provisoire de la ville de Koursk\u00a0\u00bb, \u00e0 100 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russo-ukrainienne, au nord-est de Soumy, avait ajout\u00e9 le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Ils se trouvaient dans une cellule avec huit autres officiers ukrainiens\u00a0\u00bb. Selon l\u2019un des deux pilotes cit\u00e9s dans le communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe les a \u00ab\u00a0forc\u00e9s \u00e0 enregistrer des vid\u00e9os de propagande\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si nous refusions, les Russes mena\u00e7aient d\u2019arr\u00eater de prodiguer des soins aux camarades\u00a0\u00bb, a-t-il racont\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce la lib\u00e9ration de trente Ukrainiens dans un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie","dateModified":"2022-04-14T13:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T12:36:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a appel\u00e9, jeudi, \u00e0 r\u00e9orienter les exportations \u00e9nerg\u00e9tiques russes de l\u2019Europe vers l\u2019Asie, du fait de la crise provoqu\u00e9e par son offensive en Ukraine, accusant les Europ\u00e9ens de \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser le march\u00e9\u00a0\u00bb en voulant se passer d\u2019hydrocarbures russes.          \u00ab\u00a0On va partir du principe qu\u2019\u00e0 l\u2019avenir les livraisons vers l\u2019ouest vont baisser\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Poutine lors d\u2019une r\u00e9union gouvernementale consacr\u00e9e au secteur de l\u2019\u00e9nergie dans le contexte des sanctions internationales. Il faut donc \u00ab\u00a0r\u00e9orienter nos exports vers les march\u00e9s au sud et \u00e0 l\u2019est qui croissent rapidement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Les pays europ\u00e9ens parlent constamment de se passer des approvisionnements russes et, en faisant cela, ils d\u00e9stabilisent le march\u00e9 et font monter les prix\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          \u00ab\u00a0Les tentatives des pays occidentaux d\u2019\u00e9vincer les fournisseurs russes, de remplacer nos ressources \u00e9nerg\u00e9tiques par des approvisionnements alternatifs affecteront in\u00e9vitablement l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a mis en garde M.\u00a0Poutine, assurant que \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences d\u2019une telle d\u00e9marche peuvent devenir tr\u00e8s douloureuses, et d\u2019abord pour les initiateurs d\u2019une telle politique\u00a0\u00bb.          Cet appel du pr\u00e9sident russe \u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s pour les \u00e9nergies fossiles russes [un \u00ab\u00a0virage vers l\u2019Asie\u00a0\u00bb entam\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es] survient alors que les Europ\u00e9ens envisagent de renforcer leurs sanctions contre les hydrocarbures de Moscou en r\u00e9action \u00e0 son intervention militaire en Ukraine.          Le p\u00e9trole et le gaz russe qui continuent de couler vers l\u2019Europe, son premier march\u00e9, assurent d\u2019importants revenus \u00e0 Moscou. M.\u00a0Poutine n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 quels pays il pensait, mais la Chine, dont l\u2019app\u00e9tit en hydrocarbures ne cesse de grandir, est frontali\u00e8re de la Russie. P\u00e9kin est cependant r\u00e9put\u00e9 comme un n\u00e9gociateur difficile et la Russie cherche \u00e0 voir au-del\u00e0 de ce voisin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine veut r\u00e9orienter les exportations \u00e9nerg\u00e9tiques russes de l\u2019Europe vers l\u2019Asie","dateModified":"2022-04-14T13:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T12:27:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont tir\u00e9 sur le village de Klimovo. Deux immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par le bombardement et il y a des bless\u00e9s parmi les habitants\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, jeudi, le gouverneur de l\u2019oblast de Briansk, une localit\u00e9 frontali\u00e8re russe, Alexandre Bogomaz.          Ces personnes \u00ab\u00a0sont en train de recevoir toute l\u2019assistance m\u00e9dicale\u00a0\u00bb n\u00e9cessaire, a-t-il poursuivi dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 sur Telegram, ajoutant que des \u00e9quipes de secouristes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9es sur les lieux.          Selon l\u2019agence de presse Interfax, qui cite un responsable du minist\u00e8re de la sant\u00e9, sept personnes bless\u00e9es \u00e0 Klimovo ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, dont deux dans un \u00e9tat jug\u00e9 \u00ab\u00a0grave\u00a0\u00bb.          La localit\u00e9 de Klimovo est situ\u00e9e \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne et compte quelque treize mille habitants.          Pour l\u2019heure, il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier le bien-fond\u00e9 de ces accusations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gouverneur russe accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 un village frontalier","dateModified":"2022-04-14T13:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T11:50:39+00:00","articleBody":"    C'est quoi en fait un navire amiral? Il a quelque chose de sp\u00e9cial? La France en a?    Seb         Bonjour,          Le \u00ab\u00a0navire amiral\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0vaisseau amiral\u00a0\u00bb est le navire de l\u2019officier de marine au grade le plus \u00e9lev\u00e9 de la flotte, amiral \u00e9tant le grade le plus \u00e9lev\u00e9. La coutume veut que ce navire batte un pavillon distinctif le rendant ais\u00e9ment reconnaissable de sa flotte. En g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est le navire le plus imposant, le plus rapide ou celui disposant des meilleurs moyens de communication, car c\u2019est souvent celui choisi par l\u2019amiral. Dans la marine fran\u00e7aise, c\u2019est le porte-avions Charles-de-Gaulle qui assure cette fonction, suivi par les trois porte-h\u00e9licopt\u00e8res amphibies de la classe Mistral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T13:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T11:31:34+00:00","articleBody":"               Interrog\u00e9 sur France Bleu, Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 jeudi qu\u2019il ne souhaitait pas entrer dans une \u00ab\u00a0escalade verbale\u00a0\u00bb au sujet des crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine, en refusant de parler de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le mot de \u201cg\u00e9nocide\u201d doit \u00eatre qualifi\u00e9 par des juristes, pas par des politiques\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Le refus du pr\u00e9sident fran\u00e7ais de d\u00e9noncer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe est \u00ab\u00a0tr\u00e8s blessant\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 mercredi Volodymyr Zelensky, apr\u00e8s que M.\u00a0Macron a choisi de ne pas reprendre le terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb utilis\u00e9 par Joe Biden.          Emmanuel Macron a d\u00e9fendu sa position\u00a0: \u00ab\u00a0La France est aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, la France est le pays qui a le plus, entre 2014 et 2020, aid\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 s\u2019\u00e9quiper pour se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9. \u00ab\u00a0Les mots ont un sens et il faut \u00eatre tous tr\u00e8s prudents, parce que mon r\u00f4le est \u00e9videmment d\u2019essayer de b\u00e2tir la paix, en tout cas de stopper cette guerre, et donc d\u2019\u00e9viter \u00e0 tout prix l\u2019escalade et de prot\u00e9ger les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais contre une extension de la guerre\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat a aussi d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il s\u2019entretiendrait \u00e0 nouveau au t\u00e9l\u00e9phone jeudi soir avec le pr\u00e9sident ukrainien sur la situation en Ukraine apr\u00e8s lui avoir parl\u00e9 dans la matin\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9nocide\u00a0: Emmanuel Macron refuse toute \u00ab\u00a0escalade verbale\u00a0\u00bb au\u00a0sujet des crimes de guerre russes","dateModified":"2022-04-14T12:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T10:34:16+00:00","articleBody":"     La peur des exactions pousse les Ukrainiens de la r\u00e9gion de Kherson \u00e0 quitter la zone occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Les terribles images de Boutcha, d\u2019Irpine et d\u2019autres villes martyres tournent en boucle dans les t\u00eates. \u00ab\u00a0Je n\u2019en pouvais plus depuis quelques jours\u00a0\u00bb, confiait Natalia, 38\u00a0ans, une habitante de Kherson, mercredi 13\u00a0avril. Cette ville de 300\u00a0000\u00a0habitants a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement conquise, avec toute la r\u00e9gion environnante, par l\u2019offensive russe venant de Crim\u00e9e, il y a un mois et demi. La suite du reportage \u00e0 lire ici.              Rimma Malakhova \u00e9tait l\u2019une des directrice d\u2019une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Aujourd\u2019hui, elle s\u2019occupe avec son mari d\u2019envoyer des m\u00e9dicaments \u00e0 Kherson et participe \u00e0 la distribution de plus de mille repas gratuits par jour pour les d\u00e9plac\u00e9s. A\u00a0Mykola\u00efv, le 12 avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               L'immeuble du gouverneur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par une frappe russe, \u00e0 la fin de mars 2022. Les fen\u00eatres de chaque pi\u00e8ce ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. Mykola\u00efv, le 12 avril 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Depuis qu\u2019ils ont fui Kherson, Liouba, 30\u00a0ans, et son fils Mark sont h\u00e9berg\u00e9s par l\u2019association Way Home fondation, qui accueille des familles de r\u00e9fugi\u00e9s. A Odessa, le 13 avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/2d110ed_1649910022307-lgeai-sujet-kherson-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Kherson, occup\u00e9e par la Russie, le dilemme d\u2019une population \u00e9puis\u00e9e","dateModified":"2022-04-14T10:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T10:31:16+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 jeudi, dans un long message sur Telegram, que si la Finlande ou la Su\u00e8de rejoignaient l\u2019OTAN, la Russie renforcerait ses moyens militaires, notamment nucl\u00e9aires, en mer Baltique et pr\u00e8s de la Scandinavie.          \u00ab\u00a0Il ne peut plus y avoir de discussions sur le statut d\u00e9nucl\u00e9aris\u00e9 de la Baltique. L\u2019\u00e9quilibre doit \u00eatre r\u00e9tabli\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Medvedevn aujourd\u2019hui vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie. \u00ab\u00a0La Russie n\u2019avait pas pris de telles initiatives jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et n\u2019avait pas l\u2019intention de le faire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. En cas d\u2019adh\u00e9sion, \u00ab\u00a0les fronti\u00e8res de l\u2019Alliance avec la Russie feraient plus que doubler. Et ces fronti\u00e8res, il faudra les d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a aussi mentionn\u00e9 des d\u00e9ploiements d\u2019infanterie et de syst\u00e8mes antia\u00e9riens dans le nord-ouest de la Russie et des forces navales dans le golfe de Finlande.          Evoquant les populations finlandaises et su\u00e9doises, il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0personne de sain d\u2019esprit (\u2026) ne peut souhaiter une hausse des tensions \u00e0 sa fronti\u00e8re et avoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa maison des [missiles] Iskander, [des missiles] hypersoniques et des navires avec des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.          La menace nucl\u00e9aire n\u2019est pas nouvelle et Moscou n\u2019a pas attendu d\u2019envahir l\u2019Ukraine pour d\u00e9ployer des missiles Iskander \u00e0 Kaliningrad. L\u2019Iskander, connu sous le nom de SS-26 Stone par l\u2019OTAN, est un syst\u00e8me de missiles balistiques tactiques \u00e0 courte port\u00e9e qui peut transporter \u00e0 la fois des ogives conventionnelles et nucl\u00e9aires. Sa port\u00e9e officielle est de 500\u00a0kilom\u00e8tres mais certaines sources militaires occidentales soup\u00e7onnent qu\u2019elle soit beaucoup plus grande.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avertissement de Dmitri Medvedev \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-04-14T10:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T10:18:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) vient de supprimer une exemption sur les sanctions visant la Russie qui a permis \u00e0 plusieurs de ses Etats membres de continuer \u00e0 exporter des armes vers Moscou en d\u00e9pit de l\u2019embargo en vigueur depuis 2014. Les pays de l\u2019UE ont vendu en\u00a02021 pour 39\u00a0millions d\u2019euros d\u2019armes et de munition \u00e0 la Russie, selon les donn\u00e9es les plus r\u00e9centes publi\u00e9es par la Commission europ\u00e9enne, un montant en hausse de plus de 50\u00a0% par rapport \u00e0 2020 (25\u00a0millions) et proche de ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.          L\u2019UE a pourtant banni l\u2019exportation d\u2019armes vers Moscou en juillet\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, mais une clause sp\u00e9cifique des sanctions europ\u00e9ennes permettait de poursuivre des ventes \u00e0 condition qu\u2019elles s\u2019inscrivent dans le cadre de contrats conclus avant ao\u00fbt\u00a02014. Cette exemption \u00e9tait critiqu\u00e9e par certains gouvernements de l\u2019Union depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, que le Kremlin continue de pr\u00e9senter comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          L\u2019UE s\u2019est pourtant accord\u00e9e depuis sur cinq trains successifs de sanctions visant la Russie et qui interdisent l\u2019exportation vers cette derni\u00e8re de produits et technologies dans de nombreux domaines et pourraient s\u2019appliquer \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense. Mais elle n\u2019est revenue sur l\u2019exemption pour les contrats ant\u00e9rieurs \u00e0 ao\u00fbt\u00a02014 que dans le cinqui\u00e8me paquet de sanctions, adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re, ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters des diplomates et des responsables de l\u2019UE. La suppression de l\u2019exemption a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e au Journal officiel de l\u2019UE le 8\u00a0avril. La Commission n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 ce point dans sa communication officielle ces derniers jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE supprime une exemption aux sanctions qui permettait de vendre des armes \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-04-14T10:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:59:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, la perte du croiseur Moskva peut changer les plans d'invasion et la prise d'Odessa de la part des Russes ?    Giampaolo-Paris         Bonjour Giampaolo-Paris,          Il est possible que les Russes cherchent \u00e0 d\u00e9truire ces missiles ukrainiens. N\u00e9anmoins, des pays comme la Grande-Bretagne se sont engag\u00e9s \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des missiles antinavires. Ce qui pourrait effectivement pousser l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 repenser ses plans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T10:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:50:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous r\u00e9sumer, en l'\u00e9tat de vos connaissances, ce qu'une victoire de MLP aux pr\u00e9sidentielles pourrait avoir comme cons\u00e9quences imm\u00e9diates sur la situation en Ukraine, et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur le rapport de force OTAN-Russie ?    Professeur Jones         Bonjour Professeur Jones,          Ces articles devraient vous \u00e9clairer sur ce que Marine Le Pen pense de la guerre, de l\u2019OTAN.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La diplomatie que pr\u00e9conise Marine Le Pen correspond \u00e0 ce que souhaite la Russie de Poutine\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 de celle d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T11:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:36:03+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLe document montr\u00e9 dans la news de 11h02 sur les diff\u00e9rents b\u00e2timents russes est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour constater la diversit\u00e9 d'une flotte. \r\nIl est not\u00e9 en \"Source : US navy\", mais je ne le trouve nulle part ailleurs. Est-il accessible sur internet ? \r\n\r\nMerci pour vos efforts, bon courage.    Tristan         Bonjour Tristan,          Tout est disponible sur le site de l\u2019Office of Naval Intelligence, qui publie des rapports sur les forces navales. Et le lien vers le guide d\u2019identification est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T09:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:30:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, votre photo d'illustration de 7h55 m'intrigue.\r\nLe Moskva  est un navire de guerre russe. S\u00e9bastopol est un port militaire de Crim\u00e9e. La photo date de 2011, p\u00e9riode \u00e0 laquelle la Crim\u00e9e n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 envahi par la Russie.\r\nTout \u00e7a ne matche pas dans mon esprit. Une explication?    TiTi         Bonjour TiTi,          Apr\u00e8s la dissolution de l\u2019Union sovi\u00e9tique, la Russie a pay\u00e9 un bail annuel \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019utilisation de la base situ\u00e9e en Crim\u00e9e, qui avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, conform\u00e9ment au trait\u00e9 de partage de la flotte de la mer Noire. Ce trait\u00e9, sign\u00e9 le 28\u00a0mai\u00a01997 entre la Russie et l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 par le pacte de Kharkiv, en\u00a02010. Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, en\u00a02014, la base navale est \u00e0 nouveau sous contr\u00f4le russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T09:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:02:33+00:00","articleBody":"     Mykola Bielieskov, charg\u00e9 de recherche \u00e0 l\u2019Institut national ukrainien d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques \u00e0 Kiev, cit\u00e9 par la BBC, note que le Moskva \u00ab\u00a0est un vieux navire\u00a0\u00bb et que ce sont des navires russes plus r\u00e9cents qui ont atteint l\u2019Ukraine avec des \u00ab\u00a0missiles de croisi\u00e8re Kalibr\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il n\u2019en reste pas moins que c\u2019est un navire amiral de la flotte russe de la mer Noire et qu\u2019il est certain que les d\u00e9g\u00e2ts sont importants, non seulement sur le plan mat\u00e9riel mais aussi sur le plan moral. Et c\u2019est un coup de pouce tr\u00e8s puissant pour le moral des Ukrainiens.\u00a0\u00bb              Guide d'identification des navires de la marine de F\u00e9d\u00e9ration de Russie. (Source\u00a0: U.S. Navy)             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/9f3bfd5_1649926782720-russia-ship-silhouettes-2021.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La place du \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb dans la marine de F\u00e9d\u00e9ration de Russie","dateModified":"2022-04-14T09:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:49:37+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e sur son interdiction de s\u00e9jour en Ukraine pour avoir ni\u00e9 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a r\u00e9pondu mercredi sur BFM-TV\u00a0:           Je ne l\u2019ai pas ni\u00e9e, il y a eu un r\u00e9f\u00e9rendum. Bon bah \u00e9coutez, j\u2019irai pas \u00e0 Kiev\u00a0! (\u2026) Je ne regrette pas du tout d\u2019avoir dit \u00e7a.                     En f\u00e9vrier\u00a02017, Marine Le Pen avait ni\u00e9, dans une interview sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, toute invasion de la Crim\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Il y a eu un coup d\u2019Etat en Ukraine. Ce n\u2019est pas mon avis, c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9, un coup d\u2019Etat. (\u2026) Il n\u2019y a pas eu d\u2019invasion de la Crim\u00e9e, il faut arr\u00eater de raconter n\u2019importe quoi\u00a0! La population se sent russe\u00a0! La population est russe\u00a0!\u00a0\u00bb, avait-elle d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o, republi\u00e9e dans un tweet par la journaliste Marine Turchi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interdite de s\u00e9jour en Ukraine, Marine Le\u00a0Pen ne regrette \u00ab\u00a0pas du tout\u00a0\u00bb d\u2019avoir ni\u00e9 l\u2019annexio...","dateModified":"2022-04-14T09:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:30:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nd'o\u00f9 auraient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s les missile Neptune ?\r\nDepuis les c\u00f4tes ? Quelle est sa port\u00e9e et donc d'o\u00f9 peut-il avoir \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 ?\r\nDepuis un navire ukrainien ? Les Ukrainiens en ont-ils encore qui naviguent en mere Noire ?\r\nDepuis un a\u00e9ronef ?\r\n\r\n\r\nMerci de vos \u00e9clairages sur ce qui peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9 de fa\u00e7on s\u00fbre (par exemple \u00e0 la vue des caract\u00e9ristiques de ce type de missile) et ce qui reste possible.    Norbert         Bonjour Norbert,          Les missiles Neptune sont appel\u00e9s \u00ab\u00a0R-360\u00a0Neptun\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ils sont d\u00e9velopp\u00e9s par Luch Design Bureau, entreprise du domaine de l\u2019armement sise \u00e0 Kiev. Ils sont d\u00e9riv\u00e9s du missile antinavire subsonique russe KH-35 (qui vole \u00e0 Mach 0,8 et a une port\u00e9e de 130\u00a0kilom\u00e8tres).          Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 en\u00a02015 et \u00e9t\u00e9 mis au point pour d\u00e9fendre des villes c\u00f4ti\u00e8res comme Odessa et menacer la marine russe. Par rapport au KH-35, il b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une port\u00e9e am\u00e9lior\u00e9e (jusqu\u2019\u00e0 280\u00a0kilom\u00e8tres) et d\u2019une \u00e9lectronique am\u00e9lior\u00e9e. Il transporte une charge explosive de 150\u00a0kilos. Les premiers exemplaires sont entr\u00e9s en service avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, rapportait Forbes.          En d\u00e9cembre\u00a02021, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a diffus\u00e9 une vid\u00e9o sur le d\u00e9ploiement des missiles Neptune.          Une batterie de missile Neptune serait cach\u00e9e dans ou autour d\u2019Odessa.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T08:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:12:37+00:00","articleBody":"     Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation en Ukraine au 14\u00a0avril \u00e0 2\u00a0heures.               INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/a48f420_1649923923889-web-inter-1522-avancee-russe-ukraine-1404.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-14T08:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:01:57+00:00","articleBody":"         Une jeune fille arrive dans un centre pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, \u00e0 quelque 200 kilom\u00e8tres au nord-ouest de Marioupol, le 6\u00a0avril 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/737c5c6_1649922434666-392647.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T08:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:01:03+00:00","articleBody":"      Le croiseur Moskva, vaisseau amiral de la flotte russe en mer Noire, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement endommag\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat TASS.          Une reprise des \u00e9vacuations de civils via neuf couloirs humanitaires, notamment depuis la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, jeudi sur Telegram.          Les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars comprenant 18\u00a0canons M777 Howitzer, des pi\u00e8ces d\u2019artillerie de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, 300\u00a0drones Switchblade, 500\u00a0missiles Javelin et \u00ab\u00a0des milliers d\u2019autres syst\u00e8mes antichars\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney, se rend \u00e0 Kiev jeudi, ont annonc\u00e9 ses services, pour discuter de \u00ab\u00a0la mani\u00e8re dont l\u2019Irlande peut continuer \u00e0 fournir un soutien politique, s\u00e9curitaire et humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 10\u00a0heures","dateModified":"2022-04-14T08:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T07:55:24+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney, se rend \u00e0 Kiev jeudi, ont annonc\u00e9 ses services, premi\u00e8re visite d\u2019un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019un pays membre non permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. M.\u00a0Coveney, qui est \u00e9galement ministre de la d\u00e9fense, rencontrera ses deux homologues, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, et celui de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, et visitera des zones directement touch\u00e9es par l\u2019invasion russe.          Ses services ont \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Ses discussions avec le gouvernement ukrainien porteront sur la mani\u00e8re dont l\u2019Irlande peut continuer \u00e0 fournir un soutien politique, s\u00e9curitaire et humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine.           Les discussions porteront aussi sur la fa\u00e7on d\u2019\u00ab\u00a0aider\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine dans ses d\u00e9marches pour tenter d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne UE), de \u00ab\u00a0mener \u00e0 bien les sanctions de l\u2019UE contre la Russie et de tenir la Russie responsable de son invasion brutale et injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie irlandaise attendu \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-14T08:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T07:49:30+00:00","articleBody":"     Anna Villechenon et Pierre Bouvier font partie des journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb qui animent les directs consacr\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine. Dans ce podcast, ils r\u00e9pondent aux questions les plus fr\u00e9quemment pos\u00e9es par les internautes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb r\u00e9pondent \u00e0 vos questions sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-14T07:53:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T07:11:36+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9, jeudi sur Telegram, une reprise des \u00e9vacuations de civils via neuf\u00a0couloirs humanitaires, notamment depuis la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud-est du pays, apr\u00e8s une journ\u00e9e de suspension due selon Kiev \u00e0 des violations russes du cessez-le-feu. Les \u00e9vacuations, qui concernent \u00e9galement les villes de Berdiansk, Tokmak et Enerhodar, doivent permettrent aux civils de rejoindre Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9ouverture de neuf couloirs humanitaires d\u2019\u00e9vacuation","dateModified":"2022-04-14T07:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T05:55:49+00:00","articleBody":"         Photo montrant le croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb participant \u00e0 un d\u00e9fil\u00e9 lors de la Journ\u00e9e de la marine pr\u00e8s d\u2019une base navale \u00e0 S\u00e9bastopol, le 31 juillet 2011. - \/ AFP           Le Moskva (\u00ab\u00a0Moscou\u00a0\u00bb, anciennement Slava, \u00ab\u00a0gloire\u00a0\u00bb en fran\u00e7ais, jusqu\u2019en\u00a02000) est le vaisseau amiral de la flotte de la mer Noire. Les navires de la classe Slava sont des croiseurs lance-missiles d\u00e9volus prioritairement \u00e0 la lutte antinavire, avec pour cibles principales les porte-avions de l\u2019OTAN durant la guerre froide.          Ce navire de 12\u00a0490\u00a0tonnes, long de 180 m\u00e8tres et emportant 66\u00a0officiers et 419\u00a0marins, a \u00e9t\u00e9 mis en service du temps de l\u2019Union sovi\u00e9tique, en\u00a01983, et a particip\u00e9 \u00e0 l\u2019intervention russe en Syrie \u00e0 partir de 2015. Selon les agences de presse russes ce croiseur lance-missiles est \u00e9quip\u00e9 de 16\u00a0missiles de croisi\u00e8re antinavire de type Vulkan.          Dans les premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, il a pris part \u00e0 une attaque contre l\u2019\u00eele aux Serpents, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re roumaine, au cours de laquelle 19 marins ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s pour \u00eatre ensuite \u00e9chang\u00e9s contre des prisonniers russes. Le navire est repr\u00e9sent\u00e9 sur un timbre mis en service mercredi par la Poste ukrainienne.          Le gouverneur de l\u2019oblast d\u2019Odessa, Maksym Martchenko, a d\u00e9clar\u00e9 que le Moskva avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par deux missiles antinavires ukrainiens de type Neptune, sans toutefois avancer de preuves.          Le 24\u00a0mars, la marine ukrainienne avait d\u00e9truit le navire de transport de troupes Orsk dans le port occup\u00e9 de Berdiansk, \u00e0 80\u00a0km \u00e0 l\u2019ouest du port strat\u00e9gique de Marioupol.                                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/6616d6b_5975049-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb vaisseau amiral de la flotte de la mer Noire","dateModified":"2022-04-14T06:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:52:38+00:00","articleBody":"     Washington s\u2019est attach\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre durant la journ\u00e9e de mercredi l\u2019emploi surprise du terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident, Joe Biden, pour qualifier les op\u00e9rations russes en Ukraine. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019une fois que nous aurons pu r\u00e9unir toutes les preuves, nous allons finir par arriver \u00e0 la m\u00eame conclusion que le pr\u00e9sident Biden, car ce qui se passe sur le terrain n\u2019est pas un accident\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene CNN la num\u00e9ro trois de la diplomatie am\u00e9ricaine, Victoria Nuland.                    Les juristes restent prudents sur l\u2019utilisation de ce terme, tandis que les dirigeants occidentaux sont divis\u00e9s sur son emploi. Le Kremlin a, lui, jug\u00e9 \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb que M.\u00a0Biden ait prof\u00e9r\u00e9 une telle accusation. Les diplomates am\u00e9ricains se sont toutefois efforc\u00e9s de minimiser la port\u00e9e concr\u00e8te de l\u2019accusation pr\u00e9sidentielle, estimant qu\u2019il s\u2019agissait avant tout d\u2019une position \u00ab\u00a0morale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident parlait de l\u2019impression qu\u2019il a eue en regardant les horribles images que nous avons tous vues depuis des endroits comme Marioupol, comme Boutcha, comme Kharkiv ou comme d\u2019autres endroits\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, devant la presse.          \u00ab\u00a0Ce qui compte, ce n\u2019est pas comment on appelle\u00a0[ces actes], c\u2019est comment on y r\u00e9pond, et nous y r\u00e9pondons de mani\u00e8re d\u00e9termin\u00e9e, en fournissant \u00e0 nos partenaires ukrainiens ce dont ils ont besoin pour se d\u00e9fendre, a-t-il ajout\u00e9. Qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un crime de guerre, d\u2019une atrocit\u00e9 ou d\u2019un g\u00e9nocide, cela ne change pas notre strat\u00e9gie, cela ne nous donne pas plus de pouvoirs.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9fend l\u2019emploi du terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb par Biden","dateModified":"2022-04-14T05:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:45:09+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars comprenant 18\u00a0canons M777 Howitzer, des pi\u00e8ces d\u2019artillerie de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration utilis\u00e9es encore r\u00e9cemment par l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine en Afghanistan, accompagn\u00e9s de 40\u00a0000\u00a0obus de 155\u00a0mm, de 10\u00a0radars anti-artillerie mobiles AN\/TPQ36 et de deux radars antia\u00e9riens AN\/MPQ64 Sentinel.          Par ailleurs, cette nouvelle tranche comprend 300\u00a0drones \u00ab\u00a0kamikazes\u00a0\u00bb Switchblade, ainsi que 500\u00a0missiles Javelin et \u00ab\u00a0des milliers d\u2019autres syst\u00e8mes antichars\u00a0\u00bb, auxquels s\u2019ajoutent 200 v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes M113 et 100\u00a0blind\u00e9s l\u00e9gers Humvee, selon la liste d\u00e9taill\u00e9e publi\u00e9e par le porte-parole du Pentagone, John Kirby.          Les Etats-Unis avaient jusqu\u2019ici rechign\u00e9 \u00e0 livrer les \u00e9quipements lourds demand\u00e9s par les Ukrainiens, faisant valoir que cela ne ferait qu\u2019alimenter encore les tensions entre Washington et Moscou, avec le risque que les Am\u00e9ricains soient consid\u00e9r\u00e9s comme partie prenante \u00e0 la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce une aide militaire comprenant des \u00e9quipements lourds","dateModified":"2022-04-14T05:54:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:39:16+00:00","articleBody":"     La Russie a subi un de ses plus gros revers mat\u00e9riels depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le croiseur Moskva, vaisseau amiral de la flotte de la mer Noire, ayant \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9 du fait d\u2019une explosion de munitions caus\u00e9e par un incendie\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat TASS, et par des frappes de missiles selon Kiev. Le minist\u00e8re a, par ailleurs, d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une enqu\u00eate \u00e9tait en cours pour d\u00e9terminer les causes de l\u2019incendie, se gardant dans l\u2019imm\u00e9diat de faire le lien avec les activit\u00e9s militaires ukrainiennes.          Il s\u2019agit du m\u00eame navire qui avait intim\u00e9 l\u2019ordre \u00e0 une petite garnison ukrainienne d\u2019\u00e9vacuer l\u2019\u00eele des Serpents, au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0de rendre les armes et de capituler pour \u00e9viter que le sang de victimes inutiles coule\u00a0\u00bb, injonction \u00e0 laquelle les soldats ukrainiens avaient r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Navire russe, va te faire foutre.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-14T05:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:38:24+00:00","articleBody":"         Des hommes en tenue de protection exhument les corps de civils tu\u00e9s durant l\u2019occupation russe \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, mercredi 13 avril. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/b505665_a94b3a6ee3044342beb87214fb76989a-846f5cc6123d456993ee0f9ec5d7388b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live","dateModified":"2022-04-14T04:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:24:59+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de cette nuit \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-04-14T04:24:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/14/19-5">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les défenseuses des droits humains Marta Pardavi et Elena Crespi appellent, dans une tribune au « Monde », à refuser, malgré la guerre en Ukraine, les demandes de Budapest et de Varsovie de débloquer des fonds européens, « en l’absence de véritables gages de changement » sur les valeurs fondamentales de l’UE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Union européenne         Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »   Tribune          Márta Pardavi  Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki          Elena Crespi  Directrice du bureau Europe à la FIDH         Les défenseuses des droits humains Marta Pardavi et Elena Crespi appellent, dans une tribune au « Monde », à refuser, malgré la guerre en Ukraine, les demandes de Budapest et de Varsovie de débloquer des fonds européens, « en l’absence de véritables gages de changement » sur les valeurs fondamentales de l’UE.   Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Quatre ans de plus. C’était couru. Les pronostics n’ont pas menti, ils ont même été dépassés. Viktor Orban a à nouveau remporté le 3 avril les élections législatives en Hongrie, s’engageant pour un quatrième mandat consécutif. En pleine crise géopolitique, avec une guerre sanglante à ses portes et confrontée à des milliers de réfugiés fuyant le conflit en Ukraine, l’Union européenne pourrait avoir d’autres préoccupations en tête. Pourtant, cette réélection revêt une importance fondamentale pour le futur du continent, tant elle promet une mise au défi de ses valeurs les plus centrales.          M. Orban ne s’y est pas trompé, en lançant, bravache, depuis sa tribune, une mise en garde très claire : « Le monde entier a pu voir qu’à Budapest le patriotisme a gagné. C’est notre message à l’Europe : nous ne sommes pas le passé, nous sommes l’avenir ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : Bruxelles s’en prend à la Hongrie et ménage la Pologne                 Après douze ans de gouvernance par le Fidesz, le parti du premier ministre Orban, la démocratie en Hongrie a reculé de manière particulièrement inquiétante. Erosion de l’équilibre des pouvoirs, mise au pas des médias, en particuliers publics, qui ne sont plus que de vagues instruments de propagande, musellement de la moindre voix critique dans la société civile, ou sort des minorités, ethniques ou sexuelles, largement dégradé, c’est l’Etat de droit dans son ensemble qui a été ébranlé de façon alarmante et, potentiellement, irréversible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jacques Rupnik : « Une des premières victimes collatérales de la guerre en Ukraine est le groupe de Visegrad »                 Les élections du 3 avril l’ont encore prouvé. Parmi les critiques soulevées par les observateurs de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), l’inégalité des chances offertes aux candidats était notable : couverture médiatique biaisée, démarcation loin d’être nette entre Etat et parti au pouvoir, ou encore manque de transparence dans le financement de la campagne.          Le référendum anti-LGBTI+, qui a eu lieu en même temps que les élections et qui visait à assimiler l’homosexualité à la pédophilie, est un autre exemple marquant. Cette fois-ci, grâce à une mobilisation exceptionnelle de la société civile et des activistes, les Hongrois l’ont rejeté. Cette consultation populaire n’a été qu’une mascarade, mise en place dans le seul but de rallier du soutien en vue des élections : en effet, une loi similaire est déjà en vigueur depuis juin 2021. Mais avec ce référendum, le pouvoir a préparé les esprits à de nouvelles mesures ciblant les minorités sexuelles.                           Lire aussi la tribune de Sébastien Platon:  Article réservé à nos abonnés  Hongrie et Pologne : « Que fait l’Union européenne pour éviter l’effondrement de l’Etat de droit dans deux de ses pays membres ? Rien, ou si peu »                 C’est ainsi que la Hongrie se transforme sous nos yeux en régime « illibéral », suivant l’inspiration poutinienne de son grand frère russe. Un modèle repris d’ailleurs par son voisin polonais, qui a certainement été galvanisé par ce précédent hongrois. Et qui risque d’en inspirer d’autres, ce que la victoire, ce même dimanche 3 avril, du populiste Vucic – grand ami d’Orban – en Serbie semble confirmer.        Il vous reste 49.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/14/hongrie-et-pologne-l-union-europeenne-ne-peut-pas-fermer-les-yeux-sur-les-atteintes-a-l-etat-de-droit-au-nom-de-l-unite-en-periode-de-crise_6122176_3232.html"},"headline":"Hongrie et Pologne\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes \u00e0 l\u2019Etat de droit au nom de l\u2019unit\u00e9 en p\u00e9riode de crise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T16:00:23+02:00","datePublished":"2022-04-14T16:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Pologne","Tribunes","Hongrie","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Les d\u00e9fenseuses des droits humains Marta Pardavi et Elena Crespi appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 refuser, malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, les demandes de Budapest et de Varsovie de d\u00e9bloquer des fonds europ\u00e9ens, \u00ab\u00a0en l\u2019absence de v\u00e9ritables gages de changement\u00a0\u00bb sur les valeurs fondamentales de l\u2019UE.","author":[{"@type":"Person","name":"  Ma\u0301rta Pardavi","description":"Copr\u00e9sidente de la branche hongroise du Comit\u00e9 Helsinki"}
,{"@type":"Person","name":"Elena Crespi","description":"Directrice du bureau Europe a\u0300 la FIDH "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/2696/1348/1342/671/60/0/20c0ea0_1de381ad7bd448ec8054a1a32fc7b5e8-1de381ad7bd448ec8054a1a32fc7b5e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-6">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ De Kiev à Moscou, Russes et Russie sont souvent comparés aux Orques et au Mordor. Un parallèle bien plus ancien que le conflit actuel, et autour duquel s’affrontent deux volontés de se réapproprier l’œuvre de J. R. R. Tolkien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         Entre l’Ukraine et la Russie, la bataille pour l’héritage du « Seigneur des anneaux »   Par Damien Leloup  Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteDe Kiev à Moscou, Russes et Russie sont souvent comparés aux Orques et au Mordor. Un parallèle bien plus ancien que le conflit actuel, et autour duquel s’affrontent deux volontés de se réapproprier l’œuvre de J. R. R. Tolkien.         Début mars, dans Melitopol occupée par les troupes russes, des manifestants défilent contre les « pillards orques ». Un peu plus tard, le même mois, le ministre de la défense ukrainien affirme, lors d’un discours officiel, que ses troupes « tiendront bon face aux assauts du Mordor ». Le 8 avril, c’est le gouverneur de la province de Soumy, Dmytro Jyvytsky, qui, à la frontière russe, annonce que le territoire est désormais « libéré des Orques ». Lui succède, le lendemain, le maire de Makariv, près de Kiev, déclarant à la télévision que les corps de 132 civils ont été retrouvés et qu’ils ont « été tués par les Orques russes ».          Que ce soit dans les discours des officiels ukrainiens, dans la presse du pays ou sur les réseaux sociaux, la comparaison est omniprésente : l’Ukraine, pays pacifique comme la Comté du Seigneur des anneaux, se défend face à un mal absolu, l’armée russe, comparée à celle du Mordor, dirigée depuis Moscou par Vladimir Poutine, identifié à Sauron.          Contrairement à ce que l’on pourrait penser, la comparaison ne date pas de 2022 : en 2015 déjà, le président ukrainien Petro Porochenko utilisait le mot « Mordor » pour désigner le concept de « Nouvelle Russie » de Poutine, qui intègre à la Fédération russe les territoires de l’est de l’Ukraine aux mains des séparatistes prorusses. Et en 2016, un détournement de l’outil de traduction de Google donnait comme résultat « мордор », Mordor, lorsque l’on cherchait le mot « Russie » depuis l’ukrainien.                              « La grande bataille d’Ukraine avec le Mordor », peinture patriotique de l’artiste ukrainien Oleg Shupliak, qui a réalisé ces dernières semaines plusieurs fresques sur des thèmes mythologiques ou religieux sur la guerre.  OLEG SHUPLIAK - HTTPS://WWW.FACEBOOK.COM/SHUPLIAKART/               Samizdats et traductions « créatives »          Pour comprendre pourquoi cette métaphore est si omniprésente dans la vie politique ukrainienne, il faut remonter bien avant le début de la guerre dans le Donbass, en 2014, et même bien avant la sortie de la trilogie de films de Peter Jackson, au début des années 2000, qui ont donné dans le monde un nouvel élan de popularité à l’œuvre de J. R. R. Tolkien, publiée cinquante ans plus tôt. Les liens complexes qu’entretiennent l’Ukraine et la Russie avec Le Seigneur des anneaux remontent aux dernières années de l’URSS, à l’époque où l’œuvre de Tolkien, longtemps interdite, se diffuse massivement de l’autre côté du rideau de fer, bien aidée par une première traduction commerciale en russe.          A cette époque, des copies du Seigneur des anneaux circulent déjà depuis longtemps sous le manteau en Russie et en Ukraine. Ces samizdats – livres clandestins – ont été traduits depuis l’anglais par des bénévoles. La plupart de ces traductions sont de qualité discutable, voire modifient en profondeur le récit de Tolkien. Elles rencontrent toutefois un public, limité mais investi, dans l’ensemble du monde russophone, où un texte précédent de Tolkien, Bilbo le Hobbit (paru en 1937), est vu comme un livre pour enfants inoffensif et donc librement diffusé.        Il vous reste 75.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                    Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                    Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                    Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/14/entre-l-ukraine-et-la-russie-la-bataille-pour-l-heritage-du-seigneur-des-anneaux_6122172_4408996.html"},"headline":"Entre l\u2019Ukraine et la Russie, la bataille pour l\u2019h\u00e9ritage du \u00ab\u00a0Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-04-14T16:00:07+02:00","dateModified":"2022-04-14T18:10:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Cultures Web","Vie en ligne","Pixels"],"description":"De Kiev \u00e0 Moscou, Russes et Russie sont souvent compar\u00e9s aux Orques et au Mordor. Un parall\u00e8le bien plus ancien que le conflit actuel, et autour duquel s\u2019affrontent deux volont\u00e9s de se r\u00e9approprier l\u2019\u0153uvre de J. R. R.\u00a0Tolkien.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/1800/900/1342/671/60/0/e02d721_1649925720130-montage-ukraine-3-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-7">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Utilisant leur expérience dans les zones de guerre en Syrie, des praticiens, membres de l’ONG SAMS, partent prêter main forte dans les hôpitaux ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : d’Alep à Kharkiv, des médecins syriens viennent en aide à leurs collègues      Utilisant leur expérience dans les zones de guerre en Syrie, des praticiens, membres de l’ONG SAMS, partent prêter main forte dans les hôpitaux ukrainiens.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante) et Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les Syriens ne se contentent pas de proclamer leur solidarité avec le peuple ukrainien, victime, comme ils l’ont été, de la brutalité de l’armée russe. Certains d’entre eux, déterminés à joindre le geste à la parole, s’efforcent de lui apporter un soutien concret.          C’est le cas de Mohamed Ghaleb Tinnary, un radiologue de 42 ans, originaire d’Idlib, dans le nord-ouest de la Syrie. Ce praticien, qui a trouvé refuge en France, à Dijon, il y a un an et demi, revient d’un déplacement de quatre jours à Brovary, une banlieue de Kiev. Il a apporté, à l’hôpital de cette localité, une cargaison de matériel médical, d’une valeur d’environ 20 000 dollars (18 300 euros), convoyée depuis la frontière polonaise, pour le compte de la Syrian American Medical Society (SAMS).           « Le fait que les Syriens et les Ukrainiens soient confrontés au même tueur, l’armée russe, avec la même stratégie, est une motivation supplémentaire », Mohamed Ghaleb Tinnary, radiologue syrien          Cette ONG, créée par des médecins syriens installés aux Etats-Unis, a été aux avant-postes de l’assistance aux zones « libérées » en Syrie. Conquises par les rebelles anti-Assad entre 2011 et 2012, celles-ci ont été exposées, à partir de 2015, aux bombardements systématiques de l’aviation russe. Le pilonnage visant les écoles et les hôpitaux comme les positions militaires, destiné à empêcher le développement de toute vie civile dans ces zones, a précipité leur reconquête par les forces progouvernementales.          Un deuxième chargement d’aide, d’une valeur environ dix fois supérieure au premier envoi, devrait parvenir, dans les prochaines semaines, à l’hôpital de Brovary, toujours grâce à la SAMS. Le docteur Tinnary, qui a dirigé jusqu’en 2020 l’antenne de l’ONG dans la province d’Idlib, ultime possession des insurgés, est entré en contact avec l’établissement ukrainien grâce à l’une de ses camarades de classe de Dijon : une réfugiée de Kiev, inscrite dans le même cours de français que lui.          « En tant qu’expert en médecine de guerre, il était naturel que je m’intéresse au conflit en Ukraine, confie-t-il par téléphone. Mais le fait que les Syriens et les Ukrainiens soient confrontés au même tueur, l’armée russe, poursuivant la même stratégie, celle de la terre brûlée, constitue évidemment une motivation supplémentaire. »          Les « tutos » des casques blancs          Samer Attar, chirurgien orthopédique syro-américain, âgé de 46 ans, travaille lui depuis une semaine au sein de l’hôpital de Kharkiv, également sous la bannière de la SAMS. La situation dans la deuxième ville d’Ukraine, défigurée par les frappes de l’armée russe et en passe d’encerclement, lui rappelle le calvaire d’Alep, où il a effectué plusieurs missions. Ses allers-retours, entre Chicago, sa ville de résidence, et la capitale du nord de la Syrie, ont pris fin en juillet 2016, date à laquelle le siège des pro-Assad s’est refermé sur la cité, six mois avant sa reconquête sous un déluge de bombes russes.        Il vous reste 32.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/guerre-en-ukraine-d-alep-a-kharkiv-des-medecins-syriens-viennent-en-aide-a-leurs-collegues_6122166_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: d\u2019Alep \u00e0 Kharkiv, des m\u00e9decins syriens viennent en aide \u00e0 leurs coll\u00e8gues","dateCreated":"2022-04-14T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-14T15:00:13+02:00","dateModified":"2022-04-14T15:17:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Proche-Orient","Syrie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Utilisant leur exp\u00e9rience dans les zones de guerre en Syrie, des praticiens, membres de l\u2019ONG SAMS, partent pr\u00eater main forte dans les h\u00f4pitaux ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/5862/2931/1342/671/60/0/bcbab2a_1649931683525-000-3249343.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-8">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Grâce à Evsei, le petit épagneul du centre Doktor Dog, mais aussi à la danse et aux comptines, les enfants déplacés à Zaporijia, en Ukraine, s’occupent pour faire face à l’horreur de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre      vidéo   Grâce à Evsei, le petit épagneul du centre Doktor Dog, mais aussi à la danse et aux comptines, les enfants déplacés à Zaporijia, en Ukraine, s’occupent pour faire face à l’horreur de la guerre.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 13h32        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, les enfants dansent, chantent et jouent avec Evseï, le petit épagneul du centre. Réfugiés internes de la guerre, ils profitent des activités proposées par le centre pour oublier les exactions dont ils ont été témoins au cours de la guerre en Ukraine.            « Ils sont anxieux », explique la bénévole Olha Pivtoraska. En costume de bonhomme de pain d’épices, elle fait danser les enfants au rythme de comptines pour les faire sourire. Aliona Serdiouk, psychologue pour enfants et directrice du centre, précise qu’un accompagnement individuel est proposé à ceux qui en auraient besoin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ainsi parlait Nietzsche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/14/au-centre-doktor-dog-a-zaporijia-les-enfants-tentent-d-oublier-la-guerre_6122156_3210.html"},"headline":"Au centre Doktor Dog, \u00e0 Zaporijia, les enfants tentent d\u2019oublier la guerre","dateCreated":"2022-04-14T13:32:01+02:00","datePublished":"2022-04-14T13:32:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Gr\u00e2ce \u00e0 Evsei, le petit \u00e9pagneul du centre Doktor Dog, mais aussi \u00e0 la danse et aux comptines, les enfants d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, s\u2019occupent pour faire face \u00e0 l\u2019horreur de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/2ad06db_1649059154816-raf-0008.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Au centre Doktor Dog, \u00e0 Zaporijia, les enfants tentent d\u2019oublier la guerre","uploadDate":"2022-04-14T13:32:01+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89znox?pubtool=oembed","duration":"02:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/2ad06db_1649059154816-raf-0008.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-9">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Une réflexion d’ensemble s’impose sur le thème des sanctions scientifiques, non seulement pour ménager, à l’avenir, des espaces de collaboration avec la Russie, mais aussi pour anticiper d’autres crises possibles, notamment avec la Chine, affirment, dans une tribune au « Monde », la politiste Stéphanie Balme et le physicien Pierre Lemonde.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Les sanctions scientifiques contre la Russie sont un mal nécessaire », mais ne doivent pas « étouffer la société civile »   Tribune        Stéphanie Balme  politiste, doyenne et directrice de recherche à Sciences Po          Pierre Lemonde  directeur de recherche au CNRS, Institut Néel, CNRS-Université Grenoble-Alpes (UGA)        Une réflexion d’ensemble s’impose sur le thème des sanctions scientifiques, non seulement pour ménager, à l’avenir, des espaces de collaboration avec la Russie, mais aussi pour anticiper d’autres crises possibles, notamment avec la Chine, affirment, dans une tribune au « Monde », la politiste Stéphanie Balme et le physicien Pierre Lemonde.   Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Depuis l’invasion de l’Ukraine, un train de sanctions scientifiques historique par son ampleur s’est abattu sur la Russie de Vladimir Poutine. Normalement centrée sur des actions de coopération, la diplomatie scientifique doit aujourd’hui se réinventer face à la guerre. Les sanctions mettent en avant la volonté de promouvoir une « Europe-puissance » démocratique en matière de science et d’enseignement supérieur, ce que reflète la « Déclaration de Marseille relative à la coopération internationale en matière de recherche et d’innovation », publiée le 9 mars à la suite de la conférence des ministres de l’Union européenne.          Dès le 25 février, une pétition de chercheurs et de journalistes scientifiques russes s’opposant à la guerre avait recueilli des centaines de signatures, devenues par la suite des milliers, dont celles de membres éminents de l’Académie des sciences de Russie. Constatant que la Russie s’était « condamnée à l’isolement sur la scène internationale », ce texte ajoutait : « Cela signifie que nous, les chercheurs, ne pourrons désormais plus faire nos recherches normalement, tant il est vrai que l’avancement des recherches scientifiques est impensable sans coopération approfondie avec les collègues des autres pays. »          Gel, boycott          Le 28 février, un texte du Conseil des jeunes scientifiques ukrainiens réclamait l’arrêt immédiat de toute coopération académique avec la Russie.          Cet appel a été suivi, chronologiquement, par l’Alliance des organisations scientifiques allemandes puis par l’Union européenne et de nombreux pays de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) sous la forme d’un gel de nouvelles collaborations institutionnelles, du boycott d’événements scientifiques internationaux et de la mise en place de dispositifs d’accueil unifiés pour les étudiants comme pour les réfugiés scientifiques ukrainiens (et parfois russes).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, des enseignants-chercheurs sur le devant de la scène médiatique                 Le Massachusetts Institute of Technology (MIT) a aussi annoncé mettre fin à onze ans de coopération avec Skoltech, un institut de recherche privé basé à Moscou qui formait jusque-là la fine fleur de la jeune tech russe. De même, la conférence quadriennale de l’Union mathématique internationale, responsable de l’attribution de la médaille Fields et qui devait se réunir en juillet à Saint-Pétersbourg, se tiendra finalement en ligne et sans les cerveaux russes.          Le 9 avril, à la suite des révélations des atrocités perpétrées contre les civils ukrainiens, notamment à Boutcha et à Marioupol, l’Europe a décrété l’arrêt de la participation de tous les organismes publics russes à ses programmes-phares de financements de la recherche et de la mobilité que sont Horizon Europe, Euratom et Erasmus+. Seule la Chine, parmi les dix principaux pays scientifiques collaborateurs de la Fédération de Russie, a choisi de maintenir ses collaborations.        Il vous reste 62.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/14/les-sanctions-scientifiques-contre-la-russie-sont-un-mal-necessaire-mais-ne-doivent-pas-etouffer-la-societe-civile_6122155_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les sanctions scientifiques contre la Russie sont un mal n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, mais ne doivent pas \u00ab\u00a0\u00e9touffer la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T13:30:11+02:00","datePublished":"2022-04-14T13:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Sciences","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Une r\u00e9flexion d\u2019ensemble s\u2019impose sur le th\u00e8me des sanctions scientifiques, non seulement pour m\u00e9nager, \u00e0 l\u2019avenir, des espaces de collaboration avec la Russie, mais aussi pour anticiper d\u2019autres crises possibles, notamment avec la Chine, affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la politiste St\u00e9phanie Balme et le physicien Pierre Lemonde.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Balme","description":"politiste, doyenne et directrice de recherche \u00e0 Sciences Po"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Lemonde","description":"directeur de recherche au CNRS, Institut N\u00e9el, CNRS-Universit\u00e9 Grenoble-Alpes (UGA)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/db320f5_5972756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-10">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ En quelques jours, 41 Russes ont été désignés persona non grata par Paris, un chiffre inédit depuis l’affaire Farewell en 1983.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la France multiplie les expulsions d’espions russes      En quelques jours, 41 Russes ont été désignés persona non grata par Paris, un chiffre inédit depuis l’affaire Farewell en 1983.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h38, mis à jour à 11h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le signal envoyé est le résultat de savants arbitrages. Pour la deuxième fois en moins d’une semaine, Paris a annoncé, lundi 11 avril, vouloir procéder à l’expulsion d’espions russes travaillant sous couverture diplomatique, leur laissant quelques jours pour quitter le territoire. Cette décision de renvoyer six agents porte à 41 le nombre de Russes jugés indésirables sur le sol français, soit non loin du record établi lors de l’affaire Farewell – nom de code d’un agent double russe –, en 1983, en pleine guerre froide, lorsque 47 agents russes avaient été expulsés. Il s’agit aussi de la quatrième opération de « persona non grata » publique de la France concernant la Russie depuis 2018, date de l’empoissonnement au Novitchok de l’ancien agent de renseignement militaire russe Sergueï Skripal et de sa fille en Angleterre. A l’époque quatre diplomates avaient été expulsés.          Le cas des six agents russes, dévoilé lundi par un communiqué du ministère des affaires étrangères, est officiellement lié à la mise au jour, dimanche 10 avril, d’une affaire d’espionnage considérée comme « majeure » par une source proche du dossier. Une affaire résultat d’un long travail d’initiative de la direction générale de la sécurité intérieure (DGSI), le service de renseignement intérieur français traditionnellement chargé du contre-espionnage.          Comme c’est généralement le cas dans ce type d’opération, aucun détail n’a fuité sur le profil de ces six agents, si ce n’est qu’ils travaillaient « sous couverture diplomatique » et que leurs activités étaient « contraires » aux intérêts fondamentaux de la nation. Le choix de médiatiser ce type d’affaire est relativement rare, le renseignement intérieur pouvant parfois juger plus utile de garder dans le viseur le plus longtemps possible ces agents étrangers identifiés. Le sort de ces six espions s’ajoute en tout cas à celui des 35 diplomates que la France a décidé d’expulser, le 4 avril.          Des agents repérés depuis longtemps          Ces 35 individus, eux, faisaient partie d’une liste d’agents repérés depuis plus longtemps. Leur sort a été lié à une opération plus large coordonnée avec d’autres pays européens, en réponse à la découverte des massacres de civils en Ukraine, notamment dans la ville de Boutcha. L’Allemagne avait alors, par exemple, procédé à 40 expulsions, et selon un décompte de l’AFP datant du 5 avril, au moins 260 diplomates ont été expulsés de divers pays d’Europe depuis le début de l’invasion russe en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France et l’Allemagne expulsent des dizaines de diplomates russes                 Pour le renseignement français, les 35 individus visés par la France étaient des agents sous couverture d’un service russe, à l’appartenance documentée. L’établissement de ce genre de listes de personnalités relève d’abord des compétences de la DGSI, mais s’inscrit aussi dans un dialogue avec la direction générale de la sécurité extérieure (DGSE) et les plus hauts échelons de l’exécutif.        Il vous reste 37.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/guerre-en-ukraine-la-france-multiplie-les-expulsions-d-espions-russes_6122137_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la France multiplie les expulsions d\u2019espions russes","dateCreated":"2022-04-14T11:38:16+02:00","datePublished":"2022-04-14T11:38:16+02:00","dateModified":"2022-04-14T11:39:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En quelques jours, 41 Russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s persona non grata par Paris, un chiffre in\u00e9dit depuis l\u2019affaire Farewell en 1983.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/450/0/5401/2700/1342/671/60/0/6852cbd_1649928688521-000-327p9ey.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-11">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le président Volodymyr Zelensky s’est étonné qu’Emmanuel Macron ne reprenne pas à son compte le terme de « génocide ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Les alliés de l’Ukraine divergent sur la qualification des crimes commis en Ukraine      Le président Volodymyr Zelensky s’est étonné qu’Emmanuel Macron ne reprenne pas à son compte le terme de « génocide ».          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 12h55    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président américain Joe Biden, le 12 avril, à Des Moines, dans l’Iowa.  CAROLYN KASTER / AP               A chaque jour ses découvertes macabres. Tandis que la ville de Marioupol est sur le point de tomber, après des semaines d’un siège effroyable sur le plan humanitaire, l’ampleur des crimes commis par l’armée russe ne cesse de s’étendre, au point de susciter un vif débat entre les alliés de l’Ukraine. Mercredi 13 avril, le président Volodymyr Zelensky s’est étonné qu’Emmanuel Macron ne reprenne pas à son compte le terme de « génocide » mis en avant la veille par Joe Biden. « Pour moi, cela y ressemble bien », avait lâché le président américain, tout en laissant le soin aux « juristes » de se prononcer.          « Je veux essayer au maximum de continuer à pouvoir arrêter cette guerre et à rebâtir la paix, donc je ne suis pas sûr que l’escalade des mots serve la cause », s’est justifié le président français, mercredi, soucieux de maintenir une ligne de communication avec Vladimir Poutine. « S’ils sont exacts, de tels propos sont très blessants pour nous », a commenté M. Zelensky un peu plus tard, tandis que le premier ministre canadien Justin Trudeau, tout comme le Britannique Boris Johnson, partageaient l’avis de Joe Biden.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La méthode d’exécution des crimes en Ukraine déterminera leur qualification                 M. Macron avait déjà pris ses distances en mars quand son homologue américain avait, en marge d’une visite en Pologne, qualifié Vladimir Poutine de « boucher ». Pour le chef de l’Etat, cependant, « il est maintenant établi que des crimes de guerre ont été faits par l’armée russe et qu’il faut maintenant en trouver les responsables ». Dans ce but, Paris a dépêché à Kiev une délégation d’enquêteurs, mis au service de la procureure générale ukrainienne.          « L’Ukraine est une scène de crime »          Au sujet des hostilités en cours, les juristes restent prudents sur l’utilisation du terme « génocide », même si le débat n’est pas près d’être tranché. Datant de 1948, la Convention des Nations unies pour la prévention et la répression de ce crime précise qu’il doit être « commis dans l’intention de détruire, ou tout, ou en partie, un groupe national, ethnique, racial ou religieux ». Plus faciles à établir, les crimes de guerre, eux, sont des actes de violence à l’égard de certaines catégories de personnes protégées dans le cadre d’un conflit entre deux Etats : les populations civiles, les prisonniers, des personnes blessées ou malades.          Dans le cadre de son enquête ouverte début mars, le procureur de la Cour pénale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, était précisément à Boutcha, mercredi, là où des centaines de civils exécutés ont été découverts quand les forces russes ont quitté les environs de Kiev. « L’Ukraine est une scène de crime. Nous sommes ici parce que nous avons de bonnes raisons de penser que des crimes relevant de la compétence de la Cour sont commis », a-t-il dit. Si elle est compétente en matière de génocide, la CPI enquête en premier lieu sur les crimes de guerre et les crimes contre l’humanité commis depuis le déclenchement du conflit.        Il vous reste 45.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/les-allies-de-l-ukraine-divergent-sur-la-qualification-des-crimes-commis-en-ukraine_6122136_3210.html"},"headline":"Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine divergent sur la qualification des crimes commis en Ukraine","dateCreated":"2022-04-14T11:22:48+02:00","datePublished":"2022-04-14T11:22:48+02:00","dateModified":"2022-04-14T12:55:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e9tonn\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron ne reprenne pas \u00e0 son compte le terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/93/0/4748/2374/1342/671/60/0/9972194_c03ce24990a7410593806e186e7c39b6-3cc51c3a5d4e4a0b9eb75dad75bc3290-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-12">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les répressions se multiplient en Russie, avec une attention particulière portée à la loyauté des élites.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Russie             Chez Aeroflot, des perquisitions en forme d’avertissement aux élites russes      Les répressions se multiplient en Russie, avec une attention particulière portée à la loyauté des élites.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h16    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un Airbus A350-900 de la compagnie aérienne russe Aeroflot, à l’aéroport international de Moscou-Cheremetievo, le 4 mars 2020.  MAXIM SHEMETOV / REUTERS               Il y a les répressions « classiques », litanie routinière que « l’opération militaire spéciale » menée contre l’Ukraine n’a fait qu’accélérer. Lundi 11 avril, l’opposant Vladimir Kara-Murza, survivant de deux empoisonnements, est arrêté en bas de chez lui. La raison de l’interpellation est inconnue, mais à la vue des policiers, l’homme « a dévié sa trajectoire et accéléré le pas », note le procès-verbal. Sentence pour cette « désobéissance » : deux semaines de prison.          Le lendemain, mardi, quatre rédacteurs du journal étudiant Doxa, assignés à résidence depuis un an, sont condamnés à deux ans de « travail de correction ». Ils avaient réalisé une vidéo expliquant aux étudiants qu’il est illégal de les renvoyer de leurs universités simplement pour avoir été arrêtés dans une manifestation.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, un mouvement antiguerre inédit                 Mercredi, une musicienne de Saint-Pétersbourg, Alexandra Skotchilenko, est envoyée en détention provisoire pour huit semaines : la jeune femme reconnaît avoir remplacé les étiquettes d’un supermarché par de minuscules messages, mentionnant Marioupol ou proclamant « l’amour est plus fort que la guerre ». Elle encourt jusqu’à dix ans de prison. Le même jour : perquisitions chez deux journalistes locaux accusés des mêmes faits ; arrestation d’un fonctionnaire dans le Sud ; dénonciation puis interpellation, à Yalta, en Crimée, d’une femme portant une manucure jaune et bleue, couleurs du drapeau ukrainien ; intervention de la police, à Moscou, lors d’un récital de piano où est jouée une compositrice ukrainienne.          Dénoncer « l’opération spéciale »          Derrière ces attaques claires contre les ennemis du pouvoir anciens et nouveaux, la « cinquième colonne » désignée par Vladimir Poutine, il y a aussi une lutte plus discrète et non moins stratégique menée par les services de sécurité. On apprenait, mercredi 13 avril, que des perquisitions s’étaient déroulées la veille au siège moscovite de la compagnie nationale aérienne Aeroflot. L’information a d’abord été dévoilée par le site d’information Baza, puis confirmée par le journal Izvestia.          Si l’objet de ces perquisitions n’a pas été dévoilé – mercredi, le service de presse d’Aeroflot restait muet –, on sait qu’elles se sont concentrées dans les départements chargés de la stratégie, du marketing et du contrôle qualité. Ces derniers étaient dirigés par Andreï Panov, vice-directeur de la compagnie aérienne depuis 2018.          M. Panov est l’un des très rares hauts dirigeants d’entreprise à avoir quitté son poste et son pays pour dénoncer « l’opération spéciale » en Ukraine. Le matin précédant la perquisition, il publiait dans le Financial Times une tribune en forme d’appel à ses collègues patrons de groupes privés ou publics.        Il vous reste 39.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/chez-aeroflot-des-perquisitions-en-forme-d-avertissement-aux-elites-russes_6122134_3210.html"},"headline":"Chez Aeroflot, des perquisitions en forme d\u2019avertissement aux \u00e9lites russes","dateCreated":"2022-04-14T11:16:46+02:00","datePublished":"2022-04-14T11:16:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Les r\u00e9pressions se multiplient en Russie, avec une attention particuli\u00e8re port\u00e9e \u00e0 la loyaut\u00e9 des \u00e9lites.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/259/0/3500/1750/1342/671/60/0/f94fef4_fw1-airbus-deliveries-0412-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-13">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le score de premier tour d’Emmanuel Macron, meilleur qu’escompté, a rassuré les investisseurs. S’il était appliqué, le programme de Marine Le Pen, contraire aux traités européens, ferait flamber les taux d’emprunt de la France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Les marchés financiers restent fébriles à l’approche du second tour de l’élection présidentielle      Le score de premier tour d’Emmanuel Macron, meilleur qu’escompté, a rassuré les investisseurs. S’il était appliqué, le programme de Marine Le Pen, contraire aux traités européens, ferait flamber les taux d’emprunt de la France.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 10h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une affiche de la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, à Marseille, le 13 avril 2022.  DANIEL COLE / AP               « Marine Le Pen, what if ? » Mardi 12 avril, John Plassard, directeur et spécialiste en investissement de la banque suisse Mirabaud, a rencontré des investisseurs internationaux avec, sous le bras, une présentation intitulée « Que se passe-t-il si Marine Le Pen l’emporte ? » Le document passe en revue les conséquences pour l’économie française et les marchés financiers d’une victoire de la candidate du Rassemblement national (RN) à l’élection présidentielle, le 24 avril. « En 2002, personne ne se serait posé la question “what if Jean-Marie Le Pen ?”, et, il y a cinq ans, après le débat de l’entre-deux-tours, personne ne pariait sur une victoire de Marine Le Pen. La situation est différente aujourd’hui », note John Plassard.          Jusqu’au début du mois d’avril, la confortable marge du président sortant dans les sondages avait laissé l’élection française sous les radars des investisseurs. Mais, à quelques jours du scrutin, le rapprochement dans les sondages entre les deux favoris, Emmanuel Macron et Marine Le Pen, a commencé à inquiéter la place parisienne. L’indice vedette CAC 40 de la Bourse de Paris a reculé et, signe de nervosité, l’écart (le « spread ») entre les taux d’intérêt français et allemand sur l’échéance à dix ans, s’est accru.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’affrontent pour l’électorat populaire                 Cet écart de rendement entre les dettes française et allemande (dont la signature est considérée comme la plus sûre) mesure le niveau de confiance des investisseurs dans l’économie tricolore, dans le gouvernement et dans la gestion de la dette. Or, le « spread » franco-allemand a augmenté la semaine précédent le premier tour de l’élection, pour atteindre 57 points de base, un niveau inédit depuis le krach boursier lié à la pandémie de Covid-19 en 2020. Cet écart de taux entre la France et l’Allemagne n’atteignait que 33 points de base en moyenne depuis cinq ans, et même 19 points de base en janvier 2021.          « Le risque de la fin de l’Europe »          Finalement, le score de premier tour d’Emmanuel Macron, meilleur qu’escompté, a rassuré les investisseurs, le « spread » étant redescendu à 49 points de base, mercredi 13 avril. Les marchés financiers ont « presque évacué l’élection présidentielle française. Nous sommes dans un moment Brexit : ils ne croient pas à ce stade à l’élection de Marine Le Pen », analyse Jean-François Robin, responsable mondial de la recherche de Natixis CIB. Le patron d’une banque française constate, pour sa part, « une certaine fébrilité des investisseurs, car l’avance d’Emmanuel Macron reste fragile ».          Pourquoi les marchés redoutent-ils une victoire de la candidate d’extrême droite ? Dans sa présentation, John Plassard souligne que le programme de Marine Le Pen liste de nombreux « engagements économiques, certains d’entre eux précis, mais sans chiffrage et sans idée sur la façon de les financer. Nous pensons que cela, ainsi que les propositions anti-Union européenne, pourrait déstabiliser les marchés financiers ».        Il vous reste 36.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/14/les-marches-financiers-restent-febriles-a-l-approche-du-second-tour-de-l-election-presidentielle_6122116_6059010.html"},"headline":"Les march\u00e9s financiers restent f\u00e9briles \u00e0 l\u2019approche du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-04-14T10:24:50+02:00","datePublished":"2022-04-14T10:24:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Europe","\u00c9conomie","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le score de premier tour d\u2019Emmanuel Macron, meilleur qu\u2019escompt\u00e9, a rassur\u00e9 les investisseurs. S\u2019il \u00e9tait appliqu\u00e9, le programme de Marine Le\u00a0Pen, contraire aux trait\u00e9s europ\u00e9ens, ferait flamber les taux d\u2019emprunt de la France.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/170057f_b297a133605e413ea25ed1c3063cec1a-b297a133605e413ea25ed1c3063cec1a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-14">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Ce navire mis en service du temps de l’Union soviétique, en 1983, a participé à l’intervention russe en Syrie à partir de 2015. Dans les premiers jours de l’invasion de l’Ukraine, il a pris part à une attaque contre l’île aux Serpents.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Ukraine : le « Moskva », vaisseau amiral de la flotte russe en mer Noire, « gravement endommagé »      Ce navire mis en service du temps de l’Union soviétique, en 1983, a participé à l’intervention russe en Syrie à partir de 2015. Dans les premiers jours de l’invasion de l’Ukraine, il a pris part à une attaque contre l’île aux Serpents.       Le Monde et AFP et      Publié aujourd’hui à 09h45, mis à jour à 14h21    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le « Moskva » à Sébastopol, le 11 septembre 2008.  AP                 Sera-t-il le premier navire de guerre coulé depuis le croiseur argentin Général-Belgrano, torpillé le 2 mai 1982 par un sous-marin britannique pendant la guerre des Malouines ? Le croiseur Moskva, vaisseau amiral de la flotte de la mer Noire, a été abandonné, jeudi 14 avril, par son équipage après l’explosion de munitions.            Au moment où l’armée russe est en passe de prendre le contrôle du port stratégique de Marioupol, sur la mer d’Azov, et d’étendre son offensive dans le sud et l’est de l’Ukraine, ce croiseur lance-missiles a été « gravement endommagé », affirme le ministère de la défense russe, cité par les agences d’Etat RIA Novosti et TASS. « En raison d’un incendie, des munitions ont explosé à bord » et l’équipage a été entièrement évacué, a fait savoir le ministère, précisant qu’une enquête était en cours pour déterminer l’origine de cet incendie. Les agences de presse russes ont déclaré que le croiseur était équipé de seize missiles de croisière antinavire de type Vulkan.              Le Moskva « garde sa flottabilité » et « les explosions de munitions » à bord ont cessé, a affirmé, jeudi à la mi-journée, le ministère de la défense russe. « Des mesures sont prises pour remorquer le croiseur vers le port. »            L’Ukraine revendique l’action            Les autorités ukrainiennes ont affirmé pour leur part que le Moskva avait été touché par des missiles. « Des missiles Neptune qui protègent la mer Noire ont causé d’importants dégâts à ce navire russe », s’est félicité le gouverneur ukrainien de l’oblast d’Odessa, Maksym Martchenko.            #FlotteDeLaMerNoire 🇷🇺⚓️
#UkraineRussiaWar 


<article-nb="2022/04/14/19-15">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le prix des intrants, comme celui des engrais, « explose » depuis un an, amplifié par la guerre en Ukraine. La Fédération des maraîchers nantais, qui revendique 5 000 emplois, estime le surcoût à 100 millions d’euros. Elle alerte sur les risques de défaillances et de rupture de la chaîne d’approvisionnement alimentaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Le SOS des maraîchers nantais face aux surcoûts générés par la guerre en Ukraine      Le prix des intrants, comme celui des engrais, « explose » depuis un an, amplifié par la guerre en Ukraine. La Fédération des maraîchers nantais, qui revendique 5 000 emplois, estime le surcoût à 100 millions d’euros. Elle alerte sur les risques de défaillances et de rupture de la chaîne d’approvisionnement alimentaire.          Par Yan Gauchard(Nantes, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h11, mis à jour à 10h12    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                          
  

<article-nb="2022/04/14/19-16">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’arrêt des approvisionnements en gaz russe du pays serait aussi dommageable, par effet de contagion, pour les exportateurs tricolores.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Allemagne             Une récession allemande pèserait lourdement sur l’économie française      L’arrêt des approvisionnements en gaz russe du pays serait aussi dommageable, par effet de contagion, pour les exportateurs tricolores.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 09h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un porte-conteneurs quitte le port de Hambourg (nord de l’Allemagne), le 7 mars 2022.  ODD ANDERSEN / AFP               Les principaux instituts allemands de prévision économique sont désormais d’accord : un arrêt des approvisionnements de gaz russe conduirait l’économie germanique à la récession. Le produit intérieur brut (PIB) du pays reculerait de 2,2 % en 2023, et la perte de PIB cumulée sur 2022 et 2023 s’élèverait à 220 milliards d’euros, soit 6,5 % de la richesse annuelle, selon les projections de cinq organismes de conjoncture (DIW, IFO, IfW, IWH et RWI).          Avec quelles conséquences pour l’économie française ? « Il y aura des effets de contagion, notamment par le canal des exportations : une récession allemande conduirait à un manque à gagner pour la France », signale Ana Boata, directrice de la recherche économique d’Allianz Trade (anciennement Euler Hermes). Un effet de contagion d’autant plus fort que les liens économiques entre la France et l’Allemagne sortent plutôt renforcés de la crise liée au Covid-19. Mieux : « Ils ne se sont jamais aussi bien portés », se félicite Patrick Brandmaier, directeur général de la chambre franco-allemande de commerce et d’industrie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’économie allemande, moteur de la croissance en Europe, marque sensiblement le pas                 C’est là l’un des effets collatéraux des sévères confinements chinois, du renchérissement des coûts de transport et de l’engorgement des chaînes logistiques : chaque pays a cherché à se rapprocher de ses fournisseurs et de ses clients. Résultat : les échanges commerciaux franco-allemands ont progressé de 12 % en 2021, pour atteindre 165 milliards d’euros. Cette tendance s’est poursuivie sur les deux premiers mois de 2022. En janvier et février, les exportations allemandes vers la France ont augmenté de 9,2 %, et les exportations françaises vers l’Allemagne, de 13 %.          Paradoxalement, cette excellente santé des échanges bilatéraux fragilise la France face au scénario d’une récession allemande. « Le principal canal de contagion serait alors celui des exportations », explique Stéphane Colliac, économiste chez BNP Paribas. Les premiers secteurs touchés ? L’automobile, qui représente 6,3 % milliards d’exportations vers l’Allemagne chaque année, les produits métallurgiques (2,8 milliards), les équipements automobiles (2,6 milliards) ou encore les matières plastiques (2,2 milliards). La pharmacie ou l’agroalimentaire seraient également pénalisés. « Si l’on additionne tout, cela finit par faire un volume important : près d’un cinquième du total des exportations françaises vers l’Allemagne, poursuit M. Colliac. Cela peut créer des crises sectorielles ou régionales en France. »          « Toute l’Europe sera pénalisée »          Selon les calculs d’Allianz Trade, le « manque à gagner » pour les exportateurs français avoisinerait les 15 milliards d’euros. Ce choc pourrait se traduire par une perte de 0,1 point de PIB, estime Mathieu Plane, économiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques. A cela, il faut ajouter les « effets domino » provenant des autres pays partenaires de l’Allemagne, qui seront, eux aussi, affectés par la chute de la demande allemande.  « Toute l’Europe sera pénalisée, car l’Allemagne est le premier partenaire commercial de tout le monde, rappelle Philippe Waechter, directeur de la recherche économique chez Ostrum Asset Management. Cela ne veut pas forcément dire qu’on sera tous en récession, mais ce sera un frein pour l’activité économique et cela complique aussi la donne pour la Banque centrale européenne. »        Il vous reste 36.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/14/une-recession-allemande-peserait-lourdement-sur-l-economie-francaise_6122103_3234.html"},"headline":"Une r\u00e9cession allemande p\u00e8serait lourdement sur l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-04-14T09:10:02+02:00","datePublished":"2022-04-14T09:10:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019arr\u00eat des approvisionnements en gaz russe du pays serait aussi dommageable, par effet de contagion, pour les exportateurs tricolores.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/7135/3567/1342/671/60/0/c44df85_1649910298625-port-de-hambourg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-17">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La Commission a proposé, mercredi 13 avril, un cadre visant à protéger les indications géographiques des produits artisanaux et industriels européens, afin d’aider les producteurs à mieux défendre leur savoir-faire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Union européenne             Bruxelles veut mieux protéger les savoir-faire locaux européens      La Commission a proposé, mercredi 13 avril, un cadre visant à protéger les indications géographiques des produits artisanaux et industriels européens, afin d’aider les producteurs à mieux défendre leur savoir-faire.          Par Maria Udrescu(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 07h34    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Porcelaine de Limoges, béret basque, savon de Marseille, faïence de Gien, monoï de Tahiti, siège de Liffol… Ces produits français, tout comme le célèbre verre de Murano d’Italie ou encore la céramique polonaise de Boleslawiec, devraient bientôt bénéficier d’une protection européenne de leur authenticité, de leur origine et de leur qualité. Mercredi 13 avril, la Commission a proposé un cadre visant à protéger les indications géographiques (IG) des produits artisanaux et industriels, afin d’aider les producteurs à mieux défendre leur savoir-faire dans toute l’Union européenne (UE) et même au-delà de ses frontières. « L’Europe a un héritage exceptionnel. Il est temps que les producteurs de ce secteur bénéficient aussi d’un droit de propriété intellectuelle », a déclaré Thierry Breton, le commissaire chargé du marché intérieur.          En effet, la Commission s’inspire du modèle et du succès des indications géographiques dont bénéficient déjà, au niveau européen, les produits alimentaires, les vins et les spiritueux. Les IG agissent comme un gage de qualité et peuvent doper la réputation des produits, ou même le tourisme sur leurs lieux d’origine. Le Parlement européen plaide pour étendre cette protection à d’autres domaines (bijoux, textiles, dentelle, coutellerie, verre, porcelaine…) depuis 2015 et estime que cela ferait augmenter de 4,9 % à 6,6 % (37,6 milliards à 50 milliards d’euros) les exportations de ces produits sur une vingtaine d’années. De plus, environ 330 000 nouveaux emplois pourraient être créés dans les régions concernées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brodeurs, couturiers, lunetiers ou chausseurs : des artisans aux mains d’argent                 Actuellement, la protection des droits intellectuels des produits artisanaux et industriels est gérée par chaque Etat membre, au niveau national. Les règles varient donc d’un pays à l’autre, tout comme les garanties juridiques accordées. Les producteurs qui souhaitent protéger une IG dans toute l’UE doivent faire la demande dans chacun des Vingt-Sept, ce qui peut parfois se révéler trop coûteux pour des petites ou moyennes entreprises comme celles qui sont souvent spécialisées dans l’artisanat.          Le nouveau règlement vise dès lors à instaurer un système européen harmonisé au sein du marché unique. La Commission propose une procédure d’enregistrement « simplifiée » lors de laquelle les producteurs soumettent leurs demandes d’IG aux autorités nationales, avant que les Etats membres les portent à l’Office de l’Union européenne pour la propriété intellectuelle, qui aura le dernier mot.          Lutter contre la contrefaçon          Pour obtenir le label européen, le produit doit provenir d’un lieu spécifique (une ou plusieurs régions, voire un pays), qu’il bénéficie d’une réputation liée à son origine géographique et qu’au moins une étape de la production soit effectuée à cet endroit. Plus de 800 produits pourraient en bénéficier, dont une centaine de produits tricolores.        Il vous reste 40.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/14/bruxelles-veut-mieux-proteger-les-savoir-faire-locaux-europeens_6122090_3234.html"},"headline":"Bruxelles veut mieux prot\u00e9ger les savoir-faire locaux europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-04-14T07:34:25+02:00","datePublished":"2022-04-14T07:34:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La Commission a propos\u00e9, mercredi 13\u00a0avril, un cadre visant \u00e0 prot\u00e9ger les indications g\u00e9ographiques des produits artisanaux et industriels europ\u00e9ens, afin d\u2019aider les producteurs \u00e0 mieux d\u00e9fendre leur savoir-faire.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/4256/2128/1342/671/60/0/0cf44cf_1649914297591-porcelaine-limoges.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-18">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La révélation des atrocités commises par l’armée russe à Boutcha pousse de nombreux habitants de cette ville du Sud à rejoindre la zone libre. Mais certains refusent d’abandonner leur cité à l’occupant, au risque d’être victimes d’exactions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         Guerre en Ukraine : dans la ville occupée de Kherson, « les Russes créent une atmosphère de terreur »   Par Emmanuel Grynszpan (Mykolaïv et Odessa, Ukraine, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 06h53, mis à jour à 18h07   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLa révélation des atrocités commises par l’armée russe à Boutcha pousse de nombreux habitants de cette ville du Sud à rejoindre la zone libre. Mais certains refusent d’abandonner leur cité à l’occupant, au risque d’être victimes d’exactions.         La peur des exactions pousse les Ukrainiens de la région de Kherson à quitter la zone occupée par l’armée russe. Les terribles images de Boutcha, d’Irpine et d’autres villes martyres tournent en boucle dans les têtes. « Je n’en pouvais plus depuis quelques jours », confiait Natalia, 38 ans, une habitante de Kherson, mercredi 13 avril. Cette ville de 300 000 habitants a été immédiatement conquise, avec toute la région environnante, par l’offensive russe venant de Crimée, il y a un mois et demi.          « Dès que j’ai trouvé un moyen, je suis partie, poursuit Natalia. Les passeurs demandent des sommes folles, mais heureusement j’ai pu rejoindre des membres de ma famille qui sont partis en voiture de l’autre côté de la région, en passant par Zaporijia. » Cette grande ville située au nord-est de la région de Kherson est en zone libre, c’est-à-dire sous le contrôle de l’armée ukrainienne.                              Natalia, 38 ans, a quitté Kherson, sous occupation russe, le 8 avril. Apeurée, elle souhaite préserver son anonymat. A Odessa, le 13 avril 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR «  LE MONDE »                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Reprendre ou non Kherson, seule ville passée sous contrôle russe : le dilemme du pouvoir ukrainien                 Enveloppée dans une doudoune jaune canari, cette frêle brune fait la queue à Odessa, devant une mairie de quartier distribuant de l’aide financière aux personnes déplacées. Ses grands yeux bruns s’embuent, et son menton se met à trembler dès qu’elle évoque l’atmosphère régnant à Kherson. « Je sortais le moins possible dans la rue, pour préserver les nerfs de ma mère. Uniquement pour faire les courses. Mais, entendre des coups de feu pendant les manifestations pro-ukrainiennes à Kherson et ces images de cadavres jonchant les rues de Boutcha… c’est devenu insupportable ! »          Le passage en zone libre fut éprouvant : « Quand nous avons traversé la ligne, il y avait des explosions de “grads” [des roquettes multiples], c’était terrifiant. La route était très mauvaise, non asphaltée. Quand nous avons croisé pour la première fois des soldats ukrainiens, les enfants ont hurlé de joie. Nous étions tellement soulagés, vous ne pouvez pas imaginer ! » Natalia se rembrunit en pensant à son père, resté à Nova Kakhovka, la deuxième ville de la région, qui se trouve sur la rive gauche du Dniepr. « C’est calme pour le moment, mais, juste derrière, les Russes ont installé une grosse base, et, s’ils se retirent, j’ai peur qu’ils commettent un massacre. »          « Des gens disparaissent sans laisser de trace »          Natalia redoute que son récit n’attire l’attention des Russes, avec des conséquences funestes pour ses proches restés en zone occupée. C’est pourquoi elle demande que son nom de famille n’apparaisse pas.          Même chose pour Sergueï, un grand costaud de 41 ans, qui a laissé derrière lui ses parents. Il patiente dans une autre file d’attente, pour recevoir des vêtements et de la nourriture, distribués dans une école du centre d’Odessa. « Je suis parti il y a deux jours [le 11 avril], parce que je sens que ça va mal tourner, raconte-t-il. J’ai vu les images de Boutcha et j’ai vu les soldats russes autour de moi devenir plus agressifs. Surtout, j’ai peur que les corridors humanitaires ne se ferment. Pas envie de me retrouver coincé à Kherson si ça tourne mal. »        Il vous reste 72.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/guerre-en-ukraine-dans-kherson-occupee-par-la-russie-le-dilemme-d-une-population-epuisee_6122083_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T06:53:16+02:00","datePublished":"2022-04-14T06:53:16+02:00","dateModified":"2022-04-14T18:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La r\u00e9v\u00e9lation des atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Boutcha pousse de nombreux habitants de cette ville du Sud \u00e0 rejoindre la zone libre. Mais certains refusent d\u2019abandonner leur cit\u00e9 \u00e0 l\u2019occupant, au risque d\u2019\u00eatre victimes d\u2019exactions.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Mykola\u00efv et Odessa, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/519/0/5650/2825/1342/671/60/0/890ab66_708526190-lgeai-sujet-kherson-36.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-19">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Pourquoi l’ONU n’envoie-t-elle pas de casques bleus ? Y a-t-il assez de pastilles d’iode en cas de catastrophe nucléaire ? Que sont les missiles Kinjal ? Anna Villechenon et Pierre Bouvier, journalistes au « Monde », animent le live consacré à la guerre en Ukraine. Dans ce podcast, ils répondent aux questions les plus fréquemment posées par les internautes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Podcasts       L’Heure du Monde             Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions     podcast    Pourquoi l’ONU n’envoie-t-elle pas de casques bleus ? Y a-t-il assez de pastilles d’iode en cas de catastrophe nucléaire ? Que sont les missiles Kinjal ? Anna Villechenon et Pierre Bouvier, journalistes au « Monde », animent le live consacré à la guerre en Ukraine. Dans ce podcast, ils répondent aux questions les plus fréquemment posées par les internautes.          Par Adèle Ponticelli         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        

<article-nb="2022/04/14/19-20">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le programme international de la candidate d’extrême droite à la présidentielle se traduirait par un affaiblissement de l’Union européenne et du lien transatlantique. Un doublé dont le maître du Kremlin n’osait plus rêver, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Marine Le Pen         « La diplomatie que préconise Marine Le Pen correspond à ce que souhaite la Russie de Poutine »   Chronique            Alain Frachon        Le programme international de la candidate d’extrême droite à la présidentielle se traduirait par un affaiblissement de l’Union européenne et du lien transatlantique. Un doublé dont le maître du Kremlin n’osait plus rêver, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 02h16, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   D’où pourrait venir pour Vladimir Poutine la nouvelle susceptible d’entamer son statut de paria sur la scène occidentale ? Réponse : de Paris. Si Marine Le Pen accède, le 24 avril, à la présidence de la République, elle apportera un peu de baume diplomatique au chef de l’Etat russe. Au moment où Moscou ordonne la deuxième phase de sa guerre d’agression contre l’Ukraine, cette bouffée d’air sera bienvenue. On respirera mieux au Kremlin.          Car, en dépit de quelques récents changements tactiques, la diplomatie que préconise Mme Le Pen correspond, sur le fond, à ce que l’URSS a toujours voulu et à ce que souhaite la Russie de Poutine depuis 2011 : l’affaiblissement de l’Union européenne (UE) et du lien transatlantique – ce qui unit, économiquement, les Européens entre eux et ce qui les relie, stratégiquement, aux Etats-Unis. Ce doublé, dont Poutine n’osait plus rêver, la diplomatie Le Pen le lui livrerait sur un plateau tricolore. Tel est le programme annoncé et confirmé, mercredi 13 avril, par la candidate d’extrême droite.          Marine Le Pen ne le cache pas : elle est opposée aux sanctions prises contre la Russie. Présidente, sa condamnation de l’invasion russe resterait rhétorique. Elle propose un dialogue OTAN-Russie sur la sécurité en Europe ? Mais c’est exactement ce qui devait advenir dans la suite du sommet entre Joe Biden et Vladimir Poutine, en juin 2021.          La ligne ultranationaliste          On connaît la réponse du Kremlin : ultimatum en décembre 2021, guerre deux mois plus tard. La candidate critique des livraisons d’armes à Kiev. Pour obtenir un cessez-le-feu, favoriser une négociation, elle compte sur la seule force de son discours. On le sait, Poutine, toujours un tantinet angélique, un rien rêveur, a la faiblesse de céder à qui lui fait du charme… Sur quelle planète vit Mme Le Pen ?                           Lire aussi :  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique : retrouvez la campagne présidentielle du mercredi 13 avril                 Il est vrai qu’elle flirte depuis longtemps avec l’autocrate de Moscou. En 2017, guignant l’Elysée, elle est allée au Kremlin solliciter une photo avec son grand homme – et un prêt, pour son parti, auprès d’une banque russe. Elle confiait alors à la BBC qu’elle était sur la « ligne » de Poutine et de deux autres ultranationalistes, Donald Trump et l’Indien Narendra Modi. Ce goût prononcé pour les gros bras de l’époque, doublé de l’amitié qu’elle entretient avec le Hongrois Viktor Orban, démocrate « illibéral » assumé, définit un profil politique inquiétant.                            Lire aussi   Marine Le Pen a obtenu un prêt de 10,6 millions d’euros d’une banque hongroise pour la campagne présidentielle                 Mme Le Pen l’affiche en se réclamant, en politique étrangère, d’une pseudo-filiation gaulliste, voire gaullo-mitterrandienne. Venant de l’héritière d’un parti qui, plus qu’aucun autre, s’opposa à tout, absolument tout, ce que fit le président de Gaulle, cette posture devrait provoquer l’étouffement immédiat – de celle qui l’avance et de ses interlocuteurs. En situation de crise, comme la guerre russo-ukrainienne aujourd’hui, le fondateur de la Ve République savait dans quel camp il était. Quand l’URSS pointait ses missiles sur l’Europe de l’Ouest, François Mitterrand, atlantiste et européen, ne se trompait pas sur l’origine des menaces. Mais Mme Le Pen ?        Il vous reste 47.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/14/la-diplomatie-que-preconise-marine-le-pen-correspond-a-ce-que-souhaite-la-russie-de-poutine_6122067_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La diplomatie que pr\u00e9conise Marine Le Pen correspond \u00e0 ce que souhaite la Russie de Poutine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T02:16:12+02:00","datePublished":"2022-04-14T02:16:12+02:00","dateModified":"2022-04-14T17:31:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Europe","Russie","Vladimir Poutine","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Le programme international de la candidate d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle se traduirait par un affaiblissement de l\u2019Union europ\u00e9enne et du lien transatlantique. Un doubl\u00e9 dont le ma\u00eetre du Kremlin n\u2019osait plus r\u00eaver, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/687/0/2313/1157/1342/671/60/0/5140812_1649895250495-le-pen-conf-de-presse-20220413-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   
