<FILE-date="2022/04/14/19">

<article-nb="2022/04/14/19-1">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Ce projet, susceptible de s’appliquer à toutes les personnes entrées illégalement sur le territoire, a suscité des réactions scandalisées des organisations de défense des droits humains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             Londres a signé un accord avec Kigali pour envoyer des demandeurs d’asile au Rwanda      Ce projet, susceptible de s’appliquer à toutes les personnes entrées illégalement sur le territoire, a suscité des réactions scandalisées des organisations de défense des droits humains.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 18h52, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le premier ministre britannique, Boris Johnson, à l’aéroport de Lydd, dans le Kent, le 14 avril 2022.  POOL / REUTERS                 Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a décidé de durcir la politique migratoire du Royaume-Uni, en prenant une décision pour le moins controversée. Le Royaume-Uni a annoncé, jeudi, avoir pour projet d’envoyer au Rwanda des demandeurs d’asile arrivés illégalement, espérant ainsi dissuader les traversées clandestines de la Manche, qui sont en pleine augmentation.            Ce projet, susceptible de s’appliquer à toutes les personnes entrées illégalement sur le territoire, d’où qu’elles viennent (Iran, Syrie, Erythrée…), a suscité des réactions scandalisées. Des organisations de défense des droits humains ont dénoncé son « inhumanité ». L’opposition a jugé que le premier ministre tentait de détourner l’attention après l’amende qu’il a reçue pour une fête d’anniversaire en plein confinement.            Un projet chiffré à 144 millions d’euros            Alors que M. Johnson avait promis de contrôler l’immigration, un des sujets-clés dans la campagne du Brexit, le nombre de traversées illégales de la Manche a triplé en 2021, année marquée notamment par la mort de vingt-sept personnes dans un naufrage à la fin de novembre. Londres reproche régulièrement à Paris de ne pas en faire assez pour empêcher les traversées.              « A partir d’aujourd’hui (…), toute personne entrant illégalement au Royaume-Uni ainsi que celles qui sont arrivées illégalement depuis le 1er janvier pourront désormais être transférées au Rwanda », a annoncé le dirigeant conservateur dans un discours dans le Kent (sud-est de l’Angleterre). Le Rwanda pourra accueillir « des dizaines de milliers de personnes dans les années à venir », a-t-il ajouté, décrivant ce pays d’Afrique de l’Est comme l’un des « plus sûrs du monde, mondialement reconnu pour son bilan d’accueil et d’intégration des migrants ».            En vertu de l’accord annoncé jeudi, Londres financera dans un premier temps le dispositif à hauteur de 144 millions d’euros. Le gouvernement rwandais a précisé qu’il proposerait la possibilité « de s’installer de manière permanente au Rwanda [à ces personnes si elles] le souhaitent ».            Désireux de regagner en popularité avant des élections locales le mois prochain, M. Johnson et son gouvernement cherchent depuis des mois à conclure des accords avec des pays tiers où envoyer les clandestins en attendant de traiter leur dossier.            Le contrôle de la Manche confié à la marine            « Notre compassion est peut-être infinie, mais notre capacité à aider des gens ne l’est pas », a déclaré M. Johnson, qui anticipe des recours en justice contre le dispositif. « Ceux qui essaient de couper la file d’attente ou d’abuser de notre système n’auront pas de voie automatique pour s’installer dans notre pays mais seront renvoyés de manière rapide et humaine dans un pays tiers sûr ou leur pays d’origine », a-t-il ajouté.              Les migrants arrivant au Royaume-Uni ne seront plus hébergés dans des hôtels, mais dans des centres d’accueil, à l’image de ceux qui existent en Grèce, avec un premier centre « ouvrant bientôt », a annoncé M. Johnson.            Dans le cadre de ce plan, qui vient compléter une vaste loi sur l’immigration actuellement au Parlement et déjà critiqué par l’Organisation des Nations unies (ONU), le gouvernement confie dès jeudi le contrôle des traversées illégales de la Manche à la marine, équipée de matériel supplémentaire. En revanche, il a renoncé à son projet de repousser les embarcations entrant dans les eaux britanniques, mesure décriée côté français.            Les ONG scandalisées            En envoyant des demandeurs d’asile à plus de 6 000 kilomètres du Royaume-Uni, Londres veut décourager les candidats à l’immigration, toujours plus nombreux : 28 500 personnes ont effectué ces périlleuses traversées en 2021, contre 8 466 en 2020, selon des chiffres du ministère de l’intérieur.              Amnesty International a critiqué « une idée scandaleusement mal conçue » qui « fera souffrir tout en gaspillant d’énormes sommes d’argent public », soulignant aussi le « bilan lamentable en matière de droits humains » du Rwanda.            Daniel Sohege, directeur de l’organisation de défense des droits humains Stand For All, a déclaré à l’Agence France-Presse que l’initiative du gouvernement était « inhumaine, irréalisable et très coûteuse », recommandant plutôt d’ouvrir des voies d’entrée au Royaume-Uni « plus sûres » car celles qui existent sont « très limitées ».                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ainsi parlait Nietzsche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/londres-a-signe-un-accord-avec-kigali-pour-envoyer-des-demandeurs-d-asile-au-rwanda_6122208_3210.html"},"headline":"Londres a sign\u00e9 un accord avec Kigali pour envoyer des demandeurs d\u2019asile au Rwanda","dateCreated":"2022-04-14T18:52:34+02:00","datePublished":"2022-04-14T18:52:34+02:00","dateModified":"2022-04-14T18:55:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Immigration en Europe","Le Monde Afrique","Rwanda","Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"Ce projet, susceptible de s\u2019appliquer \u00e0 toutes les personnes entr\u00e9es ill\u00e9galement sur le territoire, a suscit\u00e9 des r\u00e9actions scandalis\u00e9es des organisations de d\u00e9fense des droits humains.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/5b09098_fp101-britain-politics-0414-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-2">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Alors que la guerre en Ukraine et ses répercussions fragilisent l’économie européenne, l’institution a maintenu ses taux inchangés, jeudi 14 avril, malgré la flambée des prix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Union européenne             La BCE prise en étau entre l’inflation et le risque de récession      Alors que la guerre en Ukraine et ses répercussions fragilisent l’économie européenne, l’institution a maintenu ses taux inchangés, jeudi 14 avril, malgré la flambée des prix.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 18h40, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « L’agression de la Russie contre l’Ukraine engendre d’immenses souffrances. Elle affecte également l’économie, en Europe et au-delà ». C’est par ces mots que Christine Lagarde, la présidente de la Banque centrale européenne (BCE), a entamé sa conférence de presse virtuelle jeudi 14 avril, à l’issue de la réunion des gouverneurs de l’institution. Dans la foulée, l’euro a plongé sous le seuil de 1,08 dollar pour la première fois depuis mai 2020, signe des incertitudes auxquelles la BCE fait face. Et du dilemme cornélien qu’elle doit résoudre : doit-elle accélérer le retrait de ses soutiens à l’économie pour juguler l’inflation, ou bien les maintenir, alors que l’activité va ralentir à cause des répercussions de la guerre aux portes de l’Union européenne ?           « La BCE normalise sa politique à la vitesse d’un escargot », résume Carsten Brzeski, économiste chez ING          Pour le moment, l’institut de Francfort estime qu’il est urgent d’attendre. Il s’en tient au plan déjà annoncé en mars : il continue de réduire ses achats nets d’actifs (obligations d’Etat, principalement), qui devraient prendre fin au troisième trimestre. Et il ne relèvera ses taux, aujourd’hui à un niveau historiquement bas (- 0,5 % pour le taux de dépôt), que « quelque temps après », soit probablement début 2023. « La BCE normalise sa politique à la vitesse d’un escargot », résume, non sans ironie, Carsten Brzeski, économiste chez ING.          Peut-être. Mais la guerre « a considérablement accru l’incertitude », a justifié Mme Lagarde. En outre, un embargo européen sur le gaz russe aurait « un impact significatif » sur l’économie et pourrait plonger certains pays membres en récession. S’ajoutent à cela les confinements en Chine, qui perturbent les chaînes d’approvisionnement mondiales. « Face aux énormes risques économiques liés à la guerre en Ukraine et à la pandémie, la BCE n’a pas d’autre choix que de garder toutes les options ouvertes », estime Marcel Fratzscher, président de l’Institut allemand de recherche économique DIW. De fait, l’institution se dit prête à « ajuster tous les instruments dont elle dispose », avec souplesse et flexibilité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                 « Divergence de situations entre pays membres »          Voilà qui n’est pas du goût des « faucons », les partisans, au sein de la BCE, d’une politique monétaire plus stricte. Leur crainte : que l’inflation aujourd’hui générée par la flambée des tarifs de l’énergie et des matières premières ne s’étende à l’ensemble des prix. Et notamment, qu’elle déclenche une hausse des salaires, rendant la spirale inflationniste particulièrement difficile à briser, comme dans les années 1970. La BCE est la seule des grandes banques centrales qui n’ait pas encore commencé à relever ses taux pour éviter un tel scénario, s’agacent-ils. La Réserve fédérale américaine a déjà augmenté les siens d’un quart de point – ils évoluent désormais entre 0,25 et 0,5 %. Pourquoi la BCE tarde-t-elle donc tant à suivre ?        Il vous reste 48.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/14/la-bce-prise-en-etau-entre-l-inflation-et-le-risque-de-recession_6122206_3234.html"},"headline":"La BCE prise en \u00e9tau entre l\u2019inflation et le risque de r\u00e9cession","dateCreated":"2022-04-14T18:40:44+02:00","datePublished":"2022-04-14T18:40:44+02:00","dateModified":"2022-04-14T18:42:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Alors que la guerre en Ukraine et ses r\u00e9percussions fragilisent l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne, l\u2019institution a maintenu ses taux inchang\u00e9s, jeudi 14\u00a0avril, malgr\u00e9 la flamb\u00e9e des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd6a5f7_fw1-eurozone-markets-ecb-0411-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-3">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La fuite des cerveaux russes s’accélère depuis l’invasion de l’Ukraine, accentuant la baisse de la population du pays de Vladimir Poutine, détaille Marie Charrel, journaliste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Chroniques         « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Chronique            Marie Charrel  journaliste au service économie        La fuite des cerveaux russes s’accélère depuis l’invasion de l’Ukraine, accentuant la baisse de la population du pays de Vladimir Poutine, détaille Marie Charrel, journaliste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Combien sont-ils, parmi les Russes des classes moyennes et aisées, à avoir fui leur pays depuis l’invasion de l’Ukraine ? Parce qu’ils sont révulsés par la guerre entamée par Vladimir Poutine, craignent pour leur sécurité ou désirent assurer un avenir meilleur à leurs enfants, 200 000 au moins ont déjà plié bagage, depuis fin février, selon l’économiste Konstantin Sonin, de l’université de Chicago. En avril, 70 000 à 100 000 personnes du secteur des nouvelles technologies devraient encore quitter la Russie, selon l’association professionnelle du secteur.          Beaucoup sont partis vers Israël, qui facilite l’installation des Ukrainiens comme des Russes sur son sol –, en particulier lorsqu’ils sont spécialistes des high-tech. D’autres sont allés vers l’Arménie, la Turquie, le Kazakhstan, le Kirghizistan et, dans une moindre mesure, la Finlande et l’Estonie.          Cette fuite des cerveaux, précédée par un regain des décès liés à la pandémie – plus de 700 000 personnes sont mortes du Covid-19 depuis début 2020, selon Reuters –, a accentué un peu plus encore l’angoisse démographique du régime. Car le déclin de la population est l’une des obsessions de Vladimir Poutine, depuis son arrivée au pouvoir. Il y voit un problème économique autant que géopolitique. Lors de ses allocutions, il appelle régulièrement les Russes à faire plus d’enfants. Le gouvernement a instauré une série d’incitations pour relancer la natalité, telles que des primes pour les couples ayant plus d’un bébé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démographie, l’autre front russe                 Mais ces mesures n’ont jamais vraiment fonctionné. Alors que le niveau de vie stagne, voire baisse, depuis l’annexion de la Crimée en 2014 et la première salve de sanctions occidentales contre Moscou, les Russes peinent à se projeter dans l’avenir. Le nombre d’enfants par femme, de 1,5 en moyenne, est inférieur au seuil de 2,1 indispensables pour renouveler la population, hors immigration. Il a fortement chuté au début des années 1990, lorsqu’une grave crise économique a ruiné les maigres économies accumulées par les ménages durant l’ère soviétique.          Une balle dans le pied ?          En 1989, l’URSS recensait 286,7 millions d’habitants, soit plus qu’aux Etats-Unis (246,8 millions). Après l’explosion du bloc communiste, sans les anciennes républiques soviétiques, la population de la Fédération de Russie est tombée à 148,5 millions. En 2020, elle était de 144,1 millions, contre 329,4 millions aux Etats-Unis. Et, d’après les dernières projections des Nations unies, réalisées avant la pandémie et la guerre, elle pourrait tomber à 139 millions d’habitants en 2040.        Il vous reste 38.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/14/la-population-russe-fond-a-un-rythme-vertigineux-et-la-guerre-ne-fera-qu-accentuer-la-tendance_6122187_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La population russe fond \u00e0 un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu\u2019accentuer la tendance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T17:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-14T17:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-14T17:01:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chroniques"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Chroniques","Population","Russie","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"La fuite des cerveaux russes s\u2019acc\u00e9l\u00e8re depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, accentuant la baisse de la population du pays de Vladimir Poutine, d\u00e9taille Marie Charrel, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel","description":"journaliste au service \u00e9conomie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/303/0/3207/1603/1342/671/60/0/b1c2e3d_1646749562280-239897.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-chroniques/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-4">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Près de 40 000 autorisations provisoires de séjour en France ont été délivrées, a fait savoir, jeudi, le ministère de l’intérieur. Au total, environ 12 millions d’Ukrainiens ont dû quitter leur foyer depuis le début de la guerre, soit en traversant la frontière, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la situation à 10 heures                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon         Le ministère de la défense russe a reconnu avoir évacué la totalité de l’équipage du croiseur Moskva, que les autorités ukrainiennes ont annoncé avoir touché avec des missiles Neptune mercredi soir. « Le croiseur lance-missiles Moskva a été sérieusement endommagé du fait d’une détonation de munitions causée par un incendie », a annoncé le ministère de la défense, cité par l’agence de presse d’Etat TASS. Le ministère a, par ailleurs, déclaré qu’une enquête était en cours pour déterminer les causes de l’incendie, se gardant de faire le lien avec les activités militaires ukrainiennes.Une reprise des évacuations de civils via neuf couloirs humanitaires, notamment depuis la ville assiégée de Marioupol, a été annoncée par la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, jeudi sur Telegram.Les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire de 800 millions de dollars comprenant 18 obusiers M777, des pièces d’artillerie de dernière génération, 300 drones Switchblade, 500 missiles Javelin et « des milliers d’autres systèmes antichars ». Les Etats-Unis avaient jusqu’ici rechigné à livrer les équipements lourds demandés par les Ukrainiens, craignant d’alimenter les tensions entre Washington et Moscou.Dans le même temps, Washington défendait l’emploi du terme « génocide » par le président, Joe Biden, pour nommer les opérations russes en Ukraine. « Je pense qu’une fois que nous aurons pu réunir toutes les preuves, nous allons finir par arriver à la même conclusion que le président Biden, car ce qui se passe sur le terrain n’est pas un accident », a déclaré sur la chaîne CNN la numéro trois de la diplomatie américaine, Victoria Nuland.L’Ukraine réfute la chute de la ville de Marioupol. Plus d’un millier de soldats ukrainiens se sont rendus aux forces russes dans la ville de Marioupol, port stratégique de la mer d’Azov, assiégée depuis des semaines, a affirmé le ministère de la défense russe. Mais Oleksiy Arestovych, conseiller du président ukrainien, a déclaré sur Facebook qu’une centaine de militaires, membres d’unités de marine, avaient effectué une percée et rejoint le régiment Azov. Il a ajouté que la ville de Marioupol n’était pas totalement sous contrôle des troupes russes. Cette information n’a pas pu être vérifiée.Le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney, se rend à Kiev jeudi, ont annoncé ses services, pour discuter de « la manière dont l’Irlande peut continuer à fournir un soutien politique, sécuritaire et humanitaire à l’Ukraine ».         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Guerre en Ukraine : les armes qui ont fait la différence         Reportage. Dans Kherson occupée par la Russie, le dilemme d’une population épuisée         Décryptages. La Finlande fait un premier pas vers une candidature à l’OTAN         Chronique. « La diplomatie que préconise Marine Le Pen correspond à ce que souhaite la Russie de Poutine »         Portrait. L’arrestation de Viktor Medvedtchouk, député prorusse et ami de Poutine, un symbole fort pour les Ukrainiens         Podcast. Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 10 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-14T16:44:39+00:00","coverageEndTime":"2022-04-15T04:44:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","description":"Pr\u00e8s de 40 000 autorisations provisoires de s\u00e9jour en France ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es a fait savoir, jeudi, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Au total, environ 12\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont d\u00fb quitter leur foyer depuis le d\u00e9but de la guerre, soit en traversant la fronti\u00e8re, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 4,7 millions d’Ukrainiens ont fui leur pays ; 45 000 réfugiés sont passés par la France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pr\u00e8s de 40 000 autorisations provisoires de s\u00e9jour en France ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es a fait savoir, jeudi, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Au total, environ 12\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont d\u00fb quitter leur foyer depuis le d\u00e9but de la guerre, soit en traversant la fronti\u00e8re, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-04-14T16:44:39+00:00"
,"endDate":"2022-04-15T04:44:39+00:00"
  Pour le ministre ukrainien de la culture, Oleksandr Tkachenko, le monde culturel russe est clairement un complice de l\u2019arm\u00e9e, qui s\u00e8me la d\u00e9vastation et la mort en Ukraine. \u00ab\u00a0La culture de Poutine avance le r\u00e9cit du Kremlin\u00a0: ils [ses repr\u00e9sentants] collent sur leurs th\u00e9\u00e2tres la lettre Z [symbole de soutien \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe], parlent des Ukrainiens comme de \u201cpetits Russes\u201d et consid\u00e8rent la langue ukrainienne comme un dialecte\u00a0\u00bb d\u00e9coulant du russe, a accus\u00e9 le ministre dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Depuis des d\u00e9cennies, le cin\u00e9ma russe \u00ab\u00a0pr\u00e9sentait principalement les Ukrainiens comme \u00e9tant niais et avares\u00a0\u00bb, poursuit cet ex-PDG de plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision ukrainiennes et ancien copropri\u00e9taire du studio de cin\u00e9ma d\u2019Odessa. La Russie cherche \u00e0 \u00ab\u00a0effacer l\u2019identit\u00e9 culturelle des Ukrainiens\u00a0\u00bb, l\u00e2che-t-il encore, d\u00e9non\u00e7ant des si\u00e8cles de domination, de russification et d\u2019appropriation culturelle de Moscou.          Ces derni\u00e8res semaines, pr\u00e8s de deux cents sites culturels ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits par des bombardements. A Marioupol, une bombe largu\u00e9e en mars sur un th\u00e9\u00e2tre a caus\u00e9 la mort de centaines de civils qui s\u2019y \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s. L\u2019invasion russe a provoqu\u00e9 une vague de solidarit\u00e9 mondiale avec Kiev, dont des d\u00e9programmations massives d\u2019\u00e9v\u00e9nements culturels russes ou de la participation de personnalit\u00e9s russes \u00e0 de tels \u00e9v\u00e9nements dans les pays occidentaux. S\u2019il s\u2019agit essentiellement des artistes proches du Kremlin comme le c\u00e9l\u00e8bre chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev, ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 \u00eatre concern\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le ministre de la culture ukrainien, la culture russe est une complice de la guerre","dateModified":"2022-04-14T16:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T16:30:52+00:00","articleBody":"     La Russie a repris, le 1er avril, la mobilisation de jeunes hommes pour le service militaire obligatoire d\u2019un an, en plein conflit arm\u00e9 en Ukraine, Moscou assurant toutefois que les conscrits ne seront pas envoy\u00e9s au front. Tous les ans, des dizaines de milliers de Russes, \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 27\u00a0ans, sont mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e pendant deux p\u00e9riodes d\u2019appel, l\u2019une au printemps-\u00e9t\u00e9 et l\u2019autre \u00e0 l\u2019automne.          Pour cet appel du printemps 2022, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est fix\u00e9 comme objectif d\u2019envoyer 134\u00a0500\u00a0jeunes au service militaire, selon un d\u00e9cret publi\u00e9 par le Kremlin. Les premi\u00e8res affections dans des unit\u00e9s doivent intervenir fin mai. De nombreux Russes parviennent toutefois \u00e0 \u00e9chapper au service militaire en payant des pots-de-vin ou en obtenant des exemptions m\u00e9dicales ou gr\u00e2ce \u00e0 leurs \u00e9tudes.          Le 9\u00a0mars, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a reconnu que des conscrits combattaient en Ukraine et que certains avaient \u00e9t\u00e9 faits prisonniers. Mais l\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 que ceux-ci avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur le front par erreur et, depuis, rapatri\u00e9s. Le Kremlin affirme que, selon les instructions de Vladimir Poutine, seuls des soldats et officiers professionnels, ayant sign\u00e9 un contrat, combattent actuellement en Ukraine.          Toutefois, plusieurs m\u00e9dias russes ind\u00e9pendants ont signal\u00e9 des cas de conscrits ayant \u00e9t\u00e9 contraints ou tr\u00e8s vivement encourag\u00e9s \u00e0 signer un contrat puis envoy\u00e9s sur le front ukrainien. Le 29\u00a0mars, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou a r\u00e9affirm\u00e9 qu\u2019aucun conscrit ne sera envoy\u00e9 dans des \u00ab\u00a0zones chaudes\u00a0\u00bb, ajoutant que ceux dont le service militaire se termine ce printemps deviendront r\u00e9servistes et seront renvoy\u00e9s chez eux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise de la conscription militaire en Russie","dateModified":"2022-04-14T16:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T16:15:28+00:00","articleBody":"     Le Canada a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019envoi d\u2019une centaine de militaires pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Pologne \u2013 pays qui a accueilli \u00e0 bras ouverts plus de 2,3\u00a0millions de personnes, ayant fui l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Pour aider \u00e0 faire face \u00e0 la crise \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et l\u2019Ukraine, j\u2019annonce aujourd\u2019hui le d\u00e9ploiement de 100 membres des Forces arm\u00e9es canadiennes [FAC] qui pourrait \u00eatre augment\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 150 membres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense, Anita Anand. Ils iront \u00ab\u00a0assister la Pologne dans ses efforts de soutien envers les Ukrainiens qui fuient la violence\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 la base militaire de Trenton en Ontario.          Des militaires seront d\u00e9ploy\u00e9s dans des centres d\u2019accueil, afin de \u00ab\u00a0contribuer aux soins imm\u00e9diats\u00a0\u00bb des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Une partie d\u2019entre eux participera au cours des prochains mois \u00e0 l\u2019aide humanitaire coordonn\u00e9e par la Pologne et d\u2019autres aideront \u00e0 ce que des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens puissent s\u2019installer au Canada.          La semaine derni\u00e8re, le gouvernement canadien a annonc\u00e9 \u00e0 travers son budget un renforcement de l\u2019aide directe \u00e0 l\u2019Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 un pr\u00eat d\u2019un milliard de dollars canadiens (735\u00a0millions d\u2019euros) via le FMI et une nouvelle enveloppe de 500\u00a0millions pour de l\u2019aide militaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada va envoyer des militaires en Pologne pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-14T16:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T16:02:52+00:00","articleBody":"                   Deux Ukrainiennes dans un bunker \u00e0 Popasna, dans l\u2019oblast de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 14\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/723b2ad_1649952149312-425973.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T16:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:48:45+00:00","articleBody":"     Le Conseil supr\u00eame d\u2019Ukraine a vot\u00e9 jeudi une r\u00e9solution qui pose le terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb sur les agissements de l\u2019arm\u00e9e russe dans le pays, selon sa cha\u00eene Telegram. Le texte, vot\u00e9 par une majorit\u00e9 de 363\u00a0voix, d\u00e9clare\u00a0:           Les agissements de la Russie visent \u00e0 an\u00e9antir de fa\u00e7on syst\u00e9matique et coh\u00e9rente le peuple ukrainien, \u00e0 le priver du droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination et \u00e0 un d\u00e9veloppement ind\u00e9pendant.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien nomme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb les agissements de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-04-14T16:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:39:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a rejet\u00e9, jeudi, les affirmations de Moscou selon lesquelles elle aurait bombard\u00e9 des villages russes frontaliers. Selon le Conseil national de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense ukrainien, \u00ab\u00a0les services sp\u00e9ciaux ennemis ont commenc\u00e9 \u00e0 appliquer un plan pour mener des attaques terroristes afin d\u2019injecter de l\u2019hyst\u00e9rie anti-ukrainienne en Russie\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la Russie a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 deux villages russes frontaliers, dont un avec des h\u00e9licopt\u00e8res. Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations, a assur\u00e9 que deux h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9s d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e9taient entr\u00e9s en Russie et avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0au moins six frappes sur des immeubles d\u2019habitation dans le village de Klimovo\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Briansk. Par la suite, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod, elle aussi limitrophe de l\u2019Ukraine, a \u00e9galement accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 un village, celui de Spodariouchino.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 des villages russes frontaliers","dateModified":"2022-04-14T16:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:33:39+00:00","articleBody":"     Plus de 45\u00a0000 personnes fuyant la guerre en Ukraine sont pass\u00e9es par la France, \u00ab\u00a0dont 637\u00a0ressortissants de pays tiers\u00a0\u00bb, qui a d\u00e9livr\u00e9 pr\u00e8s de 40\u00a0000 autorisations provisoires de s\u00e9jour, \u00e0 la date de mercredi soir, a fait savoir, jeudi, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.          Depuis les premi\u00e8res arriv\u00e9es de d\u00e9plac\u00e9s fuyant le conflit \u2013 qui a d\u00e9marr\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013, le gouvernement fran\u00e7ais se fonde sur ce nombre de personnes contr\u00f4l\u00e9es par la PAF \u00e0 leur arriv\u00e9e sur le territoire. Des chiffres qui ne repr\u00e9sentent donc pas le nombre de personnes r\u00e9ellement accueillies en France, puisque nombre d\u2019Ukrainiens se dirigent rapidement vers d\u2019autres pays, en premier lieu l\u2019Espagne, l\u2019Italie et le Royaume-Uni. De nombreuses autres personnes peuvent arriver en France sans \u00eatre contr\u00f4l\u00e9es.          A ce jour, 25\u00a0881 personnes sont h\u00e9berg\u00e9es en France. Par ailleurs, plus de 39\u00a0000 de ces exil\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 acc\u00e8s aux soins et 10\u00a0817 enfants sont scolaris\u00e9s, \u00ab\u00a0dont 59\u00a0% en \u00e9cole maternelle et \u00e9l\u00e9mentaire\u00a0\u00bb. Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies recensait, mardi, un total de plus de 4,65\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"45\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine sont pass\u00e9s par la France","dateModified":"2022-04-14T15:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:16:49+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude de voir des enfants ukrainiens, notamment des enfants rendus orphelins par la guerre, emmen\u00e9s en Russie et adopt\u00e9s ill\u00e9galement par des familles russes.          \u00ab\u00a0En violation du droit humanitaire international et des normes fondamentales de l\u2019humanit\u00e9, la Russie se livre \u00e0 un enl\u00e8vement d\u2019enfants organis\u00e9 par l\u2019Etat et \u00e0 la destruction de l\u2019avenir de la nation ukrainienne\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re dans le communiqu\u00e9 adress\u00e9 notamment \u00e0 la Croix-Rouge, l\u2019Unicef, le Haut-Commisariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019inqui\u00e8te de potentielles adoptions ill\u00e9gales d\u2019enfants ukrainiens en Russie","dateModified":"2022-04-14T15:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:00:47+00:00","articleBody":"     De Kiev \u00e0 Moscou, Russes et Russie sont souvent compar\u00e9s aux Orques et au Mordor. Un parall\u00e8le bien plus ancien que le conflit actuel, et autour duquel s\u2019affrontent deux volont\u00e9s de se r\u00e9approprier l\u2019\u0153uvre de J. R. R.\u00a0Tolkien.                    Lire aussi :  Entre l\u2019Ukraine et la Russie, la bataille pour l\u2019h\u00e9ritage du \u00ab\u00a0Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre l\u2019Ukraine et la Russie, la bataille pour l\u2019h\u00e9ritage du \u00ab\u00a0Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-14T15:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T14:46:23+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9, jeudi, l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 deux villages russes frontaliers, dont un avec des h\u00e9licopt\u00e8res. Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations, a d\u00e9clar\u00e9 que deux h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9s d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e9taient entr\u00e9s en Russie et avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0au moins six frappes sur des immeubles d\u2019habitation dans le village de Klimovo\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Briansk. Sept personnes, dont un b\u00e9b\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 des degr\u00e9s divers\u00a0\u00bb, a dit la m\u00eame source.          Auparavant, le gouverneur de cette r\u00e9gion, Alexandre Bogomaz, avait fait \u00e9tat d\u2019un bombardement sur Klimovo sans fournir de pr\u00e9cisions.          Selon l\u2019agence de presse Interfax, qui cite un responsable du minist\u00e8re de la sant\u00e9, sept personnes bless\u00e9es dans ce village ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, dont deux dans un \u00e9tat jug\u00e9 \u00ab\u00a0grave\u00a0\u00bb.          Par la suite, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod, elle aussi limitrophe de l\u2019Ukraine, a \u00e9galement accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 un village, celui de Spodariouchino. Aucun bless\u00e9 ni d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel n\u2019\u00e9taient \u00e0 d\u00e9plorer, mais les autorit\u00e9s ont tout de m\u00eame \u00e9vacu\u00e9 Spodariouchino et le village de Bezim\u00e9no, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur sa cha\u00eene Telegram.          Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier le bien-fond\u00e9 de ces accusations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 deux villages russes","dateModified":"2022-04-14T14:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T14:05:00+00:00","articleBody":"                   Des vaches dans une ferme d\u00e9truite dans la banlieue de Kiev, le 31\u00a0mars\u00a02022, en pleine invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/f76d1db_1648754811665-361403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T14:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:39:24+00:00","articleBody":"    pourquoi y a t'il un probl\u00e8me juridique pour parler de g\u00e9nocide et pas pour les crimes de guerre ou les crimes contre l'humanit\u00e9 ?    jaimeraisavoir         Bonjour jaimeraisavoir,          Au sujet des hostilit\u00e9s en cours, les juristes restent effectivement prudents sur l\u2019utilisation du terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, m\u00eame si le d\u00e9bat n\u2019est pas pr\u00e8s d\u2019\u00eatre tranch\u00e9. Adopt\u00e9e en 1948 et entr\u00e9e en vigueur en 1951, la Convention des Nations unies pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression de ce crime pr\u00e9cise qu\u2019il doit \u00eatre \u00ab\u00a0commis dans l\u2019intention de d\u00e9truire, ou tout, ou en partie, un groupe national, ethnique, racial ou religieux\u00a0\u00bb. Plus faciles \u00e0 \u00e9tablir, les crimes de guerre sont des actes de violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard de certaines cat\u00e9gories de personnes prot\u00e9g\u00e9es dans le cadre d\u2019un conflit entre deux Etats\u00a0: les populations civiles, les prisonniers, des personnes bless\u00e9es ou malades.          Dans le cadre de son enqu\u00eate ouverte au d\u00e9but de mars, le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Boutcha, mercredi, l\u00e0 o\u00f9 les corps de centaines de civils ex\u00e9cut\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts quand les forces russes ont quitt\u00e9 les environs de Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est une sc\u00e8ne de crime. Nous sommes ici parce que nous avons de bonnes raisons de penser que des crimes relevant de la comp\u00e9tence de la cour sont commis\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Si elle est comp\u00e9tente en mati\u00e8re de g\u00e9nocide, la CPI enqu\u00eate en premier lieu sur les crimes de guerre et les crimes contre l\u2019humanit\u00e9 commis depuis le d\u00e9clenchement du conflit.          \u00ab\u00a0Une analyse juridique est en cours sur la base de la collecte m\u00e9ticuleuse de preuves\u00a0\u00bb, a observ\u00e9 mercredi l\u2019ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), Michael Carpenter, \u00e0 propos d\u2019un \u00e9ventuel g\u00e9nocide. \u00ab\u00a0Cela va prendre du temps de mener cela \u00e0 bien, mais entre-temps le pr\u00e9sident [Joe Biden] a pris une position morale tr\u00e8s claire\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un point de presse \u00e0 distance, fa\u00e7on pour la diplomatie am\u00e9ricaine d\u2019att\u00e9nuer la port\u00e9e des remarques de Joe Biden.          L\u2019OSCE venait de pr\u00e9senter son \u00ab\u00a0Rapport sur les violations du droit international humanitaire et des droits de l\u2019homme, sur les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 commis en Ukraine\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie. Le document ne cherche pas \u00e0 trancher la question de savoir si les exactions identifi\u00e9es au fil des hostilit\u00e9s rel\u00e8vent de crimes de guerre, de crimes contre l\u2019humanit\u00e9, voire de g\u00e9nocide. Il atteste n\u00e9anmoins de l\u2019existence de \u00ab\u00a0sch\u00e9mas clairs de violations du droit international humanitaire par les forces russes dans la conduite des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine divergent sur la qualification des crimes commis en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T14:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:25:38+00:00","articleBody":"     Kristalina Georgieva, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international (FMI), a pr\u00e9venu, jeudi, que la guerre en Ukraine a aggrav\u00e9 l\u2019inflation, compromettant la reprise dans le monde non seulement cette ann\u00e9e mais encore en\u00a02023. En janvier, avant m\u00eame l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le FMI avait d\u00e9j\u00e0 abaiss\u00e9 ses pr\u00e9visions de croissance mondiale pour cette ann\u00e9e, \u00e0 4,4\u00a0%, en raison du variant Omicron. Il avait en revanche r\u00e9vis\u00e9 en hausse ses projections pour l\u2019ann\u00e9e prochaine.          Dans un discours prononc\u00e9 en amont des r\u00e9unions de printemps du FMI et de la Banque mondiale, Mme\u00a0Georgieva a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Pour dire les choses simplement\u00a0: nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une crise s\u2019ajoutant \u00e0 une crise. (\u2026) L\u2019impact de la guerre en Ukraine va contribuer \u00e0 d\u00e9grader cette ann\u00e9e les pr\u00e9visions de croissance de 143\u00a0pays repr\u00e9sentant 86\u00a0% du PIB mondial.           Les projections \u00e9conomiques pour l\u2019Ukraine sont, elles, \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb et la pr\u00e9vision de contraction du PIB de la Russie est \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la dirigeante. L\u2019Ukraine et la Russie sont d\u2019importants producteurs de c\u00e9r\u00e9ales et la Russie est \u00e9galement une source d\u2019\u00e9nergie primordiale pour l\u2019Europe. Les r\u00e9percussions \u00e9conomiques sont donc ressenties bien au-del\u00e0 de la r\u00e9gion d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en visio, la pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne, Christine Lagarde, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La guerre en Ukraine affecte s\u00e9v\u00e8rement l\u2019\u00e9conomie de la zone euro et a consid\u00e9rablement accru l\u2019incertitude (\u2026). L\u2019impact de la guerre sur l\u2019\u00e9conomie d\u00e9pendra de l\u2019\u00e9volution du conflit, de l\u2019effet des sanctions actuelles et d\u2019\u00e9ventuelles mesures suppl\u00e9mentaires.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine et l\u2019inflation compromettent la reprise mondiale, alerte la directrice g\u00e9n\u00e9rale d...","dateModified":"2022-04-14T14:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:14:53+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis estiment avoir pris \u00ab\u00a0des sanctions majeures\u00a0\u00bb contre la Russie et se concentrent sur leur ex\u00e9cution, notamment sur la lutte contre toute tentative d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9vasion\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 un haut conseiller du pr\u00e9sident des Etats-Unis, jeudi.          \u00ab\u00a0Nous pensons avoir pris les sanctions majeures, mais notre attention ces prochains jours se concentrera sur l\u2019\u00e9vasion\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire le risque que la Russie contourne les mesures impos\u00e9es par les Etats-Unis, a dit le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, lors d\u2019un colloque. \u00ab\u00a0Nous aurons des annonces dans les deux prochaines semaines identifiant des cibles qui essaient de permettre cette \u00e9vasion \u00e0 la fois en Russie et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, il y a aussi la question de l\u2019\u00e9nergie en Europe et ceci est une conversation en cours\u00a0\u00bb entre Occidentaux, a ajout\u00e9 M.\u00a0Sullivan, en r\u00e9f\u00e9rence aux achats d\u2019hydrocarbures russes que les Europ\u00e9ens n\u2019ont jusqu\u2019ici pas interrompus \u2013\u00a0et qui alimentent les caisses de Moscou.          Le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale a par ailleurs assur\u00e9, \u00e0 propos des richesses des oligarques russes d\u00e9sormais gel\u00e9es en raison des sanctions, par exemple leurs yachts ou leurs actifs financiers\u00a0: \u00ab\u00a0Notre objectif n\u2019est pas de les rendre\u00a0\u00bb \u00e0 leur propri\u00e9taire \u00e0 la fin du conflit. \u00ab\u00a0Notre objectif est de les employer \u00e0 meilleur escient\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des moyens que nous avons d\u00e9j\u00e0 et d\u2019autres que peut-\u00eatre nous pourrions d\u00e9velopper, et nous y r\u00e9fl\u00e9chissons activement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions \u00ab\u00a0majeures\u00a0\u00bb ont d\u00e9sormais \u00e9t\u00e9 prises contre Moscou, l\u2019important est de les ex\u00e9cut...","dateModified":"2022-04-14T13:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:02:38+00:00","articleBody":"     Cinquante\u00a0jours apr\u00e8s l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait, sur son site Internet, jeudi, 4\u00a0736\u00a0471\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Ce sont 79\u00a0962\u00a0de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, mercredi.          Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), environ 215\u00a0000\u00a0non-Ukrainiens ont aussi fui l\u2019Ukraine, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine. L\u2019OIM estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Au total, environ 12\u00a0millions de personnes ont donc d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Au 13\u00a0avril,          2\u00a0694\u00a0090\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Pologne          716\u00a0797\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Roumanie          471\u00a0014 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Russie          440\u00a0387 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Hongrie          417\u00a0650 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Moldavie          326\u00a0244\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Slovaquie          22\u00a0428\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Bi\u00e9lorussie          Ces derni\u00e8res donn\u00e9es prennent en compte les personnes ayant travers\u00e9 la fronti\u00e8re entre la Roumanie et la Moldavie. Cumul\u00e9es, elles d\u00e9passent donc le nombre total annonc\u00e9.              Une r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne traverse la fronti\u00e8re ukraino-polonaise en sortant d'Ukraine, \u00e0 Medyka, dans l'est de la Pologne, le 7\u00a0avril 2022. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/6a1de5e_1649942494821-405961.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,7\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-14T14:12:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T12:40:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sur ordre du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, un quatri\u00e8me \u00e9change de prisonniers a eu lieu aujourd\u2019hui. Cinq officiers et dix-sept militaires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s, ainsi que huit civils, dont une femme\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, jeudi sur Telegram. \u00ab\u00a0Au total, trente de nos concitoyens rentrent chez eux aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle f\u00e9licit\u00e9e. Mme Verechtchouk n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de Russes \u00e9chang\u00e9s contre ces Ukrainiens.          Ce nouvel \u00e9change intervient cinq jours apr\u00e8s la lib\u00e9ration de douze soldats et quatorze civils ukrainiens, toujours d\u2019apr\u00e8s Kiev. Plusieurs \u00e9changes de militaires et de civils ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre Ukrainiens et Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24 f\u00e9vrier, sans \u00eatre chaque fois confirm\u00e9s officiellement par les deux parties.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien avait, de son c\u00f4t\u00e9, rendu publique la lib\u00e9ration de deux pilotes ukrainiens captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe et d\u00e9tenus depuis en Russie, sans pr\u00e9ciser les conditions de leur lib\u00e9ration.          Ces hommes, Ivan Pepeliachko et Aleksi\u00ef Chij, \u00ab\u00a0sont en s\u00e9curit\u00e9 et re\u00e7oivent tous les soins m\u00e9dicaux n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram. Les deux pilotes \u00ab\u00a0avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s le 8\u00a0mars pr\u00e8s du village de Nova Basan\u00a0\u00bb, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kiev, avait-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Leur lieu de d\u00e9tention a chang\u00e9 plusieurs fois. Ils ont finalement \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s dans un centre de d\u00e9tention provisoire de la ville de Koursk\u00a0\u00bb, \u00e0 100 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russo-ukrainienne, au nord-est de Soumy, avait ajout\u00e9 le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Ils se trouvaient dans une cellule avec huit autres officiers ukrainiens\u00a0\u00bb. Selon l\u2019un des deux pilotes cit\u00e9s dans le communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe les a \u00ab\u00a0forc\u00e9s \u00e0 enregistrer des vid\u00e9os de propagande\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si nous refusions, les Russes mena\u00e7aient d\u2019arr\u00eater de prodiguer des soins aux camarades\u00a0\u00bb, a-t-il racont\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce la lib\u00e9ration de trente Ukrainiens dans un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie","dateModified":"2022-04-14T13:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T12:36:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a appel\u00e9, jeudi, \u00e0 r\u00e9orienter les exportations \u00e9nerg\u00e9tiques russes de l\u2019Europe vers l\u2019Asie, du fait de la crise provoqu\u00e9e par son offensive en Ukraine, accusant les Europ\u00e9ens de \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser le march\u00e9\u00a0\u00bb en voulant se passer d\u2019hydrocarbures russes.          \u00ab\u00a0On va partir du principe qu\u2019\u00e0 l\u2019avenir les livraisons vers l\u2019ouest vont baisser\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Poutine lors d\u2019une r\u00e9union gouvernementale consacr\u00e9e au secteur de l\u2019\u00e9nergie dans le contexte des sanctions internationales. Il faut donc \u00ab\u00a0r\u00e9orienter nos exports vers les march\u00e9s au sud et \u00e0 l\u2019est qui croissent rapidement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Les pays europ\u00e9ens parlent constamment de se passer des approvisionnements russes et, en faisant cela, ils d\u00e9stabilisent le march\u00e9 et font monter les prix\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          \u00ab\u00a0Les tentatives des pays occidentaux d\u2019\u00e9vincer les fournisseurs russes, de remplacer nos ressources \u00e9nerg\u00e9tiques par des approvisionnements alternatifs affecteront in\u00e9vitablement l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a mis en garde M.\u00a0Poutine, assurant que \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences d\u2019une telle d\u00e9marche peuvent devenir tr\u00e8s douloureuses, et d\u2019abord pour les initiateurs d\u2019une telle politique\u00a0\u00bb.          Cet appel du pr\u00e9sident russe \u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s pour les \u00e9nergies fossiles russes [un \u00ab\u00a0virage vers l\u2019Asie\u00a0\u00bb entam\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es] survient alors que les Europ\u00e9ens envisagent de renforcer leurs sanctions contre les hydrocarbures de Moscou en r\u00e9action \u00e0 son intervention militaire en Ukraine.          Le p\u00e9trole et le gaz russe qui continuent de couler vers l\u2019Europe, son premier march\u00e9, assurent d\u2019importants revenus \u00e0 Moscou. M.\u00a0Poutine n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 quels pays il pensait, mais la Chine, dont l\u2019app\u00e9tit en hydrocarbures ne cesse de grandir, est frontali\u00e8re de la Russie. P\u00e9kin est cependant r\u00e9put\u00e9 comme un n\u00e9gociateur difficile et la Russie cherche \u00e0 voir au-del\u00e0 de ce voisin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine veut r\u00e9orienter les exportations \u00e9nerg\u00e9tiques russes de l\u2019Europe vers l\u2019Asie","dateModified":"2022-04-14T13:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T12:27:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont tir\u00e9 sur le village de Klimovo. Deux immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par le bombardement et il y a des bless\u00e9s parmi les habitants\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, jeudi, le gouverneur de l\u2019oblast de Briansk, une localit\u00e9 frontali\u00e8re russe, Alexandre Bogomaz.          Ces personnes \u00ab\u00a0sont en train de recevoir toute l\u2019assistance m\u00e9dicale\u00a0\u00bb n\u00e9cessaire, a-t-il poursuivi dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 sur Telegram, ajoutant que des \u00e9quipes de secouristes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9es sur les lieux.          Selon l\u2019agence de presse Interfax, qui cite un responsable du minist\u00e8re de la sant\u00e9, sept personnes bless\u00e9es \u00e0 Klimovo ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, dont deux dans un \u00e9tat jug\u00e9 \u00ab\u00a0grave\u00a0\u00bb.          La localit\u00e9 de Klimovo est situ\u00e9e \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne et compte quelque treize mille habitants.          Pour l\u2019heure, il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier le bien-fond\u00e9 de ces accusations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gouverneur russe accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 un village frontalier","dateModified":"2022-04-14T13:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T11:50:39+00:00","articleBody":"    C'est quoi en fait un navire amiral? Il a quelque chose de sp\u00e9cial? La France en a?    Seb         Bonjour,          Le \u00ab\u00a0navire amiral\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0vaisseau amiral\u00a0\u00bb est le navire de l\u2019officier de marine au grade le plus \u00e9lev\u00e9 de la flotte, amiral \u00e9tant le grade le plus \u00e9lev\u00e9. La coutume veut que ce navire batte un pavillon distinctif le rendant ais\u00e9ment reconnaissable de sa flotte. En g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est le navire le plus imposant, le plus rapide ou celui disposant des meilleurs moyens de communication, car c\u2019est souvent celui choisi par l\u2019amiral. Dans la marine fran\u00e7aise, c\u2019est le porte-avions Charles-de-Gaulle qui assure cette fonction, suivi par les trois porte-h\u00e9licopt\u00e8res amphibies de la classe Mistral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T13:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T11:31:34+00:00","articleBody":"               Interrog\u00e9 sur France Bleu, Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 jeudi qu\u2019il ne souhaitait pas entrer dans une \u00ab\u00a0escalade verbale\u00a0\u00bb au sujet des crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine, en refusant de parler de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le mot de \u201cg\u00e9nocide\u201d doit \u00eatre qualifi\u00e9 par des juristes, pas par des politiques\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Le refus du pr\u00e9sident fran\u00e7ais de d\u00e9noncer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe est \u00ab\u00a0tr\u00e8s blessant\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 mercredi Volodymyr Zelensky, apr\u00e8s que M.\u00a0Macron a choisi de ne pas reprendre le terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb utilis\u00e9 par Joe Biden.          Emmanuel Macron a d\u00e9fendu sa position\u00a0: \u00ab\u00a0La France est aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, la France est le pays qui a le plus, entre 2014 et 2020, aid\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 s\u2019\u00e9quiper pour se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9. \u00ab\u00a0Les mots ont un sens et il faut \u00eatre tous tr\u00e8s prudents, parce que mon r\u00f4le est \u00e9videmment d\u2019essayer de b\u00e2tir la paix, en tout cas de stopper cette guerre, et donc d\u2019\u00e9viter \u00e0 tout prix l\u2019escalade et de prot\u00e9ger les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais contre une extension de la guerre\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat a aussi d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il s\u2019entretiendrait \u00e0 nouveau au t\u00e9l\u00e9phone jeudi soir avec le pr\u00e9sident ukrainien sur la situation en Ukraine apr\u00e8s lui avoir parl\u00e9 dans la matin\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9nocide\u00a0: Emmanuel Macron refuse toute \u00ab\u00a0escalade verbale\u00a0\u00bb au\u00a0sujet des crimes de guerre russes","dateModified":"2022-04-14T12:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T10:34:16+00:00","articleBody":"     La peur des exactions pousse les Ukrainiens de la r\u00e9gion de Kherson \u00e0 quitter la zone occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Les terribles images de Boutcha, d\u2019Irpine et d\u2019autres villes martyres tournent en boucle dans les t\u00eates. \u00ab\u00a0Je n\u2019en pouvais plus depuis quelques jours\u00a0\u00bb, confiait Natalia, 38\u00a0ans, une habitante de Kherson, mercredi 13\u00a0avril. Cette ville de 300\u00a0000\u00a0habitants a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement conquise, avec toute la r\u00e9gion environnante, par l\u2019offensive russe venant de Crim\u00e9e, il y a un mois et demi. La suite du reportage \u00e0 lire ici.              Rimma Malakhova \u00e9tait l\u2019une des directrice d\u2019une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Aujourd\u2019hui, elle s\u2019occupe avec son mari d\u2019envoyer des m\u00e9dicaments \u00e0 Kherson et participe \u00e0 la distribution de plus de mille repas gratuits par jour pour les d\u00e9plac\u00e9s. A\u00a0Mykola\u00efv, le 12 avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               L'immeuble du gouverneur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par une frappe russe, \u00e0 la fin de mars 2022. Les fen\u00eatres de chaque pi\u00e8ce ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. Mykola\u00efv, le 12 avril 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Depuis qu\u2019ils ont fui Kherson, Liouba, 30\u00a0ans, et son fils Mark sont h\u00e9berg\u00e9s par l\u2019association Way Home fondation, qui accueille des familles de r\u00e9fugi\u00e9s. A Odessa, le 13 avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/2d110ed_1649910022307-lgeai-sujet-kherson-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Kherson, occup\u00e9e par la Russie, le dilemme d\u2019une population \u00e9puis\u00e9e","dateModified":"2022-04-14T10:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T10:31:16+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 jeudi, dans un long message sur Telegram, que si la Finlande ou la Su\u00e8de rejoignaient l\u2019OTAN, la Russie renforcerait ses moyens militaires, notamment nucl\u00e9aires, en mer Baltique et pr\u00e8s de la Scandinavie.          \u00ab\u00a0Il ne peut plus y avoir de discussions sur le statut d\u00e9nucl\u00e9aris\u00e9 de la Baltique. L\u2019\u00e9quilibre doit \u00eatre r\u00e9tabli\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Medvedevn aujourd\u2019hui vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie. \u00ab\u00a0La Russie n\u2019avait pas pris de telles initiatives jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et n\u2019avait pas l\u2019intention de le faire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. En cas d\u2019adh\u00e9sion, \u00ab\u00a0les fronti\u00e8res de l\u2019Alliance avec la Russie feraient plus que doubler. Et ces fronti\u00e8res, il faudra les d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a aussi mentionn\u00e9 des d\u00e9ploiements d\u2019infanterie et de syst\u00e8mes antia\u00e9riens dans le nord-ouest de la Russie et des forces navales dans le golfe de Finlande.          Evoquant les populations finlandaises et su\u00e9doises, il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0personne de sain d\u2019esprit (\u2026) ne peut souhaiter une hausse des tensions \u00e0 sa fronti\u00e8re et avoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa maison des [missiles] Iskander, [des missiles] hypersoniques et des navires avec des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.          La menace nucl\u00e9aire n\u2019est pas nouvelle et Moscou n\u2019a pas attendu d\u2019envahir l\u2019Ukraine pour d\u00e9ployer des missiles Iskander \u00e0 Kaliningrad. L\u2019Iskander, connu sous le nom de SS-26 Stone par l\u2019OTAN, est un syst\u00e8me de missiles balistiques tactiques \u00e0 courte port\u00e9e qui peut transporter \u00e0 la fois des ogives conventionnelles et nucl\u00e9aires. Sa port\u00e9e officielle est de 500\u00a0kilom\u00e8tres mais certaines sources militaires occidentales soup\u00e7onnent qu\u2019elle soit beaucoup plus grande.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avertissement de Dmitri Medvedev \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-04-14T10:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T10:18:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) vient de supprimer une exemption sur les sanctions visant la Russie qui a permis \u00e0 plusieurs de ses Etats membres de continuer \u00e0 exporter des armes vers Moscou en d\u00e9pit de l\u2019embargo en vigueur depuis 2014. Les pays de l\u2019UE ont vendu en\u00a02021 pour 39\u00a0millions d\u2019euros d\u2019armes et de munition \u00e0 la Russie, selon les donn\u00e9es les plus r\u00e9centes publi\u00e9es par la Commission europ\u00e9enne, un montant en hausse de plus de 50\u00a0% par rapport \u00e0 2020 (25\u00a0millions) et proche de ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.          L\u2019UE a pourtant banni l\u2019exportation d\u2019armes vers Moscou en juillet\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, mais une clause sp\u00e9cifique des sanctions europ\u00e9ennes permettait de poursuivre des ventes \u00e0 condition qu\u2019elles s\u2019inscrivent dans le cadre de contrats conclus avant ao\u00fbt\u00a02014. Cette exemption \u00e9tait critiqu\u00e9e par certains gouvernements de l\u2019Union depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, que le Kremlin continue de pr\u00e9senter comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          L\u2019UE s\u2019est pourtant accord\u00e9e depuis sur cinq trains successifs de sanctions visant la Russie et qui interdisent l\u2019exportation vers cette derni\u00e8re de produits et technologies dans de nombreux domaines et pourraient s\u2019appliquer \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense. Mais elle n\u2019est revenue sur l\u2019exemption pour les contrats ant\u00e9rieurs \u00e0 ao\u00fbt\u00a02014 que dans le cinqui\u00e8me paquet de sanctions, adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re, ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters des diplomates et des responsables de l\u2019UE. La suppression de l\u2019exemption a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e au Journal officiel de l\u2019UE le 8\u00a0avril. La Commission n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 ce point dans sa communication officielle ces derniers jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE supprime une exemption aux sanctions qui permettait de vendre des armes \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-04-14T10:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:59:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, la perte du croiseur Moskva peut changer les plans d'invasion et la prise d'Odessa de la part des Russes ?    Giampaolo-Paris         Bonjour Giampaolo-Paris,          Il est possible que les Russes cherchent \u00e0 d\u00e9truire ces missiles ukrainiens. N\u00e9anmoins, des pays comme la Grande-Bretagne se sont engag\u00e9s \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des missiles antinavires. Ce qui pourrait effectivement pousser l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 repenser ses plans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T10:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:50:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous r\u00e9sumer, en l'\u00e9tat de vos connaissances, ce qu'une victoire de MLP aux pr\u00e9sidentielles pourrait avoir comme cons\u00e9quences imm\u00e9diates sur la situation en Ukraine, et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur le rapport de force OTAN-Russie ?    Professeur Jones         Bonjour Professeur Jones,          Ces articles devraient vous \u00e9clairer sur ce que Marine Le Pen pense de la guerre, de l\u2019OTAN.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La diplomatie que pr\u00e9conise Marine Le Pen correspond \u00e0 ce que souhaite la Russie de Poutine\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 de celle d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T11:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:36:03+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLe document montr\u00e9 dans la news de 11h02 sur les diff\u00e9rents b\u00e2timents russes est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour constater la diversit\u00e9 d'une flotte. \r\nIl est not\u00e9 en \"Source : US navy\", mais je ne le trouve nulle part ailleurs. Est-il accessible sur internet ? \r\n\r\nMerci pour vos efforts, bon courage.    Tristan         Bonjour Tristan,          Tout est disponible sur le site de l\u2019Office of Naval Intelligence, qui publie des rapports sur les forces navales. Et le lien vers le guide d\u2019identification est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T09:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:30:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, votre photo d'illustration de 7h55 m'intrigue.\r\nLe Moskva  est un navire de guerre russe. S\u00e9bastopol est un port militaire de Crim\u00e9e. La photo date de 2011, p\u00e9riode \u00e0 laquelle la Crim\u00e9e n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 envahi par la Russie.\r\nTout \u00e7a ne matche pas dans mon esprit. Une explication?    TiTi         Bonjour TiTi,          Apr\u00e8s la dissolution de l\u2019Union sovi\u00e9tique, la Russie a pay\u00e9 un bail annuel \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019utilisation de la base situ\u00e9e en Crim\u00e9e, qui avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, conform\u00e9ment au trait\u00e9 de partage de la flotte de la mer Noire. Ce trait\u00e9, sign\u00e9 le 28\u00a0mai\u00a01997 entre la Russie et l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 par le pacte de Kharkiv, en\u00a02010. Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, en\u00a02014, la base navale est \u00e0 nouveau sous contr\u00f4le russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T09:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:02:33+00:00","articleBody":"     Mykola Bielieskov, charg\u00e9 de recherche \u00e0 l\u2019Institut national ukrainien d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques \u00e0 Kiev, cit\u00e9 par la BBC, note que le Moskva \u00ab\u00a0est un vieux navire\u00a0\u00bb et que ce sont des navires russes plus r\u00e9cents qui ont atteint l\u2019Ukraine avec des \u00ab\u00a0missiles de croisi\u00e8re Kalibr\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il n\u2019en reste pas moins que c\u2019est un navire amiral de la flotte russe de la mer Noire et qu\u2019il est certain que les d\u00e9g\u00e2ts sont importants, non seulement sur le plan mat\u00e9riel mais aussi sur le plan moral. Et c\u2019est un coup de pouce tr\u00e8s puissant pour le moral des Ukrainiens.\u00a0\u00bb              Guide d'identification des navires de la marine de F\u00e9d\u00e9ration de Russie. (Source\u00a0: U.S. Navy)             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/9f3bfd5_1649926782720-russia-ship-silhouettes-2021.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La place du \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb dans la marine de F\u00e9d\u00e9ration de Russie","dateModified":"2022-04-14T09:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:49:37+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e sur son interdiction de s\u00e9jour en Ukraine pour avoir ni\u00e9 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a r\u00e9pondu mercredi sur BFM-TV\u00a0:           Je ne l\u2019ai pas ni\u00e9e, il y a eu un r\u00e9f\u00e9rendum. Bon bah \u00e9coutez, j\u2019irai pas \u00e0 Kiev\u00a0! (\u2026) Je ne regrette pas du tout d\u2019avoir dit \u00e7a.                     En f\u00e9vrier\u00a02017, Marine Le Pen avait ni\u00e9, dans une interview sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, toute invasion de la Crim\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Il y a eu un coup d\u2019Etat en Ukraine. Ce n\u2019est pas mon avis, c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9, un coup d\u2019Etat. (\u2026) Il n\u2019y a pas eu d\u2019invasion de la Crim\u00e9e, il faut arr\u00eater de raconter n\u2019importe quoi\u00a0! La population se sent russe\u00a0! La population est russe\u00a0!\u00a0\u00bb, avait-elle d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o, republi\u00e9e dans un tweet par la journaliste Marine Turchi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interdite de s\u00e9jour en Ukraine, Marine Le\u00a0Pen ne regrette \u00ab\u00a0pas du tout\u00a0\u00bb d\u2019avoir ni\u00e9 l\u2019annexio...","dateModified":"2022-04-14T09:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:30:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nd'o\u00f9 auraient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s les missile Neptune ?\r\nDepuis les c\u00f4tes ? Quelle est sa port\u00e9e et donc d'o\u00f9 peut-il avoir \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 ?\r\nDepuis un navire ukrainien ? Les Ukrainiens en ont-ils encore qui naviguent en mere Noire ?\r\nDepuis un a\u00e9ronef ?\r\n\r\n\r\nMerci de vos \u00e9clairages sur ce qui peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9 de fa\u00e7on s\u00fbre (par exemple \u00e0 la vue des caract\u00e9ristiques de ce type de missile) et ce qui reste possible.    Norbert         Bonjour Norbert,          Les missiles Neptune sont appel\u00e9s \u00ab\u00a0R-360\u00a0Neptun\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ils sont d\u00e9velopp\u00e9s par Luch Design Bureau, entreprise du domaine de l\u2019armement sise \u00e0 Kiev. Ils sont d\u00e9riv\u00e9s du missile antinavire subsonique russe KH-35 (qui vole \u00e0 Mach 0,8 et a une port\u00e9e de 130\u00a0kilom\u00e8tres).          Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 en\u00a02015 et \u00e9t\u00e9 mis au point pour d\u00e9fendre des villes c\u00f4ti\u00e8res comme Odessa et menacer la marine russe. Par rapport au KH-35, il b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une port\u00e9e am\u00e9lior\u00e9e (jusqu\u2019\u00e0 280\u00a0kilom\u00e8tres) et d\u2019une \u00e9lectronique am\u00e9lior\u00e9e. Il transporte une charge explosive de 150\u00a0kilos. Les premiers exemplaires sont entr\u00e9s en service avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, rapportait Forbes.          En d\u00e9cembre\u00a02021, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a diffus\u00e9 une vid\u00e9o sur le d\u00e9ploiement des missiles Neptune.          Une batterie de missile Neptune serait cach\u00e9e dans ou autour d\u2019Odessa.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T08:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:12:37+00:00","articleBody":"     Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation en Ukraine au 14\u00a0avril \u00e0 2\u00a0heures.               INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/a48f420_1649923923889-web-inter-1522-avancee-russe-ukraine-1404.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-14T08:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:01:57+00:00","articleBody":"         Une jeune fille arrive dans un centre pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, \u00e0 quelque 200 kilom\u00e8tres au nord-ouest de Marioupol, le 6\u00a0avril 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/737c5c6_1649922434666-392647.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T08:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:01:03+00:00","articleBody":"      Le croiseur Moskva, vaisseau amiral de la flotte russe en mer Noire, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement endommag\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat TASS.          Une reprise des \u00e9vacuations de civils via neuf couloirs humanitaires, notamment depuis la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, jeudi sur Telegram.          Les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars comprenant 18\u00a0canons M777 Howitzer, des pi\u00e8ces d\u2019artillerie de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, 300\u00a0drones Switchblade, 500\u00a0missiles Javelin et \u00ab\u00a0des milliers d\u2019autres syst\u00e8mes antichars\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney, se rend \u00e0 Kiev jeudi, ont annonc\u00e9 ses services, pour discuter de \u00ab\u00a0la mani\u00e8re dont l\u2019Irlande peut continuer \u00e0 fournir un soutien politique, s\u00e9curitaire et humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 10\u00a0heures","dateModified":"2022-04-14T08:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T07:55:24+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney, se rend \u00e0 Kiev jeudi, ont annonc\u00e9 ses services, premi\u00e8re visite d\u2019un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019un pays membre non permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. M.\u00a0Coveney, qui est \u00e9galement ministre de la d\u00e9fense, rencontrera ses deux homologues, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, et celui de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, et visitera des zones directement touch\u00e9es par l\u2019invasion russe.          Ses services ont \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Ses discussions avec le gouvernement ukrainien porteront sur la mani\u00e8re dont l\u2019Irlande peut continuer \u00e0 fournir un soutien politique, s\u00e9curitaire et humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine.           Les discussions porteront aussi sur la fa\u00e7on d\u2019\u00ab\u00a0aider\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine dans ses d\u00e9marches pour tenter d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne UE), de \u00ab\u00a0mener \u00e0 bien les sanctions de l\u2019UE contre la Russie et de tenir la Russie responsable de son invasion brutale et injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie irlandaise attendu \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-14T08:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T07:49:30+00:00","articleBody":"     Anna Villechenon et Pierre Bouvier font partie des journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb qui animent les directs consacr\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine. Dans ce podcast, ils r\u00e9pondent aux questions les plus fr\u00e9quemment pos\u00e9es par les internautes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb r\u00e9pondent \u00e0 vos questions sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-14T07:53:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T07:11:36+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9, jeudi sur Telegram, une reprise des \u00e9vacuations de civils via neuf\u00a0couloirs humanitaires, notamment depuis la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud-est du pays, apr\u00e8s une journ\u00e9e de suspension due selon Kiev \u00e0 des violations russes du cessez-le-feu. Les \u00e9vacuations, qui concernent \u00e9galement les villes de Berdiansk, Tokmak et Enerhodar, doivent permettrent aux civils de rejoindre Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9ouverture de neuf couloirs humanitaires d\u2019\u00e9vacuation","dateModified":"2022-04-14T07:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T05:55:49+00:00","articleBody":"         Photo montrant le croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb participant \u00e0 un d\u00e9fil\u00e9 lors de la Journ\u00e9e de la marine pr\u00e8s d\u2019une base navale \u00e0 S\u00e9bastopol, le 31 juillet 2011. - \/ AFP           Le Moskva (\u00ab\u00a0Moscou\u00a0\u00bb, anciennement Slava, \u00ab\u00a0gloire\u00a0\u00bb en fran\u00e7ais, jusqu\u2019en\u00a02000) est le vaisseau amiral de la flotte de la mer Noire. Les navires de la classe Slava sont des croiseurs lance-missiles d\u00e9volus prioritairement \u00e0 la lutte antinavire, avec pour cibles principales les porte-avions de l\u2019OTAN durant la guerre froide.          Ce navire de 12\u00a0490\u00a0tonnes, long de 180 m\u00e8tres et emportant 66\u00a0officiers et 419\u00a0marins, a \u00e9t\u00e9 mis en service du temps de l\u2019Union sovi\u00e9tique, en\u00a01983, et a particip\u00e9 \u00e0 l\u2019intervention russe en Syrie \u00e0 partir de 2015. Selon les agences de presse russes ce croiseur lance-missiles est \u00e9quip\u00e9 de 16\u00a0missiles de croisi\u00e8re antinavire de type Vulkan.          Dans les premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, il a pris part \u00e0 une attaque contre l\u2019\u00eele aux Serpents, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re roumaine, au cours de laquelle 19 marins ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s pour \u00eatre ensuite \u00e9chang\u00e9s contre des prisonniers russes. Le navire est repr\u00e9sent\u00e9 sur un timbre mis en service mercredi par la Poste ukrainienne.          Le gouverneur de l\u2019oblast d\u2019Odessa, Maksym Martchenko, a d\u00e9clar\u00e9 que le Moskva avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par deux missiles antinavires ukrainiens de type Neptune, sans toutefois avancer de preuves.          Le 24\u00a0mars, la marine ukrainienne avait d\u00e9truit le navire de transport de troupes Orsk dans le port occup\u00e9 de Berdiansk, \u00e0 80\u00a0km \u00e0 l\u2019ouest du port strat\u00e9gique de Marioupol.                                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/6616d6b_5975049-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb vaisseau amiral de la flotte de la mer Noire","dateModified":"2022-04-14T06:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:52:38+00:00","articleBody":"     Washington s\u2019est attach\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre durant la journ\u00e9e de mercredi l\u2019emploi surprise du terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident, Joe Biden, pour qualifier les op\u00e9rations russes en Ukraine. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019une fois que nous aurons pu r\u00e9unir toutes les preuves, nous allons finir par arriver \u00e0 la m\u00eame conclusion que le pr\u00e9sident Biden, car ce qui se passe sur le terrain n\u2019est pas un accident\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene CNN la num\u00e9ro trois de la diplomatie am\u00e9ricaine, Victoria Nuland.                    Les juristes restent prudents sur l\u2019utilisation de ce terme, tandis que les dirigeants occidentaux sont divis\u00e9s sur son emploi. Le Kremlin a, lui, jug\u00e9 \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb que M.\u00a0Biden ait prof\u00e9r\u00e9 une telle accusation. Les diplomates am\u00e9ricains se sont toutefois efforc\u00e9s de minimiser la port\u00e9e concr\u00e8te de l\u2019accusation pr\u00e9sidentielle, estimant qu\u2019il s\u2019agissait avant tout d\u2019une position \u00ab\u00a0morale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident parlait de l\u2019impression qu\u2019il a eue en regardant les horribles images que nous avons tous vues depuis des endroits comme Marioupol, comme Boutcha, comme Kharkiv ou comme d\u2019autres endroits\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, devant la presse.          \u00ab\u00a0Ce qui compte, ce n\u2019est pas comment on appelle\u00a0[ces actes], c\u2019est comment on y r\u00e9pond, et nous y r\u00e9pondons de mani\u00e8re d\u00e9termin\u00e9e, en fournissant \u00e0 nos partenaires ukrainiens ce dont ils ont besoin pour se d\u00e9fendre, a-t-il ajout\u00e9. Qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un crime de guerre, d\u2019une atrocit\u00e9 ou d\u2019un g\u00e9nocide, cela ne change pas notre strat\u00e9gie, cela ne nous donne pas plus de pouvoirs.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9fend l\u2019emploi du terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb par Biden","dateModified":"2022-04-14T05:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:45:09+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars comprenant 18\u00a0canons M777 Howitzer, des pi\u00e8ces d\u2019artillerie de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration utilis\u00e9es encore r\u00e9cemment par l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine en Afghanistan, accompagn\u00e9s de 40\u00a0000\u00a0obus de 155\u00a0mm, de 10\u00a0radars anti-artillerie mobiles AN\/TPQ36 et de deux radars antia\u00e9riens AN\/MPQ64 Sentinel.          Par ailleurs, cette nouvelle tranche comprend 300\u00a0drones \u00ab\u00a0kamikazes\u00a0\u00bb Switchblade, ainsi que 500\u00a0missiles Javelin et \u00ab\u00a0des milliers d\u2019autres syst\u00e8mes antichars\u00a0\u00bb, auxquels s\u2019ajoutent 200 v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes M113 et 100\u00a0blind\u00e9s l\u00e9gers Humvee, selon la liste d\u00e9taill\u00e9e publi\u00e9e par le porte-parole du Pentagone, John Kirby.          Les Etats-Unis avaient jusqu\u2019ici rechign\u00e9 \u00e0 livrer les \u00e9quipements lourds demand\u00e9s par les Ukrainiens, faisant valoir que cela ne ferait qu\u2019alimenter encore les tensions entre Washington et Moscou, avec le risque que les Am\u00e9ricains soient consid\u00e9r\u00e9s comme partie prenante \u00e0 la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce une aide militaire comprenant des \u00e9quipements lourds","dateModified":"2022-04-14T05:54:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:39:16+00:00","articleBody":"     La Russie a subi un de ses plus gros revers mat\u00e9riels depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le croiseur Moskva, vaisseau amiral de la flotte de la mer Noire, ayant \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9 du fait d\u2019une explosion de munitions caus\u00e9e par un incendie\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat TASS, et par des frappes de missiles selon Kiev. Le minist\u00e8re a, par ailleurs, d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une enqu\u00eate \u00e9tait en cours pour d\u00e9terminer les causes de l\u2019incendie, se gardant dans l\u2019imm\u00e9diat de faire le lien avec les activit\u00e9s militaires ukrainiennes.          Il s\u2019agit du m\u00eame navire qui avait intim\u00e9 l\u2019ordre \u00e0 une petite garnison ukrainienne d\u2019\u00e9vacuer l\u2019\u00eele des Serpents, au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0de rendre les armes et de capituler pour \u00e9viter que le sang de victimes inutiles coule\u00a0\u00bb, injonction \u00e0 laquelle les soldats ukrainiens avaient r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Navire russe, va te faire foutre.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-14T05:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:38:24+00:00","articleBody":"         Des hommes en tenue de protection exhument les corps de civils tu\u00e9s durant l\u2019occupation russe \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, mercredi 13 avril. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/b505665_a94b3a6ee3044342beb87214fb76989a-846f5cc6123d456993ee0f9ec5d7388b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live","dateModified":"2022-04-14T04:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:24:59+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de cette nuit \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-04-14T04:24:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/14/19-5">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les défenseuses des droits humains Marta Pardavi et Elena Crespi appellent, dans une tribune au « Monde », à refuser, malgré la guerre en Ukraine, les demandes de Budapest et de Varsovie de débloquer des fonds européens, « en l’absence de véritables gages de changement » sur les valeurs fondamentales de l’UE.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Union européenne         Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »   Tribune          Márta Pardavi  Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki          Elena Crespi  Directrice du bureau Europe à la FIDH         Les défenseuses des droits humains Marta Pardavi et Elena Crespi appellent, dans une tribune au « Monde », à refuser, malgré la guerre en Ukraine, les demandes de Budapest et de Varsovie de débloquer des fonds européens, « en l’absence de véritables gages de changement » sur les valeurs fondamentales de l’UE.   Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Quatre ans de plus. C’était couru. Les pronostics n’ont pas menti, ils ont même été dépassés. Viktor Orban a à nouveau remporté le 3 avril les élections législatives en Hongrie, s’engageant pour un quatrième mandat consécutif. En pleine crise géopolitique, avec une guerre sanglante à ses portes et confrontée à des milliers de réfugiés fuyant le conflit en Ukraine, l’Union européenne pourrait avoir d’autres préoccupations en tête. Pourtant, cette réélection revêt une importance fondamentale pour le futur du continent, tant elle promet une mise au défi de ses valeurs les plus centrales.          M. Orban ne s’y est pas trompé, en lançant, bravache, depuis sa tribune, une mise en garde très claire : « Le monde entier a pu voir qu’à Budapest le patriotisme a gagné. C’est notre message à l’Europe : nous ne sommes pas le passé, nous sommes l’avenir ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : Bruxelles s’en prend à la Hongrie et ménage la Pologne                 Après douze ans de gouvernance par le Fidesz, le parti du premier ministre Orban, la démocratie en Hongrie a reculé de manière particulièrement inquiétante. Erosion de l’équilibre des pouvoirs, mise au pas des médias, en particuliers publics, qui ne sont plus que de vagues instruments de propagande, musellement de la moindre voix critique dans la société civile, ou sort des minorités, ethniques ou sexuelles, largement dégradé, c’est l’Etat de droit dans son ensemble qui a été ébranlé de façon alarmante et, potentiellement, irréversible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jacques Rupnik : « Une des premières victimes collatérales de la guerre en Ukraine est le groupe de Visegrad »                 Les élections du 3 avril l’ont encore prouvé. Parmi les critiques soulevées par les observateurs de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), l’inégalité des chances offertes aux candidats était notable : couverture médiatique biaisée, démarcation loin d’être nette entre Etat et parti au pouvoir, ou encore manque de transparence dans le financement de la campagne.          Le référendum anti-LGBTI+, qui a eu lieu en même temps que les élections et qui visait à assimiler l’homosexualité à la pédophilie, est un autre exemple marquant. Cette fois-ci, grâce à une mobilisation exceptionnelle de la société civile et des activistes, les Hongrois l’ont rejeté. Cette consultation populaire n’a été qu’une mascarade, mise en place dans le seul but de rallier du soutien en vue des élections : en effet, une loi similaire est déjà en vigueur depuis juin 2021. Mais avec ce référendum, le pouvoir a préparé les esprits à de nouvelles mesures ciblant les minorités sexuelles.                           Lire aussi la tribune de Sébastien Platon:  Article réservé à nos abonnés  Hongrie et Pologne : « Que fait l’Union européenne pour éviter l’effondrement de l’Etat de droit dans deux de ses pays membres ? Rien, ou si peu »                 C’est ainsi que la Hongrie se transforme sous nos yeux en régime « illibéral », suivant l’inspiration poutinienne de son grand frère russe. Un modèle repris d’ailleurs par son voisin polonais, qui a certainement été galvanisé par ce précédent hongrois. Et qui risque d’en inspirer d’autres, ce que la victoire, ce même dimanche 3 avril, du populiste Vucic – grand ami d’Orban – en Serbie semble confirmer.        Il vous reste 49.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/14/hongrie-et-pologne-l-union-europeenne-ne-peut-pas-fermer-les-yeux-sur-les-atteintes-a-l-etat-de-droit-au-nom-de-l-unite-en-periode-de-crise_6122176_3232.html"},"headline":"Hongrie et Pologne\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes \u00e0 l\u2019Etat de droit au nom de l\u2019unit\u00e9 en p\u00e9riode de crise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T16:00:23+02:00","datePublished":"2022-04-14T16:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Pologne","Tribunes","Hongrie","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Les d\u00e9fenseuses des droits humains Marta Pardavi et Elena Crespi appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 refuser, malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, les demandes de Budapest et de Varsovie de d\u00e9bloquer des fonds europ\u00e9ens, \u00ab\u00a0en l\u2019absence de v\u00e9ritables gages de changement\u00a0\u00bb sur les valeurs fondamentales de l\u2019UE.","author":[{"@type":"Person","name":"  Ma\u0301rta Pardavi","description":"Copr\u00e9sidente de la branche hongroise du Comit\u00e9 Helsinki"}
,{"@type":"Person","name":"Elena Crespi","description":"Directrice du bureau Europe a\u0300 la FIDH "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/2696/1348/1342/671/60/0/20c0ea0_1de381ad7bd448ec8054a1a32fc7b5e8-1de381ad7bd448ec8054a1a32fc7b5e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-6">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ De Kiev à Moscou, Russes et Russie sont souvent comparés aux Orques et au Mordor. Un parallèle bien plus ancien que le conflit actuel, et autour duquel s’affrontent deux volontés de se réapproprier l’œuvre de J. R. R. Tolkien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         Entre l’Ukraine et la Russie, la bataille pour l’héritage du « Seigneur des anneaux »   Par Damien Leloup  Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteDe Kiev à Moscou, Russes et Russie sont souvent comparés aux Orques et au Mordor. Un parallèle bien plus ancien que le conflit actuel, et autour duquel s’affrontent deux volontés de se réapproprier l’œuvre de J. R. R. Tolkien.         Début mars, dans Melitopol occupée par les troupes russes, des manifestants défilent contre les « pillards orques ». Un peu plus tard, le même mois, le ministre de la défense ukrainien affirme, lors d’un discours officiel, que ses troupes « tiendront bon face aux assauts du Mordor ». Le 8 avril, c’est le gouverneur de la province de Soumy, Dmytro Jyvytsky, qui, à la frontière russe, annonce que le territoire est désormais « libéré des Orques ». Lui succède, le lendemain, le maire de Makariv, près de Kiev, déclarant à la télévision que les corps de 132 civils ont été retrouvés et qu’ils ont « été tués par les Orques russes ».          Que ce soit dans les discours des officiels ukrainiens, dans la presse du pays ou sur les réseaux sociaux, la comparaison est omniprésente : l’Ukraine, pays pacifique comme la Comté du Seigneur des anneaux, se défend face à un mal absolu, l’armée russe, comparée à celle du Mordor, dirigée depuis Moscou par Vladimir Poutine, identifié à Sauron.          Contrairement à ce que l’on pourrait penser, la comparaison ne date pas de 2022 : en 2015 déjà, le président ukrainien Petro Porochenko utilisait le mot « Mordor » pour désigner le concept de « Nouvelle Russie » de Poutine, qui intègre à la Fédération russe les territoires de l’est de l’Ukraine aux mains des séparatistes prorusses. Et en 2016, un détournement de l’outil de traduction de Google donnait comme résultat « мордор », Mordor, lorsque l’on cherchait le mot « Russie » depuis l’ukrainien.                              « La grande bataille d’Ukraine avec le Mordor », peinture patriotique de l’artiste ukrainien Oleg Shupliak, qui a réalisé ces dernières semaines plusieurs fresques sur des thèmes mythologiques ou religieux sur la guerre.  OLEG SHUPLIAK - HTTPS://WWW.FACEBOOK.COM/SHUPLIAKART/               Samizdats et traductions « créatives »          Pour comprendre pourquoi cette métaphore est si omniprésente dans la vie politique ukrainienne, il faut remonter bien avant le début de la guerre dans le Donbass, en 2014, et même bien avant la sortie de la trilogie de films de Peter Jackson, au début des années 2000, qui ont donné dans le monde un nouvel élan de popularité à l’œuvre de J. R. R. Tolkien, publiée cinquante ans plus tôt. Les liens complexes qu’entretiennent l’Ukraine et la Russie avec Le Seigneur des anneaux remontent aux dernières années de l’URSS, à l’époque où l’œuvre de Tolkien, longtemps interdite, se diffuse massivement de l’autre côté du rideau de fer, bien aidée par une première traduction commerciale en russe.          A cette époque, des copies du Seigneur des anneaux circulent déjà depuis longtemps sous le manteau en Russie et en Ukraine. Ces samizdats – livres clandestins – ont été traduits depuis l’anglais par des bénévoles. La plupart de ces traductions sont de qualité discutable, voire modifient en profondeur le récit de Tolkien. Elles rencontrent toutefois un public, limité mais investi, dans l’ensemble du monde russophone, où un texte précédent de Tolkien, Bilbo le Hobbit (paru en 1937), est vu comme un livre pour enfants inoffensif et donc librement diffusé.        Il vous reste 75.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                    Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                    Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                    Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/14/entre-l-ukraine-et-la-russie-la-bataille-pour-l-heritage-du-seigneur-des-anneaux_6122172_4408996.html"},"headline":"Entre l\u2019Ukraine et la Russie, la bataille pour l\u2019h\u00e9ritage du \u00ab\u00a0Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-04-14T16:00:07+02:00","dateModified":"2022-04-14T18:10:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Cultures Web","Vie en ligne","Pixels"],"description":"De Kiev \u00e0 Moscou, Russes et Russie sont souvent compar\u00e9s aux Orques et au Mordor. Un parall\u00e8le bien plus ancien que le conflit actuel, et autour duquel s\u2019affrontent deux volont\u00e9s de se r\u00e9approprier l\u2019\u0153uvre de J. R. R.\u00a0Tolkien.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/1800/900/1342/671/60/0/e02d721_1649925720130-montage-ukraine-3-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-7">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Utilisant leur expérience dans les zones de guerre en Syrie, des praticiens, membres de l’ONG SAMS, partent prêter main forte dans les hôpitaux ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : d’Alep à Kharkiv, des médecins syriens viennent en aide à leurs collègues      Utilisant leur expérience dans les zones de guerre en Syrie, des praticiens, membres de l’ONG SAMS, partent prêter main forte dans les hôpitaux ukrainiens.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante) et Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les Syriens ne se contentent pas de proclamer leur solidarité avec le peuple ukrainien, victime, comme ils l’ont été, de la brutalité de l’armée russe. Certains d’entre eux, déterminés à joindre le geste à la parole, s’efforcent de lui apporter un soutien concret.          C’est le cas de Mohamed Ghaleb Tinnary, un radiologue de 42 ans, originaire d’Idlib, dans le nord-ouest de la Syrie. Ce praticien, qui a trouvé refuge en France, à Dijon, il y a un an et demi, revient d’un déplacement de quatre jours à Brovary, une banlieue de Kiev. Il a apporté, à l’hôpital de cette localité, une cargaison de matériel médical, d’une valeur d’environ 20 000 dollars (18 300 euros), convoyée depuis la frontière polonaise, pour le compte de la Syrian American Medical Society (SAMS).           « Le fait que les Syriens et les Ukrainiens soient confrontés au même tueur, l’armée russe, avec la même stratégie, est une motivation supplémentaire », Mohamed Ghaleb Tinnary, radiologue syrien          Cette ONG, créée par des médecins syriens installés aux Etats-Unis, a été aux avant-postes de l’assistance aux zones « libérées » en Syrie. Conquises par les rebelles anti-Assad entre 2011 et 2012, celles-ci ont été exposées, à partir de 2015, aux bombardements systématiques de l’aviation russe. Le pilonnage visant les écoles et les hôpitaux comme les positions militaires, destiné à empêcher le développement de toute vie civile dans ces zones, a précipité leur reconquête par les forces progouvernementales.          Un deuxième chargement d’aide, d’une valeur environ dix fois supérieure au premier envoi, devrait parvenir, dans les prochaines semaines, à l’hôpital de Brovary, toujours grâce à la SAMS. Le docteur Tinnary, qui a dirigé jusqu’en 2020 l’antenne de l’ONG dans la province d’Idlib, ultime possession des insurgés, est entré en contact avec l’établissement ukrainien grâce à l’une de ses camarades de classe de Dijon : une réfugiée de Kiev, inscrite dans le même cours de français que lui.          « En tant qu’expert en médecine de guerre, il était naturel que je m’intéresse au conflit en Ukraine, confie-t-il par téléphone. Mais le fait que les Syriens et les Ukrainiens soient confrontés au même tueur, l’armée russe, poursuivant la même stratégie, celle de la terre brûlée, constitue évidemment une motivation supplémentaire. »          Les « tutos » des casques blancs          Samer Attar, chirurgien orthopédique syro-américain, âgé de 46 ans, travaille lui depuis une semaine au sein de l’hôpital de Kharkiv, également sous la bannière de la SAMS. La situation dans la deuxième ville d’Ukraine, défigurée par les frappes de l’armée russe et en passe d’encerclement, lui rappelle le calvaire d’Alep, où il a effectué plusieurs missions. Ses allers-retours, entre Chicago, sa ville de résidence, et la capitale du nord de la Syrie, ont pris fin en juillet 2016, date à laquelle le siège des pro-Assad s’est refermé sur la cité, six mois avant sa reconquête sous un déluge de bombes russes.        Il vous reste 32.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/guerre-en-ukraine-d-alep-a-kharkiv-des-medecins-syriens-viennent-en-aide-a-leurs-collegues_6122166_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: d\u2019Alep \u00e0 Kharkiv, des m\u00e9decins syriens viennent en aide \u00e0 leurs coll\u00e8gues","dateCreated":"2022-04-14T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-14T15:00:13+02:00","dateModified":"2022-04-14T15:17:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Proche-Orient","Syrie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Utilisant leur exp\u00e9rience dans les zones de guerre en Syrie, des praticiens, membres de l\u2019ONG SAMS, partent pr\u00eater main forte dans les h\u00f4pitaux ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/5862/2931/1342/671/60/0/bcbab2a_1649931683525-000-3249343.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-8">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le marché des médicaments était dominé par les produits importés avant la crise. Désormais, les pharmaceutiques locaux montent en puissance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Liban             Au Liban, le secteur pharmaceutique local se redresse, malgré la crise      Le marché des médicaments était dominé par les produits importés avant la crise. Désormais, les pharmaceutiques locaux montent en puissance.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une pharmarcie à Beyrouth, la capitale libanaise, le 1er septembre 2021.  ANWAR AMRO / AFP               Diplômée, il y a trois ans, la docteure Razan Hamza a exercé brièvement dans la « vie d’avant », celle qui a précédé la dégringolade du Liban, à partir de 2019. L’accès à la santé y était déjà inégalitaire, mais l’offre médicale était pléthorique dans la capitale, et les médicaments disponibles en abondance, en pharmacie. Au centre de santé primaire de l’université arabe de Beyrouth (BAUHC), un dispensaire privé situé dans le quartier de Tarik el-Jdidé, où la consultation coûte 15 000 livres libanaises (LL, moins de 1 dollar au marché noir), la jeune généraliste constate le changement radical à l’œuvre : « Les praticiens étaient habitués à prescrire les médicaments originaux, importés. Ils sont devenus trop chers ou introuvables. Il faut identifier des alternatives. »          Dans ce paysage bouleversé, les produits libanais sont en expansion rapide. Leur part était marginale avant la crise : les médicaments importés (pour 1,3 milliard de dollars, soit 1,2 milliard d’euros, en 2018) tenaient l’essentiel du marché. « Les volumes des produits locaux ont augmenté. De nouveaux médicaments ont aussi fait leur apparition », confirme une pharmacienne, qui souhaite rester anonyme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le Liban multiplie les contacts pour échapper à une crise du blé                 Selon elle, la baisse drastique du pouvoir d’achat et les vagues de pénuries sur les produits importés ont induit de nouveaux comportements. « Des clients, qui auparavant ne se fiaient qu’aux produits occidentaux, convaincus que les standards étaient meilleurs, se tournent vers les médicaments libanais et constatent qu’ils sont efficaces. Cela leur permet aussi d’éviter les ruptures : certains produits importés sont distribués au compte-gouttes par les agents, dans une logique de profit [liée à la fluctuation de la monnaie locale face au dollar] », affirme-t-elle.          « Il a fallu que le pays soit au pied du mur »          Bien qu’il soit ancien, le secteur pharmaceutique local a longtemps souffert d’un manque de reconnaissance, dans une économie accaparée par les importations, et d’une absence de soutien de l’Etat. Les pharmaciens avaient, en outre, peu d’intérêt à promouvoir les médicaments libanais, en raison des marges plus amples sur ceux importés. Un mécanisme de subventions par l’Etat rendait ces derniers facilement abordables. Ainsi, tout le monde ne jurait que par le Panadol (américain), alors que le paracétamol est produit localement : aujourd’hui, le premier coûte trois fois plus cher que le générique libanais.           Les subventions accordées à l’industrie locale (sur les matières premières importées) ont été montées, fin mars, à 5 millions de dollars, sur une enveloppe totale de subventions de 25 millions de dollars mensuels        Il vous reste 62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/14/au-liban-le-secteur-pharmaceutique-local-se-redresse-malgre-la-crise_6122160_3234.html"},"headline":"Au Liban, le secteur pharmaceutique local se redresse, malgr\u00e9 la crise","dateCreated":"2022-04-14T14:00:02+02:00","datePublished":"2022-04-14T14:00:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban","\u00c9conomie"],"description":"Le march\u00e9 des m\u00e9dicaments \u00e9tait domin\u00e9 par les produits import\u00e9s avant la crise. D\u00e9sormais, les pharmaceutiques locaux montent en puissance.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/0/0/4262/2131/1342/671/60/0/7e44131_1649863374237-liban-pharmacie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-9">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Grâce à Evsei, le petit épagneul du centre Doktor Dog, mais aussi à la danse et aux comptines, les enfants déplacés à Zaporijia, en Ukraine, s’occupent pour faire face à l’horreur de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre      vidéo   Grâce à Evsei, le petit épagneul du centre Doktor Dog, mais aussi à la danse et aux comptines, les enfants déplacés à Zaporijia, en Ukraine, s’occupent pour faire face à l’horreur de la guerre.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 13h32        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, les enfants dansent, chantent et jouent avec Evseï, le petit épagneul du centre. Réfugiés internes de la guerre, ils profitent des activités proposées par le centre pour oublier les exactions dont ils ont été témoins au cours de la guerre en Ukraine.            « Ils sont anxieux », explique la bénévole Olha Pivtoraska. En costume de bonhomme de pain d’épices, elle fait danser les enfants au rythme de comptines pour les faire sourire. Aliona Serdiouk, psychologue pour enfants et directrice du centre, précise qu’un accompagnement individuel est proposé à ceux qui en auraient besoin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ainsi parlait Nietzsche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/14/au-centre-doktor-dog-a-zaporijia-les-enfants-tentent-d-oublier-la-guerre_6122156_3210.html"},"headline":"Au centre Doktor Dog, \u00e0 Zaporijia, les enfants tentent d\u2019oublier la guerre","dateCreated":"2022-04-14T13:32:01+02:00","datePublished":"2022-04-14T13:32:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Gr\u00e2ce \u00e0 Evsei, le petit \u00e9pagneul du centre Doktor Dog, mais aussi \u00e0 la danse et aux comptines, les enfants d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, s\u2019occupent pour faire face \u00e0 l\u2019horreur de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/2ad06db_1649059154816-raf-0008.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Au centre Doktor Dog, \u00e0 Zaporijia, les enfants tentent d\u2019oublier la guerre","uploadDate":"2022-04-14T13:32:01+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89znox?pubtool=oembed","duration":"02:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/2ad06db_1649059154816-raf-0008.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-10">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Une réflexion d’ensemble s’impose sur le thème des sanctions scientifiques, non seulement pour ménager, à l’avenir, des espaces de collaboration avec la Russie, mais aussi pour anticiper d’autres crises possibles, notamment avec la Chine, affirment, dans une tribune au « Monde », la politiste Stéphanie Balme et le physicien Pierre Lemonde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Les sanctions scientifiques contre la Russie sont un mal nécessaire », mais ne doivent pas « étouffer la société civile »   Tribune        Stéphanie Balme  politiste, doyenne et directrice de recherche à Sciences Po          Pierre Lemonde  directeur de recherche au CNRS, Institut Néel, CNRS-Université Grenoble-Alpes (UGA)        Une réflexion d’ensemble s’impose sur le thème des sanctions scientifiques, non seulement pour ménager, à l’avenir, des espaces de collaboration avec la Russie, mais aussi pour anticiper d’autres crises possibles, notamment avec la Chine, affirment, dans une tribune au « Monde », la politiste Stéphanie Balme et le physicien Pierre Lemonde.   Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Depuis l’invasion de l’Ukraine, un train de sanctions scientifiques historique par son ampleur s’est abattu sur la Russie de Vladimir Poutine. Normalement centrée sur des actions de coopération, la diplomatie scientifique doit aujourd’hui se réinventer face à la guerre. Les sanctions mettent en avant la volonté de promouvoir une « Europe-puissance » démocratique en matière de science et d’enseignement supérieur, ce que reflète la « Déclaration de Marseille relative à la coopération internationale en matière de recherche et d’innovation », publiée le 9 mars à la suite de la conférence des ministres de l’Union européenne.          Dès le 25 février, une pétition de chercheurs et de journalistes scientifiques russes s’opposant à la guerre avait recueilli des centaines de signatures, devenues par la suite des milliers, dont celles de membres éminents de l’Académie des sciences de Russie. Constatant que la Russie s’était « condamnée à l’isolement sur la scène internationale », ce texte ajoutait : « Cela signifie que nous, les chercheurs, ne pourrons désormais plus faire nos recherches normalement, tant il est vrai que l’avancement des recherches scientifiques est impensable sans coopération approfondie avec les collègues des autres pays. »          Gel, boycott          Le 28 février, un texte du Conseil des jeunes scientifiques ukrainiens réclamait l’arrêt immédiat de toute coopération académique avec la Russie.          Cet appel a été suivi, chronologiquement, par l’Alliance des organisations scientifiques allemandes puis par l’Union européenne et de nombreux pays de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) sous la forme d’un gel de nouvelles collaborations institutionnelles, du boycott d’événements scientifiques internationaux et de la mise en place de dispositifs d’accueil unifiés pour les étudiants comme pour les réfugiés scientifiques ukrainiens (et parfois russes).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, des enseignants-chercheurs sur le devant de la scène médiatique                 Le Massachusetts Institute of Technology (MIT) a aussi annoncé mettre fin à onze ans de coopération avec Skoltech, un institut de recherche privé basé à Moscou qui formait jusque-là la fine fleur de la jeune tech russe. De même, la conférence quadriennale de l’Union mathématique internationale, responsable de l’attribution de la médaille Fields et qui devait se réunir en juillet à Saint-Pétersbourg, se tiendra finalement en ligne et sans les cerveaux russes.          Le 9 avril, à la suite des révélations des atrocités perpétrées contre les civils ukrainiens, notamment à Boutcha et à Marioupol, l’Europe a décrété l’arrêt de la participation de tous les organismes publics russes à ses programmes-phares de financements de la recherche et de la mobilité que sont Horizon Europe, Euratom et Erasmus+. Seule la Chine, parmi les dix principaux pays scientifiques collaborateurs de la Fédération de Russie, a choisi de maintenir ses collaborations.        Il vous reste 62.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/14/les-sanctions-scientifiques-contre-la-russie-sont-un-mal-necessaire-mais-ne-doivent-pas-etouffer-la-societe-civile_6122155_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les sanctions scientifiques contre la Russie sont un mal n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, mais ne doivent pas \u00ab\u00a0\u00e9touffer la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T13:30:11+02:00","datePublished":"2022-04-14T13:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Sciences","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Une r\u00e9flexion d\u2019ensemble s\u2019impose sur le th\u00e8me des sanctions scientifiques, non seulement pour m\u00e9nager, \u00e0 l\u2019avenir, des espaces de collaboration avec la Russie, mais aussi pour anticiper d\u2019autres crises possibles, notamment avec la Chine, affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la politiste St\u00e9phanie Balme et le physicien Pierre Lemonde.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Balme","description":"politiste, doyenne et directrice de recherche \u00e0 Sciences Po"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Lemonde","description":"directeur de recherche au CNRS, Institut N\u00e9el, CNRS-Universit\u00e9 Grenoble-Alpes (UGA)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/db320f5_5972756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-11">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le ralliement des armées rebelles et des ethnies minoritaires au projet d’un Etat fédéral et démocratique est une tâche essentielle pour le gouvernement parallèle birman opposé au coup d’Etat du 1er février 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                       ALEX McBRIDE POUR «LE MONDE»          Dans l’est de la Birmanie, les Karenni tentent de construire leur avenir sous les frappes de l’aviation birmane   Par Brice Pedroletti (Mae Hong Son (Thaïlande), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 13h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelLe ralliement des armées rebelles et des ethnies minoritaires au projet d’un Etat fédéral et démocratique est une tâche essentielle pour le gouvernement parallèle birman opposé au coup d’Etat du 1er février 2021.         C’est une maison modeste, le long de la frontière birmano-thaïe, dans ces confins montagneux du royaume où se lotissent de paisibles villages shan ou karen, ces ethnies qui peuplent la Birmanie voisine. Sous l’avant-toit, assis en tailleur sur un solide fauteuil en teck, le général Bee Htoo, commandant en chef de l’Armée karenni, l’une des plus anciennes guérillas ethniques de Birmanie. Jamais intégrés à l’empire britannique, les anciens Etats karenni estiment avoir été privés de leur droit à l’autodétermination après l’indépendance, en 1948.          A quelques dizaines de kilomètres vers l’ouest commence la région collinaire de l’Etat Kayah, qui abrite depuis plus d’un demi-siècle le QG de la guérilla. Il s’agit du plus petit des sept Etats ethniques de l’actuelle Union de la République du Myanmar (nom officiel de la Birmanie), qui ne leur a jamais accordé qu’une autonomie de façade. Plus d’un an après le coup d’Etat militaire du 1er février 2020, cet Etat et sa population majoritaire, les Karenni, à prédominance chrétienne (baptistes et catholiques), sont sous le feu d’une offensive sans précédent des forces armées de la junte. Celles-ci ont bombardé la capitale de l’Etat, Loikaw, en janvier 2021, et s’attaquent depuis, par des frappes aériennes ou l’artillerie, aux villages où se réfugie la population.                              Des soldats de l’Armée karenni, le mouvement historique de la guérilla, traversent la rivière Salween vers un camp situé près de la frontière thaïlandaise, le 24 février 2022.  ALEX MCBRIDE POUR «LE MONDE»                                     Le général Bee Htoo, le 13 mars 2022, dans la province thaïlandaise de Mae Hong Son.  LE MONDE                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Chiang Mai, en Thaïlande, les Birmans se mobilisent pour soutenir leur révolution                 Dans les zones sous contrôle de la résistance, soit la majeure partie de l’Etat en dehors des grandes villes, un gouvernement provisoire, le Conseil consultatif de l’Etat karenni (KSCC), auquel participe la branche politique de l’Armée karenni, a pris en main l’administration et travaille à la construction de l’Etat karenni tel qu’il le conçoit dans une future fédération birmane démocratique. Dans ce pays de 54 millions d’habitants fragmenté entre un centre d’ethnie bamar (68 % de la population) et une périphérie multiethnique que recimente aujourd’hui la haine viscérale de la Tatmadaw (l’armée birmane), le mouvement de résistance apparu dans tout le pays et dirigé par un gouvernement parallèle dit « d’unité nationale », le NUG, est à un tournant. Une charte de la démocratie fédérale a finalement été approuvée fin janvier par une assemblée constituée de 400 représentants de partis politiques antijunte et de groupes armés ethniques rebelles. Elle remplace la Constitution abhorrée de 2008 conçue par la précédente junte militaire.          « Tout le pays a pris les armes »          Chez les Karenni, le temps est loin de la paix des braves avec la Tatmadaw, quand le général Bee Htoo avait signé à Loikaw, la capitale contrôlée par l’armée, un cessez-le-feu bilatéral en 2012, le premier depuis celui, bref, de 1995. D’autres progrès avaient suivi, des reculades aussi, mais, même si la guérilla n’avait pas rejoint l’accord de cessez-le-feu national de 2015, la paix s’était installée dans ce petit Etat doté d’une vibrante société civile, déterminée à faire entendre au gouvernement d’Aung San Suu Kyi, au pouvoir depuis 2016, et par d’autres moyens que les armes, les revendications ancestrales des Karenni.        Il vous reste 71.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/dans-l-est-de-la-birmanie-les-karenni-tentent-de-construire-leur-avenir-sous-les-frappes-de-l-aviation-birmane_6122152_3210.html"},"headline":"Dans l\u2019est de la Birmanie, les Karenni tentent de construire leur avenir sous les frappes de l\u2019aviation birmane","dateCreated":"2022-04-14T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-04-14T13:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie"],"description":"Le ralliement des arm\u00e9es rebelles et des ethnies minoritaires au projet d\u2019un Etat f\u00e9d\u00e9ral et d\u00e9mocratique est une t\u00e2che essentielle pour le gouvernement parall\u00e8le birman oppos\u00e9 au coup d\u2019Etat du 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Mae Hong Son (Tha\u00eflande), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/77/0/2000/998/1342/671/60/0/6d4a0bd_190319698-1v2a2382-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-12">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Jean-Louis Guigou, fondateur de l’Institut de prospective économique du monde méditerranéen (Ipemed), plaide pour une communauté euro-méditerranéenne de l’énergie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        Algérie         « L’Algérie peut devenir la “pile électrique” de l’Europe »   Tribune        Jean-Louis Guigou        Jean-Louis Guigou, fondateur de l’Institut de prospective économique du monde méditerranéen (Ipemed), plaide pour une communauté euro-méditerranéenne de l’énergie.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                     Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le site gazier d’In Amenas, à 1 300 kilomètres au sud-est d’Alger, en janvier 2018.  RYAD KRAMDI / AFP               Tribune. La guerre en Ukraine demande une nouvelle stratégie politique, mais aussi économique et géographique. Les Européens veulent se libérer du gaz et du pétrole russes ; les Africains, qui vivent une grande distorsion entre une démographie galopante et une croissance économique modeste, ont de l’énergie et recherchent du blé et des oléagineux.          Dans cette nouvelle donne énergétique, l’Algérie a un rôle-clé à jouer. Dès 2010, l’Institut de prospective économique du monde méditerranéen (Ipemed) est arrivé à la conclusion que la France et l’Algérie sont à la Méditerranée ce que la France et l’Allemagne furent à l’Europe. On ne peut rien faire en Méditerranée sans le retour de la confiance entre la France et l’Algérie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gaz : l’Algérie tente de se replacer sur le marché européen à la faveur de la guerre en Ukraine                 Pour surmonter le passé douloureux des deux guerres mondiales, les Allemands et les Français avaient eu l’intelligence et le courage de se lier par l’énergie en créant, en 1952, la Communauté économique du charbon et de l’acier (CECA). Ils ont invité les autres pays européens à les rejoindre. Ce fut un succès. L’énergie est un domaine capable de déclencher une intégration régionale de grande ampleur, dans la durée. C’est ainsi qu’en 1957 fut créée la Communauté économique européenne (CEE).          Pour dépasser les traumatismes de l’histoire, il ne peut y avoir qu’un projet historique ambitieux. Pourquoi ne pas imaginer mettre en place cette communauté euro-méditerranéenne de l’énergie qui associerait, sur le long terme, des pays producteurs et des pays consommateurs ? L’idée a déjà été évoquée dans une communication conjointe de la Commission européenne et de la haute représentante de l’Union pour les affaires étrangères et la politique de sécurité le 8 mars 2011 : une « communauté de l’Energie entre l’Union européenne et le sud de la Méditerranée s’adresserait d’abord aux pays du Maghreb et pourrait progressivement se répandre aux pays du Machrek ».          Un partenariat stratégique          Dix ans plus tard, nous n’avons pas avancé. Nous n’avons pas su nouer un partenariat stratégique entre les deux rives de la Méditerranée, fondé sur des coproductions et le partage de la valeur ajoutée. La guerre en Ukraine éclaire aujourd’hui les inconvénients lourds de l’absence d’une stratégie énergétique euro-méditerranéenne.          En moins de dix ans, la rive sud de la Méditerranée pourrait compenser, avec les hydrocarbures d’abord puis le solaire, l’énergie que nous achetons à la Russie. En échange, l’Europe s’engagerait à livrer préférentiellement aux pays du nord de l’Afrique, de l’Egypte au Maroc, les céréales et les oléagineux dont ils ont besoin tout en leur apportant un soutien pour reconstruire leur potentiel de production céréalière.        Il vous reste 44.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/14/l-algerie-peut-devenir-la-pile-electrique-de-l-europe_6122150_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Alg\u00e9rie peut devenir la \u201cpile \u00e9lectrique\u201d de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-14T13:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Energie","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Jean-Louis Guigou, fondateur de l\u2019Institut de prospective \u00e9conomique du monde m\u00e9diterran\u00e9en (Ipemed), plaide pour une communaut\u00e9 euro-m\u00e9diterran\u00e9enne de l\u2019\u00e9nergie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Louis Guigou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/4928/2464/1342/671/60/0/b232e2d_1649927131735-000-wt7fg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-13">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Strictement confinés depuis la fin de mars, les habitants de la ville se plaignent de manquer de nourriture et la politique d’isolement des malades choque la Chine. Simon Leplâtre, correspondant du « Monde » à Shanghaï, a répondu à vos questions dans ce tchat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ On a pu lire que de très jeunes enfants et des nouveaux-nés ont été séparés de leurs parents lors de mises en quarantaine. Ces faits sont-ils avérés? Cela semble totalement inhumain et insupportable !    LoParis         Bonjour,          Oui, ces faits sont avérés. Une vidéo montrant des dizaines d’enfants, certains nouveau-nés, à cinq ou six dans des lits à barreaux, avec de rares adultes pour s’occuper d’eux, a beaucoup choqué en Chine. L’hôpital Jinshan, dans le sud de Shanghaï, où elle a été tournée, a confirmé que c’était bien chez eux.          Les jours suivants, les autorités ont d’abord défendu leur approche, en disant que le but était d’éviter les contaminations de personnes saines, donc si un membre d’une famille est positif, mais pas les autres, ils doivent être séparés. Cette approche comptable n’a pas  convaincu.          Finalement, la semaine dernière, les autorités ont annoncé qu’un des centres de confinement de Shanghaï pourrait accueillir les familles, et que des parents diagnostiqués négatifs pourraient s’occuper de leurs enfants infectés, à condition de signer une décharge.          J’ai parlé à des parents, dont un papa qui n’avait pas encore vu son fils plusieurs jours après la naissance, parce que la maman était positive au coronavirus :                    Lire aussi :  A Shanghaï, au nom de la politique zéro Covid, des enfants et des nouveau-nés séparés de leurs parents                                 13:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Sur la question des conséquences économiques, vous pouvez approfondir avec cet article qui pose les bases, mais trois semaines de confinement dur plus tard, les conséquences vont être beaucoup plus lourdes. Affaire à suivre :                    Lire aussi :  Covid-19 : l’ombre du variant Omicron complique la reprise en Chine                                 13:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Les autorités chinoises ont elles mis en place un plan de soutien aux entreprises non publiques dont l’activite est actuellement à l’arret pour une durée indéterminée?    Sandvik         Bonjour,          Oui, mais ce n’est pas le « quoi qu’il en coûte » à la française : ce sont surtout des réductions de taxes. La Chine a annoncé au début de mars un packet de 2 500 milliards de yuans (360 milliards d’euros) de baisses de charges pour cette année. Le 29 mars, Shanghaï a renchéri avec 140 milliards de yuans (20 milliards d’euros) pour les entreprises locales. Mais les plus petites entreprises bénéficient souvent moins de ces mesures, pour des raisons bureaucratiques. Et comme m’a dit récemment la patronne d’un restaurant à Shanghaï, « pour payer des taxes, encore faut-il gagner de l’argent ». En clair, pour beaucoup de gens, les baisses de taxes ne suffiront pas. On peut s’attendre à un impact social important, notamment pour les plus fragiles, ceux qui travaillent avec leurs mains et ne peuvent pas continuer à travailler de  chez eux.                              13:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Qu’en est-il exactement de la situation « Covid » en Chine ? Y a-t-il d’autres régions ou villes concernées par le confinement strict appliqué à la ville de Shangaï ?    Babar         Actuellement à part Shanghaï, soumise à un confinement très strict, la province du Jilin, dans le nord, sort doucement d’un mois de confinement très strict également. Mais beaucoup d’autres villes ont imposé des restrictions plus légères, ou plus localisées à leur population, suite à des plus petits foyers. Cela touche tout le pays. Actuellement, on enregistre seulement 30 % du trafic ferroviaire habituel.                    13:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quel point les autorités chinoises mentent elles sur les chiffres ? A la soviétique ? moins ?    propagande         Vaste question ! En général, en Chine, j’essaie de regarder les tendances et les ordres de grandeurs, plutôt que les chiffres absolus. Ce qui est sûr, c’est qu’à Wuhan, il y a eu plus de cas et de morts qu’annoncé, mais on ne sait pas trop combien : cela s’explique à la fois par une volonté politique et par le manque de tests au début de l’épidémie (comme ailleurs). En revanche, depuis mars 2020, que la situation était sous contrôle, on n’a pas eu d’indication que des foyers majeurs étaient cachés. Il y a eu des foyers, peut-être minimisés par les autorités locales, mais on n’a jamais vu d’hôpitaux débordés, ou de morts suspectes. Tout a changé depuis mars, puisqu’on est passés de quelques centaines de cas par jour, à plus de 25 000 aujourd’hui, entre Shanghaï et le Jilin. On voit qu’on change d’ordre de grandeur.                    13:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est le taux de vaccinés actuellement à Shanghai ? Quel est l’efficacité du vaccin chinois ?    Caroline          Les principaux vaccins chinois sont ceux développés par Sinovac et Sinopharm. Ils reposent sur la technologie éprouvée du virus inactivé. Cela a permis à la Chine de réagir vite, mais ces vaccins sont moins efficaces que les vaccins à ARN messager. Aujourd’hui, face à Omicron, on a surtout des données sur Sinovac, qui a été beaucoup exporté.          On sait qu’il est très peu efficace contre les contaminations, mais assez efficace contre les cas graves. A Hongkong, qui a subi une forte vague en février, parmi les plus de 80 ans, les personnes non vaccinées infectées ont eu un taux de mortalité de 15 % ; avec deux ou trois doses de Sinovac, ce taux tombe à 2,9 %, et avec deux ou trois doses de Pfizer BionTech, à 1,5 %.          Cela montre que les vaccins chinois sont un peu moins efficaces, mais réduisent quand même drastiquement le taux des cas graves ou mortels.                    13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour et merci pour ce live. La Chine adopte une stratégie 0-Covid alors que le reste du monde semble plus enclin à laisser le virus circuler. La Chine semble avoir un moins bon taux de vaccination...sont ils en train d'essayer de gagner du temps ?    Monsieur Pourquoi         Bonjour à tous,          Voilà une bonne première question : aujourd’hui, la Chine est le dernier pays du monde à appliquer une approche aussi stricte, de tolérance zéro face au Covid. Il y a plusieurs raisons à cette approche. Il y a des raisons politiques sur lesquelles on pourra revenir, mais côté sanitaire : la vaccination est assez élevée avec 88 % de la population qui ont reçu deux doses. Le problème, ce sont les personnes très âgées : la moitié seulement des plus de 80 ans ont reçu deux doses, et seulement 20 % ont reçu une troisième dose.          Les autorités sanitaires justifient effectivement le zéro Covid par la volonté de gagner du temps : pour mieux vacciner les personnes âgées, mais aussi en espérant que des traitements et des vaccins plus efficaces émergent… Ce qui peut prendre du temps !                    12:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat va bientôt débuter        Simon Leplâtre, correspondant du Monde à Shanghaï, va répondre à vos questions dans quelques minutes.                         Le contexte       Tchat  animé par Simon Leplâtre (Shanghaï, correspondance)         Les images de Shanghaï, qui affronte sa plus forte poussée de Covid-19 depuis le début de la pandémie, ont fait le tour du monde, révélant la politique drastique des autorités chinoises pour juguler la nouvelle phase épidémique dans la capitale économique chinoise.Pékin a imposé un confinement strict aux 25 millions d’habitants de la mégapole à la fin du mois de mars, face à la montée des contaminations, mais les difficultés logistiques s’accumulent : de nombreux habitants se plaignent de manquer de nourriture, l’accès aux hôpitaux est compliqué…Autre mesure controversée : les personnes testées positives au coronavirus, même asymptomatiques, sont placées à l’isolement dans des centres de quarantaine improvisés, au confort et à l’hygiène parfois rudimentaires. Cela vaut aussi pour les enfants positifs, séparés de leurs parents testés négatifs.Dans ce contexte, Washington a « ordonné » le départ de Shanghaï de son personnel non essentiel « en raison de l’épidémie de Covid-19 en cours », a annoncé mardi dans un communiqué un porte-parole de l’ambassade des Etats-Unis.Comment les habitants vivent-ils cette politique ? Que révèle-t-elle du régime chinois et de sa politique sanitaire ? Quels peuvent être les impacts de long terme pour la ville ? Simon Leplâtre, correspondant du Monde à Shanghaï, répondra à vos questions dans ce tchat à partir de 13 heures.         Pour approfondir :         Le reportage : A Shanghaï, les confinements au son des haut-parleursA Shanghaï, au nom de la politique zéro Covid, des enfants et des nouveau-nés séparés de leurs parentsCovid-19 : à Shanghaï, vague de départs parmi les expatriés soumis au confinementL’éditorial du « Monde »  : Covid-19 : les failles du « modèle chinois »En vidéo A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","coverageStartTime":"2022-04-14T13:07:04+00:00","coverageEndTime":"2022-04-15T01:07:04+00:00","headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","description":"Strictement confin\u00e9s depuis la fin de mars, les habitants de la ville se plaignent de manquer de nourriture et la politique d\u2019isolement des malades choque la Chine. Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Shangha\u00ef, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans ce tchat.","articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Leplâtre (Shanghaï, correspondance)"},"about":{"@type":"Event","name":"A Shanghaï, un confinement drastique contre le Covid-19 : « Qu’est-ce que la Chine est prête à accepter : un impact économique grandissant ou un certain nombre de morts ? »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Strictement confin\u00e9s depuis la fin de mars, les habitants de la ville se plaignent de manquer de nourriture et la politique d\u2019isolement des malades choque la Chine. Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Shangha\u00ef, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans ce tchat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Leplâtre (Shanghaï, correspondance)"
,"startDate":"2022-04-14T13:07:04+00:00"
,"endDate":"2022-04-15T01:07:04+00:00"
  Merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0! C\u2019est fini pour ce tchat aujourd\u2019hui. Je n\u2019ai pas pu r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions.          Pour le reste, je pr\u00e9pare plein d\u2019autres articles pour les jours \u00e0 venir\u00a0! Merci pour votre int\u00e9r\u00eat\u00a0!          Retrouvez tous nos articles sur la pand\u00e9mie de Covid-19 dans cette rubrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9","dateModified":"2022-04-14T13:36:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#371180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:32:44+00:00","articleBody":"              Comment se passe la distribution de nourriture dans les lieux confin\u00e9s ? Quelle est l'ampleur des p\u00e9nuries ou dysfonctionnements ?     he.          Il y a d\u2019abord des distributions du gouvernement, gratuites, mais insuffisantes pour la plupart des gens.          Ensuite, au sein des r\u00e9sidences, les gens organisent des groupes pour acheter en commun. Comme les livreurs sont tr\u00e8s rares, il faut souvent au moins cinquante personnes pour acheter du lait, de l\u2019huile ou autres produits de base. Les livraisons individuelles sont tr\u00e8s difficiles.La situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente selon les districts et quartiers. Mais globalement, c\u2019est plus dur pour Pudong, la partie est de la ville, qui n\u2019a eu que quelques heures pour se pr\u00e9parer, alors qu\u2019on a eu quatre jours c\u00f4t\u00e9 Puxi (ouest). Il faut aussi savoir que de nombreuses r\u00e9sidences \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 confin\u00e9es depuis des semaines \u00e0 cause de cas positifs, avant le confinement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0: ces gens-l\u00e0 n\u2019ont pas pu se pr\u00e9parer du tout. D\u2019o\u00f9 les nombreux messages de d\u00e9tresse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T13:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#371140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:25:09+00:00","articleBody":"              que se passe t il avez les animaux : on voit des vid\u00e9os de cadavres dans des sacs, d'euthanasie dans les rues, d'animaux enferm\u00e9s seuls au domicile en train de mourir de soif?    vic         Bonjour,          Il n\u2019y a pas de r\u00e8gles clairement d\u00e9finies, c\u2019est bien le probl\u00e8me. Certaines localit\u00e9s ont ordonn\u00e9 l\u2019abattage syst\u00e9matique des animaux de compagnie dont les propri\u00e9taires sont infect\u00e9s, de peur que les animaux diffusent le virus. Il faut pr\u00e9ciser que c\u2019est assez rare.Ailleurs, cela d\u00e9pend beaucoup des circonstances et des autorit\u00e9s au niveau tr\u00e8s local, c\u2019est-\u00e0-dire des comit\u00e9s de quartier. C\u2019est comme \u00e7a qu\u2019on a vu une vid\u00e9o montrant un chien battu \u00e0 mort \u00e0 Shangha\u00ef, qui a fait beaucoup r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux. Souvent, les autorit\u00e9s ne savent pas trop quoi faire. Les propri\u00e9taires d\u2019animaux de compagnie doivent se d\u00e9brouiller, avec des voisins sympas, ou en appelant des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es qui peuvent prendre en charge leurs animaux, mais c\u2019est compliqu\u00e9 et cela suscite beaucoup d\u2019anxi\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#371101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:20:25+00:00","articleBody":"              La Chine reste un pays pauvre, sans couverture sociale, sous \u00e9quipe en termes d'h\u00f4pitaux. Vue la densit\u00e9 des villes quelles sont leurs options ?     Laurent          Bonjour,          Vous avez raison. Comme je l\u2019explique dans cet article, la Chine est un peu coinc\u00e9e, notamment \u00e0 cause de la faiblesse de son immunit\u00e9 \u2013 l\u2019immunit\u00e9 naturelle y est quasi nulle en raison de la politique z\u00e9ro Covid \u2013 et de la faible proportion de vaccin\u00e9s parmi les plus \u00e2g\u00e9s.Pour moi, ils pourraient cependant d\u00e9ployer plus d\u2019efforts pour vacciner les plus \u00e2g\u00e9s et les personnes vuln\u00e9rables. Il y aurait malgr\u00e9 tout beaucoup de cas, et des morts par milliers. La question est alors la suivante\u00a0: qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 accepter\u00a0: un impact \u00e9conomique grandissant, ou un certain nombre de morts\u00a0? Alors que le Parti communiste chinois n\u2019a cess\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer le succ\u00e8s du z\u00e9ro Covid pour prot\u00e9ger la population, par opposition au laisser-faire des pays occidentaux \u2013 des Etats-Unis notamment \u2013, il para\u00eet difficile de changer de strat\u00e9gie pour l\u2019instant\u2026 Il y a un risque politique des deux c\u00f4t\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#371054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:14:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les contaminations en Chine se traduisent par des hospitalisations \u00e9lev\u00e9es, ou bien n'y a-t-il que des gens, certes infect\u00e9s, mais en relative bonne sant\u00e9?     JC         Bonjour,          La plupart des gens sont en bonne sant\u00e9\u00a0: officiellement, il n\u2019y a pas eu un seul mort \u00e0 Shangha\u00ef pour l\u2019instant\u2026 Cela fait d\u2019ailleurs jaser. Certains demandent\u00a0: si tout le monde va bien, \u00e0 quoi bon confiner aussi durement\u00a0? Cela dit, il y a sans doute peu de cas graves \u00e0 ce stade parce que les premiers touch\u00e9s sont les plus jeunes, les actifs. En g\u00e9n\u00e9ral, les personnes \u00e2g\u00e9es sont touch\u00e9es plus tard dans les \u00e9pid\u00e9mies. On peut donc donner cr\u00e9dit aux autorit\u00e9s chinoises de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\u00a0: s\u2019il y a un succ\u00e8s de la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid, c\u2019est bien d\u2019avoir prot\u00e9g\u00e9 la sant\u00e9 des Chinois. Sans cette strat\u00e9gie, la Chine, le pays le plus peupl\u00e9 du monde, aurait eu des millions de morts.Dans les faits, il semble que des morts n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s, notamment dans quelques maisons de retraite \u00e0 Shangha\u00ef, d\u2019apr\u00e8s une enqu\u00eate du Wall Street Journal, mais les chiffres donn\u00e9s restent infimes statistiquement. Aujourd\u2019hui, on entend davantage parler de d\u00e9c\u00e8s de gens qui n\u2019ont pas acc\u00e8s aux soins assez vite, \u00e0 cause des restrictions pour lutter contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, qui ralentissent l\u2019acc\u00e8s aux h\u00f4pitaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#371012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:08:15+00:00","articleBody":"              Bonjour merci de ce live, c'est tr\u00e8s choquant cette gestion (notamment pour les nouveaux-n\u00e9s s\u00e9par\u00e9s de leurs parents). Pouvez-vous SVP d\u00e9tailler le v\u00e9cu des gens qui ont le covid, qu'ont-ils \u00e0 disposition, comment passent-ils leur temps, combien de temps sont-ils mis en quarantaine... ? Je ne comprends pas bien la politique de d\u00e9pistage non plus, si les habitants sont soumis \u00e0 un confinement strict (m\u00eame pour les besoins du chien d'apr\u00e8s ce que j'ai compris) \u00e0 quoi bon toquer \u00e0 leur porte pour leur faire faire des PCR quotidiens?     On se demande         Bonjour,          Deux cas de figure pour les personnes test\u00e9es positives\u00a0: les plus chanceuses peuvent rester chez elles, parce que les centres d\u2019isolement sont d\u00e9bord\u00e9s\u2026 m\u00eame si Shangha\u00ef a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 160 000 lits disponibles dont 50\u00a0000 dans un seul parc d\u2019exposition.          Pour les autres, la plupart sont envoy\u00e9es dans ces centre de quarantaine aux conditions spartiates\u00a0: des lits de camp, parfois des cloisons, fa\u00e7on \u00ab\u00a0open space\u00a0\u00bb, pas de douches, des sanitaires plus ou moins propres\u2026 et les lumi\u00e8res qui restent allum\u00e9es en permanence. La plupart des gens sont tr\u00e8s frustr\u00e9s, on voit beaucoup de vid\u00e9os de protestation \u00e9merger de ces centres. Le but n\u2019est pas de soigner les gens mais bien de les isoler.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:03:02+00:00","articleBody":"              Bonjour, y-a-t-il un risque que ces mesures drastiques de confinement se propagent vers d'autres grandes villes chinoises comme P\u00e9kin ?    Alex         Bonjour,          Oui, le risque est important. D\u2019ailleurs, en ce moment, les Chinois font des provisions au cas o\u00f9. Omicron a montr\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 contr\u00f4ler. L\u2019exp\u00e9rience de Shangha\u00ef servira sans doute de le\u00e7on aux autres localit\u00e9s, qui devraient d\u00e9sormais confiner durement tout de suite. Shenzhen, m\u00e9tropole du Sud, a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9teindre plusieurs foyers avec seulement une semaine de confinement g\u00e9n\u00e9ral, parce que les autorit\u00e9s y ont r\u00e9agi plus t\u00f4t. Shangha\u00ef a tent\u00e9 d\u2019adopter une strat\u00e9gie plus cibl\u00e9e, pour limiter l\u2019impact sur la population, mais cela a \u00e9chou\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:04:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:00:15+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nEst-ce qu'il y a des cas d'enfants d'expatri\u00e9s fran\u00e7ais s\u00e9par\u00e9s des parents ?    Marc         Bonjour,          A ma connaissance, cela ne s\u2019est pas produit c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, notamment gr\u00e2ce au lobbying du consulat de France, mais cela s\u2019est produit quelques fois pour d\u2019autres familles d\u2019\u00e9trangers.          Ces derniers temps, on a l\u2019impression que les cas particuliers, notamment familles avec jeunes enfants ou femmes enceintes, b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une certaine tol\u00e9rance des autorit\u00e9s, qui veulent \u00e9viter les scandales, notamment avec les \u00e9trangers. On les laisse faire la quarantaine chez eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:03:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:57:41+00:00","articleBody":"    Quelles sont les conditions pour que la Chine sorte du z\u00e9ro covid et rouvre ses fronti\u00e8res ? ce dogme est il purement politique ?\r\nAutre question, un article de Foreign Policy ces derniers jours alertaient sur l'effet bulle de la population chinoise par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du reste du monde, est ce que la population chinoise sait que ailleurs la pand\u00e9mie de covid se poursuit mais avec une vie normale ? est-elle sortie de sa peur du virus distill\u00e9 aussi par les autorit\u00e9s depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie (et qui pouvait se comprendre d\u00e9but 2020 en raison d'un manque d'informations et de donn\u00e9es m\u00e9dicales) ?    Saint Loup         Bonjour,          Au sujet de votre premi\u00e8re question, on ne sait pas trop\u2026 Les autorit\u00e9s sanitaires ont r\u00e9cemment mentionn\u00e9 le fait de gagner du temps, en esp\u00e9rant, d\u2019une part, que les vaccins et les traitements s\u2019am\u00e9liorent (plusieurs labos travaillent notamment sur des vaccins sp\u00e9cifiques visant Omicron), et, d\u2019autre part, que la maladie devienne de moins en moins grave avec de nouveaux variants. Autrement dit, cela peut encore durer longtemps. Il y a un autre facteur, politique celui-l\u00e0\u00a0: \u00e0 l\u2019automne prochain aura lieu un Congr\u00e8s du Parti communiste chinois, qui devrait reconduire le pr\u00e9sident et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti communiste chinois, Xi Jinping, pour un troisi\u00e8me mandat. On s\u2019attend au fait que la Chine reste tr\u00e8s ferme sur le z\u00e9ro Covid jusque-l\u00e0.Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre seconde question, je pense que cela d\u00e9pend de la partie de la population dont on parle. Les jeunes des grandes villes, plus ouverts sur le monde et qui ont moins peur du virus, en ont marre du z\u00e9ro Covid. Leurs parents, en revanche, appr\u00e9cient la s\u00e9curit\u00e9 de cette strat\u00e9gie. En g\u00e9n\u00e9ral, les Chinois ont beaucoup plus peur du virus, parce que les m\u00e9dias d\u2019Etat d\u00e9crivent un v\u00e9ritable chaos dans les pays qui ont choisi de \u00ab\u00a0vivre avec le virus\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:50:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre travail. J'ai vu des images de r\u00e9calcitrants au confinement \u00eatre tondus par des nervis habill\u00e9s en combinaisons de protection. Est-ce vrai ?    Sennepy                   Bonjour,          Il y a beaucoup d\u2019images qui circulent\u00a0: en g\u00e9n\u00e9ral, il est assez facile de confirmer que c\u2019est en Chine, et pendant la pand\u00e9mie. En revanche, certaines sont parfois anciennes. Je crois que dans le cas de cette vid\u00e9o c\u2019\u00e9tait \u00e0 la campagne, et r\u00e9cemment. L\u2019application des r\u00e8gles est tr\u00e8s al\u00e9atoire en Chine. Dans certaines provinces, les autorit\u00e9s locales ont des m\u00e9thodes \u00ab\u00a0muscl\u00e9es\u00a0\u00bb et n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 utiliser l\u2019humiliation pour faire appliquer les r\u00e8gles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:46:05+00:00","articleBody":"              Bonjour, si je ne me trompe pas, Shanghai vit  le premier confinement depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie.  Il est possible que le choix ne soit pas fait pour le nombre \u00e9lev\u00e9 d'infections (beaucoup moins en proportion de celles que certains pays europ\u00e9ens ont aujourd'hui), mais pour le nombre d'habitants pr\u00e9sents au m\u00eame endroit.  Pensez-vous que cela pourrait \u00eatre la raison?    Massimo         Bonjour,          C\u2019est effectivement le premier vrai confinement qu\u2019on vit \u00e0 Shangha\u00ef. La population est tr\u00e8s dense \u00e0 Shangha\u00ef, c\u2019est vrai, mais c\u2019est le cas dans beaucoup de villes chinoises. Je pense que la raison ici, c\u2019est simplement que le nombre de cas est \u00e9norme, si on compare non pas \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, mais \u00e0 la Chine\u00a0: en f\u00e9vrier, on comptait encore les cas par centaines en Chine. Aujourd\u2019hui, on a atteint plus de 27\u00a0000\u00a0cas \u00e0 Shangha\u00ef seulement. Du point de vue de l\u2019objectif z\u00e9ro covid, c\u2019est \u00e9norme. \u00c7a traduit une perte de contr\u00f4le. D\u2019o\u00f9 le confinement drastique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:42:59+00:00","articleBody":"              Quel est le degr\u00e9 de contr\u00f4le de l'information des autorit\u00e9s sur ce qui se passe \u00e0 HK et Shangha\u00ef? Y a-t-il une censure des chiffres, des manifestations...    Drey         Bonjour,          Il y a, bien s\u00fbr, un contr\u00f4le tr\u00e8s \u00e9troit de l\u2019information en Chine continentale, un peu moins \u00e0 Hongkong. Les publications critiques de la politique actuelle sont rapidement censur\u00e9es. Cela dit, on constate que beaucoup passent entre les mailles du filet, soit parce qu\u2019il y en a trop, soit parce que P\u00e9kin (le gouvernement central) tol\u00e8re un certain niveau de critiques contre les autorit\u00e9s locales, comme une soupape \u00e0 la col\u00e8re du peuple. En revanche, critiquer P\u00e9kin, c\u2019est s\u2019exposer \u00e0 de gros probl\u00e8mes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:39:59+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce tchat!\r\nOn a pu lire que de tr\u00e8s jeunes enfants et des nouveaux-n\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs parents lors de mises en quarantaine. Ces faits sont-ils av\u00e9r\u00e9s? Cela semble totalement inhumain et insupportable !    LoParis         Bonjour,          Oui, ces faits sont av\u00e9r\u00e9s. Une vid\u00e9o montrant des dizaines d\u2019enfants, certains nouveau-n\u00e9s, \u00e0 cinq ou six dans des lits \u00e0 barreaux, avec de rares adultes pour s\u2019occuper d\u2019eux, a beaucoup choqu\u00e9 en Chine. L\u2019h\u00f4pital Jinshan, dans le sud de Shangha\u00ef, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e, a confirm\u00e9 que c\u2019\u00e9tait bien chez eux.          Les jours suivants, les autorit\u00e9s ont d\u2019abord d\u00e9fendu leur approche, en disant que le but \u00e9tait d\u2019\u00e9viter les contaminations de personnes saines, donc si un membre d\u2019une famille est positif, mais pas les autres, ils doivent \u00eatre s\u00e9par\u00e9s. Cette approche comptable n\u2019a pas  convaincu.          Finalement, la semaine derni\u00e8re, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 qu\u2019un des centres de confinement de Shangha\u00ef pourrait accueillir les familles, et que des parents diagnostiqu\u00e9s n\u00e9gatifs pourraient s\u2019occuper de leurs enfants infect\u00e9s, \u00e0 condition de signer une d\u00e9charge.          J\u2019ai parl\u00e9 \u00e0 des parents, dont un papa qui n\u2019avait pas encore vu son fils plusieurs jours apr\u00e8s la naissance, parce que la maman \u00e9tait positive au coronavirus :                    Lire aussi :  A Shangha\u00ef, au nom de la politique z\u00e9ro Covid, des enfants et des nouveau-n\u00e9s s\u00e9par\u00e9s de leurs parents                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:52:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:33:36+00:00","articleBody":"     Sur la question des cons\u00e9quences \u00e9conomiques, vous pouvez approfondir avec cet article qui pose les bases, mais trois semaines de confinement dur plus tard, les cons\u00e9quences vont \u00eatre beaucoup plus lourdes. Affaire \u00e0 suivre\u00a0:                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: l\u2019ombre du variant Omicron complique la reprise en Chine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:31:23+00:00","articleBody":"              Les autorit\u00e9s chinoises ont elles mis en place un plan de soutien aux entreprises non publiques dont l\u2019activite est actuellement \u00e0 l\u2019arret pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e?    Sandvik         Bonjour,          Oui, mais ce n\u2019est pas le \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb \u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0: ce sont surtout des r\u00e9ductions de taxes. La Chine a annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0mars un packet de 2\u00a0500\u00a0milliards de yuans (360\u00a0milliards d\u2019euros) de baisses de charges pour cette ann\u00e9e. Le 29\u00a0mars, Shangha\u00ef a rench\u00e9ri avec 140\u00a0milliards de yuans (20\u00a0milliards d\u2019euros) pour les entreprises locales.\u00a0Mais les plus petites entreprises b\u00e9n\u00e9ficient souvent moins de ces mesures, pour des raisons bureaucratiques. Et comme m\u2019a dit r\u00e9cemment la patronne d\u2019un restaurant \u00e0 Shangha\u00ef, \u00ab\u00a0pour payer des taxes, encore faut-il gagner de l\u2019argent\u00a0\u00bb. En clair, pour beaucoup de gens, les baisses de taxes ne suffiront pas. On peut s\u2019attendre \u00e0 un impact social important, notamment pour les plus fragiles, ceux qui travaillent avec leurs mains et ne peuvent pas continuer \u00e0 travailler de  chez eux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:25:41+00:00","articleBody":"              Qu\u2019en est-il exactement de la situation \u00ab\u00a0Covid\u00a0\u00bb en Chine ? Y a-t-il d\u2019autres r\u00e9gions ou villes concern\u00e9es par le confinement strict appliqu\u00e9 \u00e0 la ville de Shanga\u00ef ?    Babar         Actuellement \u00e0 part Shangha\u00ef, soumise \u00e0 un confinement tr\u00e8s strict, la province du Jilin, dans le nord, sort doucement d\u2019un mois de confinement tr\u00e8s strict \u00e9galement. Mais beaucoup d\u2019autres villes ont impos\u00e9 des restrictions plus l\u00e9g\u00e8res, ou plus localis\u00e9es \u00e0 leur population, suite \u00e0 des plus petits foyers. Cela touche tout le pays. Actuellement, on enregistre seulement 30\u00a0% du trafic ferroviaire habituel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:20:08+00:00","articleBody":"    A quel point les autorit\u00e9s chinoises mentent elles sur les chiffres ? A la sovi\u00e9tique ? moins ?    propagande         Vaste question\u00a0! En g\u00e9n\u00e9ral, en Chine, j\u2019essaie de regarder les tendances et les ordres de grandeurs, plut\u00f4t que les chiffres absolus. Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est qu\u2019\u00e0 Wuhan, il y a eu plus de cas et de morts qu\u2019annonc\u00e9, mais on ne sait pas trop combien\u00a0: cela s\u2019explique \u00e0 la fois par une volont\u00e9 politique et par le manque de tests au d\u00e9but de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie (comme ailleurs). En revanche, depuis mars 2020, que la situation \u00e9tait sous contr\u00f4le, on n\u2019a pas eu d\u2019indication que des foyers majeurs \u00e9taient cach\u00e9s. Il y a eu des foyers, peut-\u00eatre minimis\u00e9s par les autorit\u00e9s locales, mais on n\u2019a jamais vu d\u2019h\u00f4pitaux d\u00e9bord\u00e9s, ou de morts suspectes. Tout a chang\u00e9 depuis mars, puisqu\u2019on est pass\u00e9s de quelques centaines de cas par jour, \u00e0 plus de 25 000 aujourd\u2019hui, entre Shangha\u00ef et le Jilin. On voit qu\u2019on change d\u2019ordre de grandeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:14:57+00:00","articleBody":"    Quel est le taux de vaccin\u00e9s actuellement \u00e0 Shanghai ? Quel est l\u2019efficacit\u00e9 du vaccin chinois ?    Caroline          Les principaux vaccins chinois sont ceux d\u00e9velopp\u00e9s par Sinovac et Sinopharm. Ils reposent sur la technologie \u00e9prouv\u00e9e du virus inactiv\u00e9. Cela a permis \u00e0 la Chine de r\u00e9agir vite, mais ces vaccins sont moins efficaces que les vaccins \u00e0 ARN messager. Aujourd\u2019hui, face \u00e0 Omicron, on a surtout des donn\u00e9es sur Sinovac, qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup export\u00e9.          On sait qu\u2019il est tr\u00e8s peu efficace contre les contaminations, mais assez efficace contre les cas graves. A Hongkong, qui a subi une forte vague en f\u00e9vrier, parmi les plus de 80\u00a0ans, les personnes non vaccin\u00e9es infect\u00e9es ont eu un taux de mortalit\u00e9 de 15\u00a0%\u00a0; avec deux ou trois doses de Sinovac, ce taux tombe \u00e0 2,9\u00a0%, et avec deux ou trois doses de Pfizer BionTech, \u00e0 1,5\u00a0%.          Cela montre que les vaccins chinois sont un peu moins efficaces, mais r\u00e9duisent quand m\u00eame drastiquement le taux des cas graves ou mortels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:03:27+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce live. La Chine adopte une strat\u00e9gie 0-Covid alors que le reste du monde semble plus enclin \u00e0 laisser le virus circuler. La Chine semble avoir un moins bon taux de vaccination...sont ils en train d'essayer de gagner du temps ?    Monsieur Pourquoi         Bonjour \u00e0 tous,          Voil\u00e0 une bonne premi\u00e8re question\u00a0: aujourd\u2019hui, la Chine est le dernier pays du monde \u00e0 appliquer une approche aussi stricte, de tol\u00e9rance z\u00e9ro face au Covid. Il y a plusieurs raisons \u00e0 cette approche. Il y a des raisons politiques sur lesquelles on pourra revenir, mais c\u00f4t\u00e9 sanitaire\u00a0: la vaccination est assez \u00e9lev\u00e9e avec 88\u00a0% de la population qui ont re\u00e7u deux doses. Le probl\u00e8me, ce sont les personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es\u00a0: la moiti\u00e9 seulement des plus de 80 ans ont re\u00e7u deux doses, et seulement 20\u00a0% ont re\u00e7u une troisi\u00e8me dose.          Les autorit\u00e9s sanitaires justifient effectivement le z\u00e9ro Covid par la volont\u00e9 de gagner du temps\u00a0: pour mieux vacciner les personnes \u00e2g\u00e9es, mais aussi en esp\u00e9rant que des traitements et des vaccins plus efficaces \u00e9mergent\u2026 Ce qui peut prendre du temps\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T10:55:32+00:00","articleBody":"     Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du Monde \u00e0 Shangha\u00ef, va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t d\u00e9buter","dateModified":"2022-04-14T10:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#369869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T10:45:52+00:00","articleBody":"     Les mesures de lutte contre le Covid-19 poussent de nombreux expatri\u00e9s \u00e0 tenter de quitter la ville.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: \u00e0 Shangha\u00ef, vague de d\u00e9parts parmi les expatri\u00e9s soumis au confinement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour approfondir ","dateModified":"2022-04-14T10:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#369867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T10:45:42+00:00","articleBody":"                         Voir aussi :  A Shangha\u00ef, le ras-le-bol de la population \u00e0 l\u2019\u00e9gard du strict confinement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o","dateModified":"2022-04-14T10:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T10:38:59+00:00","articleBody":"     Une grande majorit\u00e9 de Chinois \u00e9taient satisfaits \u2013 et m\u00eame fiers \u2013 de la fa\u00e7on dont leur pays avait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent g\u00e9r\u00e9 la crise du coronavirus.          Mais le vent tourne. Les Shangha\u00efens, qui se consid\u00e8rent volontiers comme l\u2019\u00e9lite de la Chine, n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 se plaindre. Un nombre non n\u00e9gligeable d\u2019entre eux critiquent ouvertement la politique adopt\u00e9e, souvent qualifi\u00e9e d\u2019inhumaine. A Shangha\u00ef, la Chine paie aujourd\u2019hui le prix de sa politique sanitaire nationaliste.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: les failles du \u00ab\u00a0mod\u00e8le chinois\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-14T10:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#369861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T10:30:39+00:00","articleBody":"     Shangha\u00ef a impos\u00e9 un confinement strict \u00e0 ses 25 millions d\u2019habitants \u00e0 la fin de mars, face \u00e0 la mont\u00e9e des cas de Covid-19.          Les habitants se plaignent de manquer de nourriture, et la politique d\u2019isolement des malades choque la Chine.          Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du Monde \u00e0 Shangha\u00ef r\u00e9pondra \u00e0 vos questions dans ce tchat \u00e0 partir de 13\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenu dans ce tchat\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T10:35:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/14/19-14">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Plusieurs affaires sordides ont convaincu les députés de voter une loi contre des types d’agressions autrefois impunies.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Indonésie             L’Indonésie s’attaque aux violences sexuelles      Plusieurs affaires sordides ont convaincu les députés de voter une loi contre des types d’agressions autrefois impunies.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 11h46    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Manifestation contre les violences sexuelles, à Djakarta, le 8 mars 2022.  TATAN SYUFLANA / AP               En adoptant, le 12 avril, une loi contre les violences sexuelles après une décennie de procrastination et de blocages, l’Indonésie dote les victimes d’armes légales, dans un combat au long cours, contrarié par un lourd héritage patriarcal et islamo-conservateur. Jusqu’à présent, seuls le viol et l’agression sexuelle – avec une définition très restrictive – étaient punis par le code pénal. La nouvelle loi reconnaît neuf formes de violences sexuelles, comme le harcèlement sexuel physique et non physique, la torture sexuelle, le mariage forcé et le cyberharcèlement sexuel. Elle prévoit aussi des dispositions pour la protection et le dédommagement des victimes, une avancée applaudie par les organisations de défense des droits des femmes.          L’Indonésie, démocratie de 270 millions d’habitants, dont 86 % sont musulmans, n’a pas échappé à des initiatives locales de type #metoo, qui ont contribué à révéler le hiatus entre la parole des victimes et les moyens dont elles disposaient pour obtenir justice. Une partie de la jeunesse s’est ainsi mobilisée, en 2019, en faveur d’une étudiante dont les accusations d’agression sexuelle contre un étudiant avaient été prises à la légère par la direction de son établissement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, la célébrité à risque d’une lesbienne militante                 Mis en chantier en 2012 par une agence étatique, la Commission nationale pour l’éradication de la violence contre les femmes (Komnas Perempuan), le projet de loi était en débat à l’Assemblée depuis 2016. Il se heurtait notamment aux réticences des islamo-conservateurs, notamment du Parti de la justice et de la prospérité (PKS), un pilier de l’opposition, qui n’a cessé de vouloir « négocier » son soutien à la loi par l’adoption de dispositions punissant les rapports sexuels hors mariage ou ce qu’il condamne comme des « déviances sexuelles », en l’occurrence l’homosexualité.          Sordide affaire de viols dans un pensionnat          La loi obtient la majorité en décembre 2021 – le PKS votant contre –, mais divers « problèmes techniques » bloquent son passage lors de la session. Il faudra que le président indonésien, Joko Widodo, lance, en janvier, un appel au nom de l’urgence de protéger les victimes, pour que le texte soit finalement adopté mardi.          L’implication du président et le vote de la loi ne sont pas sans lien avec une sordide affaire de viols qui a éclaté cet hiver. La grossesse surprise d’une adolescente avait conduit à une enquête contre le principal d’un pensionnat islamique pour filles. Celui-ci sera finalement accusé d’avoir violé, pendant cinq ans, 13 fillettes de 11 à 14 ans. Neuf enfants sont déjà nés de ces agressions. L’homme a été condamné à la perpétuité en février. Le parquet a alors fait appel, entraînant sa condamnation à mort le 5 avril, une semaine avant le passage de la nouvelle loi.        Il vous reste 22.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/l-indonesie-s-attaque-aux-violences-sexuelles_6122138_3210.html"},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie s\u2019attaque aux violences sexuelles","dateCreated":"2022-04-14T11:46:10+02:00","datePublished":"2022-04-14T11:46:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"Plusieurs affaires sordides ont convaincu les d\u00e9put\u00e9s de voter une loi contre des types d\u2019agressions autrefois impunies.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/55c0abf_05ce6096bbbf45c4841ca9429b0a9f58-05ce6096bbbf45c4841ca9429b0a9f58-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-15">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ En quelques jours, 41 Russes ont été désignés persona non grata par Paris, un chiffre inédit depuis l’affaire Farewell en 1983.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la France multiplie les expulsions d’espions russes      En quelques jours, 41 Russes ont été désignés persona non grata par Paris, un chiffre inédit depuis l’affaire Farewell en 1983.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h38, mis à jour à 11h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le signal envoyé est le résultat de savants arbitrages. Pour la deuxième fois en moins d’une semaine, Paris a annoncé, lundi 11 avril, vouloir procéder à l’expulsion d’espions russes travaillant sous couverture diplomatique, leur laissant quelques jours pour quitter le territoire. Cette décision de renvoyer six agents porte à 41 le nombre de Russes jugés indésirables sur le sol français, soit non loin du record établi lors de l’affaire Farewell – nom de code d’un agent double russe –, en 1983, en pleine guerre froide, lorsque 47 agents russes avaient été expulsés. Il s’agit aussi de la quatrième opération de « persona non grata » publique de la France concernant la Russie depuis 2018, date de l’empoissonnement au Novitchok de l’ancien agent de renseignement militaire russe Sergueï Skripal et de sa fille en Angleterre. A l’époque quatre diplomates avaient été expulsés.          Le cas des six agents russes, dévoilé lundi par un communiqué du ministère des affaires étrangères, est officiellement lié à la mise au jour, dimanche 10 avril, d’une affaire d’espionnage considérée comme « majeure » par une source proche du dossier. Une affaire résultat d’un long travail d’initiative de la direction générale de la sécurité intérieure (DGSI), le service de renseignement intérieur français traditionnellement chargé du contre-espionnage.          Comme c’est généralement le cas dans ce type d’opération, aucun détail n’a fuité sur le profil de ces six agents, si ce n’est qu’ils travaillaient « sous couverture diplomatique » et que leurs activités étaient « contraires » aux intérêts fondamentaux de la nation. Le choix de médiatiser ce type d’affaire est relativement rare, le renseignement intérieur pouvant parfois juger plus utile de garder dans le viseur le plus longtemps possible ces agents étrangers identifiés. Le sort de ces six espions s’ajoute en tout cas à celui des 35 diplomates que la France a décidé d’expulser, le 4 avril.          Des agents repérés depuis longtemps          Ces 35 individus, eux, faisaient partie d’une liste d’agents repérés depuis plus longtemps. Leur sort a été lié à une opération plus large coordonnée avec d’autres pays européens, en réponse à la découverte des massacres de civils en Ukraine, notamment dans la ville de Boutcha. L’Allemagne avait alors, par exemple, procédé à 40 expulsions, et selon un décompte de l’AFP datant du 5 avril, au moins 260 diplomates ont été expulsés de divers pays d’Europe depuis le début de l’invasion russe en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France et l’Allemagne expulsent des dizaines de diplomates russes                 Pour le renseignement français, les 35 individus visés par la France étaient des agents sous couverture d’un service russe, à l’appartenance documentée. L’établissement de ce genre de listes de personnalités relève d’abord des compétences de la DGSI, mais s’inscrit aussi dans un dialogue avec la direction générale de la sécurité extérieure (DGSE) et les plus hauts échelons de l’exécutif.        Il vous reste 37.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/guerre-en-ukraine-la-france-multiplie-les-expulsions-d-espions-russes_6122137_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la France multiplie les expulsions d\u2019espions russes","dateCreated":"2022-04-14T11:38:16+02:00","datePublished":"2022-04-14T11:38:16+02:00","dateModified":"2022-04-14T11:39:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En quelques jours, 41 Russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s persona non grata par Paris, un chiffre in\u00e9dit depuis l\u2019affaire Farewell en 1983.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/450/0/5401/2700/1342/671/60/0/6852cbd_1649928688521-000-327p9ey.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-16">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le président Volodymyr Zelensky s’est étonné qu’Emmanuel Macron ne reprenne pas à son compte le terme de « génocide ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Les alliés de l’Ukraine divergent sur la qualification des crimes commis en Ukraine      Le président Volodymyr Zelensky s’est étonné qu’Emmanuel Macron ne reprenne pas à son compte le terme de « génocide ».          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 12h55    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président américain Joe Biden, le 12 avril, à Des Moines, dans l’Iowa.  CAROLYN KASTER / AP               A chaque jour ses découvertes macabres. Tandis que la ville de Marioupol est sur le point de tomber, après des semaines d’un siège effroyable sur le plan humanitaire, l’ampleur des crimes commis par l’armée russe ne cesse de s’étendre, au point de susciter un vif débat entre les alliés de l’Ukraine. Mercredi 13 avril, le président Volodymyr Zelensky s’est étonné qu’Emmanuel Macron ne reprenne pas à son compte le terme de « génocide » mis en avant la veille par Joe Biden. « Pour moi, cela y ressemble bien », avait lâché le président américain, tout en laissant le soin aux « juristes » de se prononcer.          « Je veux essayer au maximum de continuer à pouvoir arrêter cette guerre et à rebâtir la paix, donc je ne suis pas sûr que l’escalade des mots serve la cause », s’est justifié le président français, mercredi, soucieux de maintenir une ligne de communication avec Vladimir Poutine. « S’ils sont exacts, de tels propos sont très blessants pour nous », a commenté M. Zelensky un peu plus tard, tandis que le premier ministre canadien Justin Trudeau, tout comme le Britannique Boris Johnson, partageaient l’avis de Joe Biden.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La méthode d’exécution des crimes en Ukraine déterminera leur qualification                 M. Macron avait déjà pris ses distances en mars quand son homologue américain avait, en marge d’une visite en Pologne, qualifié Vladimir Poutine de « boucher ». Pour le chef de l’Etat, cependant, « il est maintenant établi que des crimes de guerre ont été faits par l’armée russe et qu’il faut maintenant en trouver les responsables ». Dans ce but, Paris a dépêché à Kiev une délégation d’enquêteurs, mis au service de la procureure générale ukrainienne.          « L’Ukraine est une scène de crime »          Au sujet des hostilités en cours, les juristes restent prudents sur l’utilisation du terme « génocide », même si le débat n’est pas près d’être tranché. Datant de 1948, la Convention des Nations unies pour la prévention et la répression de ce crime précise qu’il doit être « commis dans l’intention de détruire, ou tout, ou en partie, un groupe national, ethnique, racial ou religieux ». Plus faciles à établir, les crimes de guerre, eux, sont des actes de violence à l’égard de certaines catégories de personnes protégées dans le cadre d’un conflit entre deux Etats : les populations civiles, les prisonniers, des personnes blessées ou malades.          Dans le cadre de son enquête ouverte début mars, le procureur de la Cour pénale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, était précisément à Boutcha, mercredi, là où des centaines de civils exécutés ont été découverts quand les forces russes ont quitté les environs de Kiev. « L’Ukraine est une scène de crime. Nous sommes ici parce que nous avons de bonnes raisons de penser que des crimes relevant de la compétence de la Cour sont commis », a-t-il dit. Si elle est compétente en matière de génocide, la CPI enquête en premier lieu sur les crimes de guerre et les crimes contre l’humanité commis depuis le déclenchement du conflit.        Il vous reste 45.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/les-allies-de-l-ukraine-divergent-sur-la-qualification-des-crimes-commis-en-ukraine_6122136_3210.html"},"headline":"Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine divergent sur la qualification des crimes commis en Ukraine","dateCreated":"2022-04-14T11:22:48+02:00","datePublished":"2022-04-14T11:22:48+02:00","dateModified":"2022-04-14T12:55:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e9tonn\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron ne reprenne pas \u00e0 son compte le terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/93/0/4748/2374/1342/671/60/0/9972194_c03ce24990a7410593806e186e7c39b6-3cc51c3a5d4e4a0b9eb75dad75bc3290-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-17">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les répressions se multiplient en Russie, avec une attention particulière portée à la loyauté des élites.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Russie             Chez Aeroflot, des perquisitions en forme d’avertissement aux élites russes      Les répressions se multiplient en Russie, avec une attention particulière portée à la loyauté des élites.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h16    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un Airbus A350-900 de la compagnie aérienne russe Aeroflot, à l’aéroport international de Moscou-Cheremetievo, le 4 mars 2020.  MAXIM SHEMETOV / REUTERS               Il y a les répressions « classiques », litanie routinière que « l’opération militaire spéciale » menée contre l’Ukraine n’a fait qu’accélérer. Lundi 11 avril, l’opposant Vladimir Kara-Murza, survivant de deux empoisonnements, est arrêté en bas de chez lui. La raison de l’interpellation est inconnue, mais à la vue des policiers, l’homme « a dévié sa trajectoire et accéléré le pas », note le procès-verbal. Sentence pour cette « désobéissance » : deux semaines de prison.          Le lendemain, mardi, quatre rédacteurs du journal étudiant Doxa, assignés à résidence depuis un an, sont condamnés à deux ans de « travail de correction ». Ils avaient réalisé une vidéo expliquant aux étudiants qu’il est illégal de les renvoyer de leurs universités simplement pour avoir été arrêtés dans une manifestation.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, un mouvement antiguerre inédit                 Mercredi, une musicienne de Saint-Pétersbourg, Alexandra Skotchilenko, est envoyée en détention provisoire pour huit semaines : la jeune femme reconnaît avoir remplacé les étiquettes d’un supermarché par de minuscules messages, mentionnant Marioupol ou proclamant « l’amour est plus fort que la guerre ». Elle encourt jusqu’à dix ans de prison. Le même jour : perquisitions chez deux journalistes locaux accusés des mêmes faits ; arrestation d’un fonctionnaire dans le Sud ; dénonciation puis interpellation, à Yalta, en Crimée, d’une femme portant une manucure jaune et bleue, couleurs du drapeau ukrainien ; intervention de la police, à Moscou, lors d’un récital de piano où est jouée une compositrice ukrainienne.          Dénoncer « l’opération spéciale »          Derrière ces attaques claires contre les ennemis du pouvoir anciens et nouveaux, la « cinquième colonne » désignée par Vladimir Poutine, il y a aussi une lutte plus discrète et non moins stratégique menée par les services de sécurité. On apprenait, mercredi 13 avril, que des perquisitions s’étaient déroulées la veille au siège moscovite de la compagnie nationale aérienne Aeroflot. L’information a d’abord été dévoilée par le site d’information Baza, puis confirmée par le journal Izvestia.          Si l’objet de ces perquisitions n’a pas été dévoilé – mercredi, le service de presse d’Aeroflot restait muet –, on sait qu’elles se sont concentrées dans les départements chargés de la stratégie, du marketing et du contrôle qualité. Ces derniers étaient dirigés par Andreï Panov, vice-directeur de la compagnie aérienne depuis 2018.          M. Panov est l’un des très rares hauts dirigeants d’entreprise à avoir quitté son poste et son pays pour dénoncer « l’opération spéciale » en Ukraine. Le matin précédant la perquisition, il publiait dans le Financial Times une tribune en forme d’appel à ses collègues patrons de groupes privés ou publics.        Il vous reste 39.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/chez-aeroflot-des-perquisitions-en-forme-d-avertissement-aux-elites-russes_6122134_3210.html"},"headline":"Chez Aeroflot, des perquisitions en forme d\u2019avertissement aux \u00e9lites russes","dateCreated":"2022-04-14T11:16:46+02:00","datePublished":"2022-04-14T11:16:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Les r\u00e9pressions se multiplient en Russie, avec une attention particuli\u00e8re port\u00e9e \u00e0 la loyaut\u00e9 des \u00e9lites.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/259/0/3500/1750/1342/671/60/0/f94fef4_fw1-airbus-deliveries-0412-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-18">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le score de premier tour d’Emmanuel Macron, meilleur qu’escompté, a rassuré les investisseurs. S’il était appliqué, le programme de Marine Le Pen, contraire aux traités européens, ferait flamber les taux d’emprunt de la France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Les marchés financiers restent fébriles à l’approche du second tour de l’élection présidentielle      Le score de premier tour d’Emmanuel Macron, meilleur qu’escompté, a rassuré les investisseurs. S’il était appliqué, le programme de Marine Le Pen, contraire aux traités européens, ferait flamber les taux d’emprunt de la France.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 10h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une affiche de la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, à Marseille, le 13 avril 2022.  DANIEL COLE / AP               « Marine Le Pen, what if ? » Mardi 12 avril, John Plassard, directeur et spécialiste en investissement de la banque suisse Mirabaud, a rencontré des investisseurs internationaux avec, sous le bras, une présentation intitulée « Que se passe-t-il si Marine Le Pen l’emporte ? » Le document passe en revue les conséquences pour l’économie française et les marchés financiers d’une victoire de la candidate du Rassemblement national (RN) à l’élection présidentielle, le 24 avril. « En 2002, personne ne se serait posé la question “what if Jean-Marie Le Pen ?”, et, il y a cinq ans, après le débat de l’entre-deux-tours, personne ne pariait sur une victoire de Marine Le Pen. La situation est différente aujourd’hui », note John Plassard.          Jusqu’au début du mois d’avril, la confortable marge du président sortant dans les sondages avait laissé l’élection française sous les radars des investisseurs. Mais, à quelques jours du scrutin, le rapprochement dans les sondages entre les deux favoris, Emmanuel Macron et Marine Le Pen, a commencé à inquiéter la place parisienne. L’indice vedette CAC 40 de la Bourse de Paris a reculé et, signe de nervosité, l’écart (le « spread ») entre les taux d’intérêt français et allemand sur l’échéance à dix ans, s’est accru.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’affrontent pour l’électorat populaire                 Cet écart de rendement entre les dettes française et allemande (dont la signature est considérée comme la plus sûre) mesure le niveau de confiance des investisseurs dans l’économie tricolore, dans le gouvernement et dans la gestion de la dette. Or, le « spread » franco-allemand a augmenté la semaine précédent le premier tour de l’élection, pour atteindre 57 points de base, un niveau inédit depuis le krach boursier lié à la pandémie de Covid-19 en 2020. Cet écart de taux entre la France et l’Allemagne n’atteignait que 33 points de base en moyenne depuis cinq ans, et même 19 points de base en janvier 2021.          « Le risque de la fin de l’Europe »          Finalement, le score de premier tour d’Emmanuel Macron, meilleur qu’escompté, a rassuré les investisseurs, le « spread » étant redescendu à 49 points de base, mercredi 13 avril. Les marchés financiers ont « presque évacué l’élection présidentielle française. Nous sommes dans un moment Brexit : ils ne croient pas à ce stade à l’élection de Marine Le Pen », analyse Jean-François Robin, responsable mondial de la recherche de Natixis CIB. Le patron d’une banque française constate, pour sa part, « une certaine fébrilité des investisseurs, car l’avance d’Emmanuel Macron reste fragile ».          Pourquoi les marchés redoutent-ils une victoire de la candidate d’extrême droite ? Dans sa présentation, John Plassard souligne que le programme de Marine Le Pen liste de nombreux « engagements économiques, certains d’entre eux précis, mais sans chiffrage et sans idée sur la façon de les financer. Nous pensons que cela, ainsi que les propositions anti-Union européenne, pourrait déstabiliser les marchés financiers ».        Il vous reste 36.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/14/les-marches-financiers-restent-febriles-a-l-approche-du-second-tour-de-l-election-presidentielle_6122116_6059010.html"},"headline":"Les march\u00e9s financiers restent f\u00e9briles \u00e0 l\u2019approche du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-04-14T10:24:50+02:00","datePublished":"2022-04-14T10:24:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Europe","\u00c9conomie","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le score de premier tour d\u2019Emmanuel Macron, meilleur qu\u2019escompt\u00e9, a rassur\u00e9 les investisseurs. S\u2019il \u00e9tait appliqu\u00e9, le programme de Marine Le\u00a0Pen, contraire aux trait\u00e9s europ\u00e9ens, ferait flamber les taux d\u2019emprunt de la France.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/170057f_b297a133605e413ea25ed1c3063cec1a-b297a133605e413ea25ed1c3063cec1a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-19">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Ce navire mis en service du temps de l’Union soviétique, en 1983, a participé à l’intervention russe en Syrie à partir de 2015. Dans les premiers jours de l’invasion de l’Ukraine, il a pris part à une attaque contre l’île aux Serpents.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Ukraine : le « Moskva », vaisseau amiral de la flotte russe en mer Noire, « gravement endommagé »      Ce navire mis en service du temps de l’Union soviétique, en 1983, a participé à l’intervention russe en Syrie à partir de 2015. Dans les premiers jours de l’invasion de l’Ukraine, il a pris part à une attaque contre l’île aux Serpents.       Le Monde et AFP et      Publié aujourd’hui à 09h45, mis à jour à 14h21    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le « Moskva » à Sébastopol, le 11 septembre 2008.  AP                 Sera-t-il le premier navire de guerre coulé depuis le croiseur argentin Général-Belgrano, torpillé le 2 mai 1982 par un sous-marin britannique pendant la guerre des Malouines ? Le croiseur Moskva, vaisseau amiral de la flotte de la mer Noire, a été abandonné, jeudi 14 avril, par son équipage après l’explosion de munitions.            Au moment où l’armée russe est en passe de prendre le contrôle du port stratégique de Marioupol, sur la mer d’Azov, et d’étendre son offensive dans le sud et l’est de l’Ukraine, ce croiseur lance-missiles a été « gravement endommagé », affirme le ministère de la défense russe, cité par les agences d’Etat RIA Novosti et TASS. « En raison d’un incendie, des munitions ont explosé à bord » et l’équipage a été entièrement évacué, a fait savoir le ministère, précisant qu’une enquête était en cours pour déterminer l’origine de cet incendie. Les agences de presse russes ont déclaré que le croiseur était équipé de seize missiles de croisière antinavire de type Vulkan.              Le Moskva « garde sa flottabilité » et « les explosions de munitions » à bord ont cessé, a affirmé, jeudi à la mi-journée, le ministère de la défense russe. « Des mesures sont prises pour remorquer le croiseur vers le port. »            L’Ukraine revendique l’action            Les autorités ukrainiennes ont affirmé pour leur part que le Moskva avait été touché par des missiles. « Des missiles Neptune qui protègent la mer Noire ont causé d’importants dégâts à ce navire russe », s’est félicité le gouverneur ukrainien de l’oblast d’Odessa, Maksym Martchenko.            #FlotteDeLaMerNoire 🇷🇺⚓️
#UkraineRussiaWar 


<article-nb="2022/04/14/19-20">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le prix des intrants, comme celui des engrais, « explose » depuis un an, amplifié par la guerre en Ukraine. La Fédération des maraîchers nantais, qui revendique 5 000 emplois, estime le surcoût à 100 millions d’euros. Elle alerte sur les risques de défaillances et de rupture de la chaîne d’approvisionnement alimentaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Le SOS des maraîchers nantais face aux surcoûts générés par la guerre en Ukraine      Le prix des intrants, comme celui des engrais, « explose » depuis un an, amplifié par la guerre en Ukraine. La Fédération des maraîchers nantais, qui revendique 5 000 emplois, estime le surcoût à 100 millions d’euros. Elle alerte sur les risques de défaillances et de rupture de la chaîne d’approvisionnement alimentaire.          Par Yan Gauchard(Nantes, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h11, mis à jour à 10h12    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                          
  
