<FILE-date="2022/04/14/19">

<article-nb="2022/04/14/19-1">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’historien Michel-Pierre Chelini explique que les périodes de hausse durable des prix sont d’abord liées aux tensions internationales et aux guerres de grande ampleur.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie mondiale             « Face à l’inflation, le plus important est de maintenir la cohésion politique »      Dans un entretien au « Monde », l’historien Michel-Pierre Chelini explique que les périodes de hausse durable des prix sont d’abord liées aux tensions internationales et aux guerres de grande ampleur.          Propos recueillis par Propos recueillis par Antoine Reverchon         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Michel-Pierre Chelini, historien et économiste, à Paris, le 9 avril 2022.  BRUNO LEVY POUR « LE MONDE »               La flambée des prix de l’énergie et des matières premières, intensifiée par la guerre en Ukraine, a réveillé, en Occident, le douloureux souvenir de la « stagflation » des années 1970. Pour autant, le jeu des comparaisons historiques montre que cet épisode ne s’apparente pas aux grandes périodes d’inflation du siècle précédent, explique Michel-Pierre Chelini, professeur d’histoire contemporaine à l’université d’Artois. Spécialiste de l’évolution des prix et des salaires en Europe et dans le monde depuis 1950, il a publié en 2021 Histoire des salaires en France des années 1940 aux années 1960 (1944-67), aux éditions Peter Lang.          A partir de quelle époque, dans l’histoire économique, le phénomène de l’inflation apparaît-il ?          On ne peut parler véritablement d’inflation qu’à partir du début du XXe siècle, avec la multiplication des échanges commerciaux, la massification de l’usage de la monnaie et l’industrialisation de la production. Il n’y a au XIXe siècle que des hausses de prix touchant un produit ou une catégorie de produits déterminés, limitées à un territoire donné – ce qui ne veut pas dire que cela n’a pas d’importance, surtout lorsqu’il s’agit du prix du blé, base de l’alimentation à l’époque.          La première grande inflation, c’est-à-dire la montée cumulative de l’ensemble des prix sur une longue période, n’intervient qu’en 1914 et dure jusqu’en 1926, avec un pic entre 1918 et 1922. Les prix, en francs courants, sont multipliés par sept sur la période en France, alors qu’ils doublent aux Etats-Unis et au Royaume-Uni, et qu’ils sont multipliés par 1015 – soit par un billiard – en Allemagne entre 1914 et 1923. La seconde grande inflation, en France, couvre la période 1936-1952, où les prix sont multipliés par 25. Le mois d’août 1946 connaît la plus forte inflation du XXe siècle : les prix augmentent de 25 % ! La troisième grande inflation est la période 1970-1986, avec un quadruplement des prix et un pic entre 1973 et 1983 avec les deux chocs pétroliers de la guerre du Kippour (1973) et de la guerre Iran-Irak (1980).          Au total, les prix en francs courants ont été multipliés par 2 000 entre 1910 et 2010, ou encore, si l’on mesure en « nouveaux francs » (de 1960), par 20. Mais ces trois épisodes d’inflation, qui couvrent quarante-cinq ans avec une moyenne annuelle de 16 %, représentent 90 % de l’inflation sur le siècle. Ils correspondent à des périodes de tensions internationales et de conflits majeurs, dont les conséquences ont impacté toute l’économie mondiale. Les cinquante-cinq années sans belligérance n’en constituent que 10 % environ, avec une moyenne annuelle de 2 %.        Il vous reste 73.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/14/face-a-l-inflation-le-plus-important-est-de-maintenir-la-cohesion-politique_6122203_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019inflation, le plus important est de maintenir la coh\u00e9sion politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-14T18:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Plan\u00e8te","Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9nergies","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien Michel-Pierre Chelini explique que les p\u00e9riodes de hausse durable des prix sont d\u2019abord li\u00e9es aux tensions internationales et aux guerres de grande ampleur.","author":[{"@type":"Person","name":"Propos recueillis par Antoine Reverchon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/1792/0/3586/1793/1342/671/60/0/1baff63_1649852357373-l1008039.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-2">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Strictement confinés depuis la fin de mars, les habitants de la ville se plaignent de manquer de nourriture et la politique d’isolement des malades choque la Chine. Simon Leplâtre, correspondant du « Monde » à Shanghaï, a répondu à vos questions dans ce tchat.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ On a pu lire que de très jeunes enfants et des nouveaux-nés ont été séparés de leurs parents lors de mises en quarantaine. Ces faits sont-ils avérés? Cela semble totalement inhumain et insupportable !    LoParis         Bonjour,          Oui, ces faits sont avérés. Une vidéo montrant des dizaines d’enfants, certains nouveau-nés, à cinq ou six dans des lits à barreaux, avec de rares adultes pour s’occuper d’eux, a beaucoup choqué en Chine. L’hôpital Jinshan, dans le sud de Shanghaï, où elle a été tournée, a confirmé que c’était bien chez eux.          Les jours suivants, les autorités ont d’abord défendu leur approche, en disant que le but était d’éviter les contaminations de personnes saines, donc si un membre d’une famille est positif, mais pas les autres, ils doivent être séparés. Cette approche comptable n’a pas  convaincu.          Finalement, la semaine dernière, les autorités ont annoncé qu’un des centres de confinement de Shanghaï pourrait accueillir les familles, et que des parents diagnostiqués négatifs pourraient s’occuper de leurs enfants infectés, à condition de signer une décharge.          J’ai parlé à des parents, dont un papa qui n’avait pas encore vu son fils plusieurs jours après la naissance, parce que la maman était positive au coronavirus :                    Lire aussi :  A Shanghaï, au nom de la politique zéro Covid, des enfants et des nouveau-nés séparés de leurs parents                                 13:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Sur la question des conséquences économiques, vous pouvez approfondir avec cet article qui pose les bases, mais trois semaines de confinement dur plus tard, les conséquences vont être beaucoup plus lourdes. Affaire à suivre :                    Lire aussi :  Covid-19 : l’ombre du variant Omicron complique la reprise en Chine                                 13:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Les autorités chinoises ont elles mis en place un plan de soutien aux entreprises non publiques dont l’activite est actuellement à l’arret pour une durée indéterminée?    Sandvik         Bonjour,          Oui, mais ce n’est pas le « quoi qu’il en coûte » à la française : ce sont surtout des réductions de taxes. La Chine a annoncé au début de mars un packet de 2 500 milliards de yuans (360 milliards d’euros) de baisses de charges pour cette année. Le 29 mars, Shanghaï a renchéri avec 140 milliards de yuans (20 milliards d’euros) pour les entreprises locales. Mais les plus petites entreprises bénéficient souvent moins de ces mesures, pour des raisons bureaucratiques. Et comme m’a dit récemment la patronne d’un restaurant à Shanghaï, « pour payer des taxes, encore faut-il gagner de l’argent ». En clair, pour beaucoup de gens, les baisses de taxes ne suffiront pas. On peut s’attendre à un impact social important, notamment pour les plus fragiles, ceux qui travaillent avec leurs mains et ne peuvent pas continuer à travailler de  chez eux.                              13:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Qu’en est-il exactement de la situation « Covid » en Chine ? Y a-t-il d’autres régions ou villes concernées par le confinement strict appliqué à la ville de Shangaï ?    Babar         Actuellement à part Shanghaï, soumise à un confinement très strict, la province du Jilin, dans le nord, sort doucement d’un mois de confinement très strict également. Mais beaucoup d’autres villes ont imposé des restrictions plus légères, ou plus localisées à leur population, suite à des plus petits foyers. Cela touche tout le pays. Actuellement, on enregistre seulement 30 % du trafic ferroviaire habituel.                    13:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quel point les autorités chinoises mentent elles sur les chiffres ? A la soviétique ? moins ?    propagande         Vaste question ! En général, en Chine, j’essaie de regarder les tendances et les ordres de grandeurs, plutôt que les chiffres absolus. Ce qui est sûr, c’est qu’à Wuhan, il y a eu plus de cas et de morts qu’annoncé, mais on ne sait pas trop combien : cela s’explique à la fois par une volonté politique et par le manque de tests au début de l’épidémie (comme ailleurs). En revanche, depuis mars 2020, que la situation était sous contrôle, on n’a pas eu d’indication que des foyers majeurs étaient cachés. Il y a eu des foyers, peut-être minimisés par les autorités locales, mais on n’a jamais vu d’hôpitaux débordés, ou de morts suspectes. Tout a changé depuis mars, puisqu’on est passés de quelques centaines de cas par jour, à plus de 25 000 aujourd’hui, entre Shanghaï et le Jilin. On voit qu’on change d’ordre de grandeur.                    13:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est le taux de vaccinés actuellement à Shanghai ? Quel est l’efficacité du vaccin chinois ?    Caroline          Les principaux vaccins chinois sont ceux développés par Sinovac et Sinopharm. Ils reposent sur la technologie éprouvée du virus inactivé. Cela a permis à la Chine de réagir vite, mais ces vaccins sont moins efficaces que les vaccins à ARN messager. Aujourd’hui, face à Omicron, on a surtout des données sur Sinovac, qui a été beaucoup exporté.          On sait qu’il est très peu efficace contre les contaminations, mais assez efficace contre les cas graves. A Hongkong, qui a subi une forte vague en février, parmi les plus de 80 ans, les personnes non vaccinées infectées ont eu un taux de mortalité de 15 % ; avec deux ou trois doses de Sinovac, ce taux tombe à 2,9 %, et avec deux ou trois doses de Pfizer BionTech, à 1,5 %.          Cela montre que les vaccins chinois sont un peu moins efficaces, mais réduisent quand même drastiquement le taux des cas graves ou mortels.                    13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour et merci pour ce live. La Chine adopte une stratégie 0-Covid alors que le reste du monde semble plus enclin à laisser le virus circuler. La Chine semble avoir un moins bon taux de vaccination...sont ils en train d'essayer de gagner du temps ?    Monsieur Pourquoi         Bonjour à tous,          Voilà une bonne première question : aujourd’hui, la Chine est le dernier pays du monde à appliquer une approche aussi stricte, de tolérance zéro face au Covid. Il y a plusieurs raisons à cette approche. Il y a des raisons politiques sur lesquelles on pourra revenir, mais côté sanitaire : la vaccination est assez élevée avec 88 % de la population qui ont reçu deux doses. Le problème, ce sont les personnes très âgées : la moitié seulement des plus de 80 ans ont reçu deux doses, et seulement 20 % ont reçu une troisième dose.          Les autorités sanitaires justifient effectivement le zéro Covid par la volonté de gagner du temps : pour mieux vacciner les personnes âgées, mais aussi en espérant que des traitements et des vaccins plus efficaces émergent… Ce qui peut prendre du temps !                    12:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat va bientôt débuter        Simon Leplâtre, correspondant du Monde à Shanghaï, va répondre à vos questions dans quelques minutes.                         Le contexte       Tchat  animé par Simon Leplâtre (Shanghaï, correspondance)         Les images de Shanghaï, qui affronte sa plus forte poussée de Covid-19 depuis le début de la pandémie, ont fait le tour du monde, révélant la politique drastique des autorités chinoises pour juguler la nouvelle phase épidémique dans la capitale économique chinoise.Pékin a imposé un confinement strict aux 25 millions d’habitants de la mégapole à la fin du mois de mars, face à la montée des contaminations, mais les difficultés logistiques s’accumulent : de nombreux habitants se plaignent de manquer de nourriture, l’accès aux hôpitaux est compliqué…Autre mesure controversée : les personnes testées positives au coronavirus, même asymptomatiques, sont placées à l’isolement dans des centres de quarantaine improvisés, au confort et à l’hygiène parfois rudimentaires. Cela vaut aussi pour les enfants positifs, séparés de leurs parents testés négatifs.Dans ce contexte, Washington a « ordonné » le départ de Shanghaï de son personnel non essentiel « en raison de l’épidémie de Covid-19 en cours », a annoncé mardi dans un communiqué un porte-parole de l’ambassade des Etats-Unis.Comment les habitants vivent-ils cette politique ? Que révèle-t-elle du régime chinois et de sa politique sanitaire ? Quels peuvent être les impacts de long terme pour la ville ? Simon Leplâtre, correspondant du Monde à Shanghaï, répondra à vos questions dans ce tchat à partir de 13 heures.         Pour approfondir :         Le reportage : A Shanghaï, les confinements au son des haut-parleursA Shanghaï, au nom de la politique zéro Covid, des enfants et des nouveau-nés séparés de leurs parentsCovid-19 : à Shanghaï, vague de départs parmi les expatriés soumis au confinementL’éditorial du « Monde »  : Covid-19 : les failles du « modèle chinois »En vidéo A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","coverageStartTime":"2022-04-14T13:07:04+00:00","coverageEndTime":"2022-04-15T01:07:04+00:00","headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","description":"Strictement confin\u00e9s depuis la fin de mars, les habitants de la ville se plaignent de manquer de nourriture et la politique d\u2019isolement des malades choque la Chine. Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Shangha\u00ef, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans ce tchat.","articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Leplâtre (Shanghaï, correspondance)"},"about":{"@type":"Event","name":"A Shanghaï, un confinement drastique contre le Covid-19 : « Qu’est-ce que la Chine est prête à accepter : un impact économique grandissant ou un certain nombre de morts ? »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Strictement confin\u00e9s depuis la fin de mars, les habitants de la ville se plaignent de manquer de nourriture et la politique d\u2019isolement des malades choque la Chine. Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Shangha\u00ef, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans ce tchat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Leplâtre (Shanghaï, correspondance)"
,"startDate":"2022-04-14T13:07:04+00:00"
,"endDate":"2022-04-15T01:07:04+00:00"
  Merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0! C\u2019est fini pour ce tchat aujourd\u2019hui. Je n\u2019ai pas pu r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions.          Pour le reste, je pr\u00e9pare plein d\u2019autres articles pour les jours \u00e0 venir\u00a0! Merci pour votre int\u00e9r\u00eat\u00a0!          Retrouvez tous nos articles sur la pand\u00e9mie de Covid-19 dans cette rubrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9","dateModified":"2022-04-14T13:36:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#371180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:32:44+00:00","articleBody":"              Comment se passe la distribution de nourriture dans les lieux confin\u00e9s ? Quelle est l'ampleur des p\u00e9nuries ou dysfonctionnements ?     he.          Il y a d\u2019abord des distributions du gouvernement, gratuites, mais insuffisantes pour la plupart des gens.          Ensuite, au sein des r\u00e9sidences, les gens organisent des groupes pour acheter en commun. Comme les livreurs sont tr\u00e8s rares, il faut souvent au moins cinquante personnes pour acheter du lait, de l\u2019huile ou autres produits de base. Les livraisons individuelles sont tr\u00e8s difficiles.La situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente selon les districts et quartiers. Mais globalement, c\u2019est plus dur pour Pudong, la partie est de la ville, qui n\u2019a eu que quelques heures pour se pr\u00e9parer, alors qu\u2019on a eu quatre jours c\u00f4t\u00e9 Puxi (ouest). Il faut aussi savoir que de nombreuses r\u00e9sidences \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 confin\u00e9es depuis des semaines \u00e0 cause de cas positifs, avant le confinement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0: ces gens-l\u00e0 n\u2019ont pas pu se pr\u00e9parer du tout. D\u2019o\u00f9 les nombreux messages de d\u00e9tresse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T13:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#371140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:25:09+00:00","articleBody":"              que se passe t il avez les animaux : on voit des vid\u00e9os de cadavres dans des sacs, d'euthanasie dans les rues, d'animaux enferm\u00e9s seuls au domicile en train de mourir de soif?    vic         Bonjour,          Il n\u2019y a pas de r\u00e8gles clairement d\u00e9finies, c\u2019est bien le probl\u00e8me. Certaines localit\u00e9s ont ordonn\u00e9 l\u2019abattage syst\u00e9matique des animaux de compagnie dont les propri\u00e9taires sont infect\u00e9s, de peur que les animaux diffusent le virus. Il faut pr\u00e9ciser que c\u2019est assez rare.Ailleurs, cela d\u00e9pend beaucoup des circonstances et des autorit\u00e9s au niveau tr\u00e8s local, c\u2019est-\u00e0-dire des comit\u00e9s de quartier. C\u2019est comme \u00e7a qu\u2019on a vu une vid\u00e9o montrant un chien battu \u00e0 mort \u00e0 Shangha\u00ef, qui a fait beaucoup r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux. Souvent, les autorit\u00e9s ne savent pas trop quoi faire. Les propri\u00e9taires d\u2019animaux de compagnie doivent se d\u00e9brouiller, avec des voisins sympas, ou en appelant des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es qui peuvent prendre en charge leurs animaux, mais c\u2019est compliqu\u00e9 et cela suscite beaucoup d\u2019anxi\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#371101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:20:25+00:00","articleBody":"              La Chine reste un pays pauvre, sans couverture sociale, sous \u00e9quipe en termes d'h\u00f4pitaux. Vue la densit\u00e9 des villes quelles sont leurs options ?     Laurent          Bonjour,          Vous avez raison. Comme je l\u2019explique dans cet article, la Chine est un peu coinc\u00e9e, notamment \u00e0 cause de la faiblesse de son immunit\u00e9 \u2013 l\u2019immunit\u00e9 naturelle y est quasi nulle en raison de la politique z\u00e9ro Covid \u2013 et de la faible proportion de vaccin\u00e9s parmi les plus \u00e2g\u00e9s.Pour moi, ils pourraient cependant d\u00e9ployer plus d\u2019efforts pour vacciner les plus \u00e2g\u00e9s et les personnes vuln\u00e9rables. Il y aurait malgr\u00e9 tout beaucoup de cas, et des morts par milliers. La question est alors la suivante\u00a0: qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 accepter\u00a0: un impact \u00e9conomique grandissant, ou un certain nombre de morts\u00a0? Alors que le Parti communiste chinois n\u2019a cess\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer le succ\u00e8s du z\u00e9ro Covid pour prot\u00e9ger la population, par opposition au laisser-faire des pays occidentaux \u2013 des Etats-Unis notamment \u2013, il para\u00eet difficile de changer de strat\u00e9gie pour l\u2019instant\u2026 Il y a un risque politique des deux c\u00f4t\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#371054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:14:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les contaminations en Chine se traduisent par des hospitalisations \u00e9lev\u00e9es, ou bien n'y a-t-il que des gens, certes infect\u00e9s, mais en relative bonne sant\u00e9?     JC         Bonjour,          La plupart des gens sont en bonne sant\u00e9\u00a0: officiellement, il n\u2019y a pas eu un seul mort \u00e0 Shangha\u00ef pour l\u2019instant\u2026 Cela fait d\u2019ailleurs jaser. Certains demandent\u00a0: si tout le monde va bien, \u00e0 quoi bon confiner aussi durement\u00a0? Cela dit, il y a sans doute peu de cas graves \u00e0 ce stade parce que les premiers touch\u00e9s sont les plus jeunes, les actifs. En g\u00e9n\u00e9ral, les personnes \u00e2g\u00e9es sont touch\u00e9es plus tard dans les \u00e9pid\u00e9mies. On peut donc donner cr\u00e9dit aux autorit\u00e9s chinoises de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\u00a0: s\u2019il y a un succ\u00e8s de la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid, c\u2019est bien d\u2019avoir prot\u00e9g\u00e9 la sant\u00e9 des Chinois. Sans cette strat\u00e9gie, la Chine, le pays le plus peupl\u00e9 du monde, aurait eu des millions de morts.Dans les faits, il semble que des morts n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s, notamment dans quelques maisons de retraite \u00e0 Shangha\u00ef, d\u2019apr\u00e8s une enqu\u00eate du Wall Street Journal, mais les chiffres donn\u00e9s restent infimes statistiquement. Aujourd\u2019hui, on entend davantage parler de d\u00e9c\u00e8s de gens qui n\u2019ont pas acc\u00e8s aux soins assez vite, \u00e0 cause des restrictions pour lutter contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, qui ralentissent l\u2019acc\u00e8s aux h\u00f4pitaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#371012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:08:15+00:00","articleBody":"              Bonjour merci de ce live, c'est tr\u00e8s choquant cette gestion (notamment pour les nouveaux-n\u00e9s s\u00e9par\u00e9s de leurs parents). Pouvez-vous SVP d\u00e9tailler le v\u00e9cu des gens qui ont le covid, qu'ont-ils \u00e0 disposition, comment passent-ils leur temps, combien de temps sont-ils mis en quarantaine... ? Je ne comprends pas bien la politique de d\u00e9pistage non plus, si les habitants sont soumis \u00e0 un confinement strict (m\u00eame pour les besoins du chien d'apr\u00e8s ce que j'ai compris) \u00e0 quoi bon toquer \u00e0 leur porte pour leur faire faire des PCR quotidiens?     On se demande         Bonjour,          Deux cas de figure pour les personnes test\u00e9es positives\u00a0: les plus chanceuses peuvent rester chez elles, parce que les centres d\u2019isolement sont d\u00e9bord\u00e9s\u2026 m\u00eame si Shangha\u00ef a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 160 000 lits disponibles dont 50\u00a0000 dans un seul parc d\u2019exposition.          Pour les autres, la plupart sont envoy\u00e9es dans ces centre de quarantaine aux conditions spartiates\u00a0: des lits de camp, parfois des cloisons, fa\u00e7on \u00ab\u00a0open space\u00a0\u00bb, pas de douches, des sanitaires plus ou moins propres\u2026 et les lumi\u00e8res qui restent allum\u00e9es en permanence. La plupart des gens sont tr\u00e8s frustr\u00e9s, on voit beaucoup de vid\u00e9os de protestation \u00e9merger de ces centres. Le but n\u2019est pas de soigner les gens mais bien de les isoler.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:03:02+00:00","articleBody":"              Bonjour, y-a-t-il un risque que ces mesures drastiques de confinement se propagent vers d'autres grandes villes chinoises comme P\u00e9kin ?    Alex         Bonjour,          Oui, le risque est important. D\u2019ailleurs, en ce moment, les Chinois font des provisions au cas o\u00f9. Omicron a montr\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 contr\u00f4ler. L\u2019exp\u00e9rience de Shangha\u00ef servira sans doute de le\u00e7on aux autres localit\u00e9s, qui devraient d\u00e9sormais confiner durement tout de suite. Shenzhen, m\u00e9tropole du Sud, a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9teindre plusieurs foyers avec seulement une semaine de confinement g\u00e9n\u00e9ral, parce que les autorit\u00e9s y ont r\u00e9agi plus t\u00f4t. Shangha\u00ef a tent\u00e9 d\u2019adopter une strat\u00e9gie plus cibl\u00e9e, pour limiter l\u2019impact sur la population, mais cela a \u00e9chou\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:04:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T12:00:15+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nEst-ce qu'il y a des cas d'enfants d'expatri\u00e9s fran\u00e7ais s\u00e9par\u00e9s des parents ?    Marc         Bonjour,          A ma connaissance, cela ne s\u2019est pas produit c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, notamment gr\u00e2ce au lobbying du consulat de France, mais cela s\u2019est produit quelques fois pour d\u2019autres familles d\u2019\u00e9trangers.          Ces derniers temps, on a l\u2019impression que les cas particuliers, notamment familles avec jeunes enfants ou femmes enceintes, b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une certaine tol\u00e9rance des autorit\u00e9s, qui veulent \u00e9viter les scandales, notamment avec les \u00e9trangers. On les laisse faire la quarantaine chez eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:03:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:57:41+00:00","articleBody":"    Quelles sont les conditions pour que la Chine sorte du z\u00e9ro covid et rouvre ses fronti\u00e8res ? ce dogme est il purement politique ?\r\nAutre question, un article de Foreign Policy ces derniers jours alertaient sur l'effet bulle de la population chinoise par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du reste du monde, est ce que la population chinoise sait que ailleurs la pand\u00e9mie de covid se poursuit mais avec une vie normale ? est-elle sortie de sa peur du virus distill\u00e9 aussi par les autorit\u00e9s depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie (et qui pouvait se comprendre d\u00e9but 2020 en raison d'un manque d'informations et de donn\u00e9es m\u00e9dicales) ?    Saint Loup         Bonjour,          Au sujet de votre premi\u00e8re question, on ne sait pas trop\u2026 Les autorit\u00e9s sanitaires ont r\u00e9cemment mentionn\u00e9 le fait de gagner du temps, en esp\u00e9rant, d\u2019une part, que les vaccins et les traitements s\u2019am\u00e9liorent (plusieurs labos travaillent notamment sur des vaccins sp\u00e9cifiques visant Omicron), et, d\u2019autre part, que la maladie devienne de moins en moins grave avec de nouveaux variants. Autrement dit, cela peut encore durer longtemps. Il y a un autre facteur, politique celui-l\u00e0\u00a0: \u00e0 l\u2019automne prochain aura lieu un Congr\u00e8s du Parti communiste chinois, qui devrait reconduire le pr\u00e9sident et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti communiste chinois, Xi Jinping, pour un troisi\u00e8me mandat. On s\u2019attend au fait que la Chine reste tr\u00e8s ferme sur le z\u00e9ro Covid jusque-l\u00e0.Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre seconde question, je pense que cela d\u00e9pend de la partie de la population dont on parle. Les jeunes des grandes villes, plus ouverts sur le monde et qui ont moins peur du virus, en ont marre du z\u00e9ro Covid. Leurs parents, en revanche, appr\u00e9cient la s\u00e9curit\u00e9 de cette strat\u00e9gie. En g\u00e9n\u00e9ral, les Chinois ont beaucoup plus peur du virus, parce que les m\u00e9dias d\u2019Etat d\u00e9crivent un v\u00e9ritable chaos dans les pays qui ont choisi de \u00ab\u00a0vivre avec le virus\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:50:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre travail. J'ai vu des images de r\u00e9calcitrants au confinement \u00eatre tondus par des nervis habill\u00e9s en combinaisons de protection. Est-ce vrai ?    Sennepy                   Bonjour,          Il y a beaucoup d\u2019images qui circulent\u00a0: en g\u00e9n\u00e9ral, il est assez facile de confirmer que c\u2019est en Chine, et pendant la pand\u00e9mie. En revanche, certaines sont parfois anciennes. Je crois que dans le cas de cette vid\u00e9o c\u2019\u00e9tait \u00e0 la campagne, et r\u00e9cemment. L\u2019application des r\u00e8gles est tr\u00e8s al\u00e9atoire en Chine. Dans certaines provinces, les autorit\u00e9s locales ont des m\u00e9thodes \u00ab\u00a0muscl\u00e9es\u00a0\u00bb et n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 utiliser l\u2019humiliation pour faire appliquer les r\u00e8gles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:46:05+00:00","articleBody":"              Bonjour, si je ne me trompe pas, Shanghai vit  le premier confinement depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie.  Il est possible que le choix ne soit pas fait pour le nombre \u00e9lev\u00e9 d'infections (beaucoup moins en proportion de celles que certains pays europ\u00e9ens ont aujourd'hui), mais pour le nombre d'habitants pr\u00e9sents au m\u00eame endroit.  Pensez-vous que cela pourrait \u00eatre la raison?    Massimo         Bonjour,          C\u2019est effectivement le premier vrai confinement qu\u2019on vit \u00e0 Shangha\u00ef. La population est tr\u00e8s dense \u00e0 Shangha\u00ef, c\u2019est vrai, mais c\u2019est le cas dans beaucoup de villes chinoises. Je pense que la raison ici, c\u2019est simplement que le nombre de cas est \u00e9norme, si on compare non pas \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, mais \u00e0 la Chine\u00a0: en f\u00e9vrier, on comptait encore les cas par centaines en Chine. Aujourd\u2019hui, on a atteint plus de 27\u00a0000\u00a0cas \u00e0 Shangha\u00ef seulement. Du point de vue de l\u2019objectif z\u00e9ro covid, c\u2019est \u00e9norme. \u00c7a traduit une perte de contr\u00f4le. D\u2019o\u00f9 le confinement drastique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:42:59+00:00","articleBody":"              Quel est le degr\u00e9 de contr\u00f4le de l'information des autorit\u00e9s sur ce qui se passe \u00e0 HK et Shangha\u00ef? Y a-t-il une censure des chiffres, des manifestations...    Drey         Bonjour,          Il y a, bien s\u00fbr, un contr\u00f4le tr\u00e8s \u00e9troit de l\u2019information en Chine continentale, un peu moins \u00e0 Hongkong. Les publications critiques de la politique actuelle sont rapidement censur\u00e9es. Cela dit, on constate que beaucoup passent entre les mailles du filet, soit parce qu\u2019il y en a trop, soit parce que P\u00e9kin (le gouvernement central) tol\u00e8re un certain niveau de critiques contre les autorit\u00e9s locales, comme une soupape \u00e0 la col\u00e8re du peuple. En revanche, critiquer P\u00e9kin, c\u2019est s\u2019exposer \u00e0 de gros probl\u00e8mes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:39:59+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce tchat!\r\nOn a pu lire que de tr\u00e8s jeunes enfants et des nouveaux-n\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs parents lors de mises en quarantaine. Ces faits sont-ils av\u00e9r\u00e9s? Cela semble totalement inhumain et insupportable !    LoParis         Bonjour,          Oui, ces faits sont av\u00e9r\u00e9s. Une vid\u00e9o montrant des dizaines d\u2019enfants, certains nouveau-n\u00e9s, \u00e0 cinq ou six dans des lits \u00e0 barreaux, avec de rares adultes pour s\u2019occuper d\u2019eux, a beaucoup choqu\u00e9 en Chine. L\u2019h\u00f4pital Jinshan, dans le sud de Shangha\u00ef, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e, a confirm\u00e9 que c\u2019\u00e9tait bien chez eux.          Les jours suivants, les autorit\u00e9s ont d\u2019abord d\u00e9fendu leur approche, en disant que le but \u00e9tait d\u2019\u00e9viter les contaminations de personnes saines, donc si un membre d\u2019une famille est positif, mais pas les autres, ils doivent \u00eatre s\u00e9par\u00e9s. Cette approche comptable n\u2019a pas  convaincu.          Finalement, la semaine derni\u00e8re, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 qu\u2019un des centres de confinement de Shangha\u00ef pourrait accueillir les familles, et que des parents diagnostiqu\u00e9s n\u00e9gatifs pourraient s\u2019occuper de leurs enfants infect\u00e9s, \u00e0 condition de signer une d\u00e9charge.          J\u2019ai parl\u00e9 \u00e0 des parents, dont un papa qui n\u2019avait pas encore vu son fils plusieurs jours apr\u00e8s la naissance, parce que la maman \u00e9tait positive au coronavirus :                    Lire aussi :  A Shangha\u00ef, au nom de la politique z\u00e9ro Covid, des enfants et des nouveau-n\u00e9s s\u00e9par\u00e9s de leurs parents                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:52:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:33:36+00:00","articleBody":"     Sur la question des cons\u00e9quences \u00e9conomiques, vous pouvez approfondir avec cet article qui pose les bases, mais trois semaines de confinement dur plus tard, les cons\u00e9quences vont \u00eatre beaucoup plus lourdes. Affaire \u00e0 suivre\u00a0:                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: l\u2019ombre du variant Omicron complique la reprise en Chine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:31:23+00:00","articleBody":"              Les autorit\u00e9s chinoises ont elles mis en place un plan de soutien aux entreprises non publiques dont l\u2019activite est actuellement \u00e0 l\u2019arret pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e?    Sandvik         Bonjour,          Oui, mais ce n\u2019est pas le \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb \u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0: ce sont surtout des r\u00e9ductions de taxes. La Chine a annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0mars un packet de 2\u00a0500\u00a0milliards de yuans (360\u00a0milliards d\u2019euros) de baisses de charges pour cette ann\u00e9e. Le 29\u00a0mars, Shangha\u00ef a rench\u00e9ri avec 140\u00a0milliards de yuans (20\u00a0milliards d\u2019euros) pour les entreprises locales.\u00a0Mais les plus petites entreprises b\u00e9n\u00e9ficient souvent moins de ces mesures, pour des raisons bureaucratiques. Et comme m\u2019a dit r\u00e9cemment la patronne d\u2019un restaurant \u00e0 Shangha\u00ef, \u00ab\u00a0pour payer des taxes, encore faut-il gagner de l\u2019argent\u00a0\u00bb. En clair, pour beaucoup de gens, les baisses de taxes ne suffiront pas. On peut s\u2019attendre \u00e0 un impact social important, notamment pour les plus fragiles, ceux qui travaillent avec leurs mains et ne peuvent pas continuer \u00e0 travailler de  chez eux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T12:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:25:41+00:00","articleBody":"              Qu\u2019en est-il exactement de la situation \u00ab\u00a0Covid\u00a0\u00bb en Chine ? Y a-t-il d\u2019autres r\u00e9gions ou villes concern\u00e9es par le confinement strict appliqu\u00e9 \u00e0 la ville de Shanga\u00ef ?    Babar         Actuellement \u00e0 part Shangha\u00ef, soumise \u00e0 un confinement tr\u00e8s strict, la province du Jilin, dans le nord, sort doucement d\u2019un mois de confinement tr\u00e8s strict \u00e9galement. Mais beaucoup d\u2019autres villes ont impos\u00e9 des restrictions plus l\u00e9g\u00e8res, ou plus localis\u00e9es \u00e0 leur population, suite \u00e0 des plus petits foyers. Cela touche tout le pays. Actuellement, on enregistre seulement 30\u00a0% du trafic ferroviaire habituel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:20:08+00:00","articleBody":"    A quel point les autorit\u00e9s chinoises mentent elles sur les chiffres ? A la sovi\u00e9tique ? moins ?    propagande         Vaste question\u00a0! En g\u00e9n\u00e9ral, en Chine, j\u2019essaie de regarder les tendances et les ordres de grandeurs, plut\u00f4t que les chiffres absolus. Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est qu\u2019\u00e0 Wuhan, il y a eu plus de cas et de morts qu\u2019annonc\u00e9, mais on ne sait pas trop combien\u00a0: cela s\u2019explique \u00e0 la fois par une volont\u00e9 politique et par le manque de tests au d\u00e9but de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie (comme ailleurs). En revanche, depuis mars 2020, que la situation \u00e9tait sous contr\u00f4le, on n\u2019a pas eu d\u2019indication que des foyers majeurs \u00e9taient cach\u00e9s. Il y a eu des foyers, peut-\u00eatre minimis\u00e9s par les autorit\u00e9s locales, mais on n\u2019a jamais vu d\u2019h\u00f4pitaux d\u00e9bord\u00e9s, ou de morts suspectes. Tout a chang\u00e9 depuis mars, puisqu\u2019on est pass\u00e9s de quelques centaines de cas par jour, \u00e0 plus de 25 000 aujourd\u2019hui, entre Shangha\u00ef et le Jilin. On voit qu\u2019on change d\u2019ordre de grandeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:14:57+00:00","articleBody":"    Quel est le taux de vaccin\u00e9s actuellement \u00e0 Shanghai ? Quel est l\u2019efficacit\u00e9 du vaccin chinois ?    Caroline          Les principaux vaccins chinois sont ceux d\u00e9velopp\u00e9s par Sinovac et Sinopharm. Ils reposent sur la technologie \u00e9prouv\u00e9e du virus inactiv\u00e9. Cela a permis \u00e0 la Chine de r\u00e9agir vite, mais ces vaccins sont moins efficaces que les vaccins \u00e0 ARN messager. Aujourd\u2019hui, face \u00e0 Omicron, on a surtout des donn\u00e9es sur Sinovac, qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup export\u00e9.          On sait qu\u2019il est tr\u00e8s peu efficace contre les contaminations, mais assez efficace contre les cas graves. A Hongkong, qui a subi une forte vague en f\u00e9vrier, parmi les plus de 80\u00a0ans, les personnes non vaccin\u00e9es infect\u00e9es ont eu un taux de mortalit\u00e9 de 15\u00a0%\u00a0; avec deux ou trois doses de Sinovac, ce taux tombe \u00e0 2,9\u00a0%, et avec deux ou trois doses de Pfizer BionTech, \u00e0 1,5\u00a0%.          Cela montre que les vaccins chinois sont un peu moins efficaces, mais r\u00e9duisent quand m\u00eame drastiquement le taux des cas graves ou mortels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T11:03:27+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce live. La Chine adopte une strat\u00e9gie 0-Covid alors que le reste du monde semble plus enclin \u00e0 laisser le virus circuler. La Chine semble avoir un moins bon taux de vaccination...sont ils en train d'essayer de gagner du temps ?    Monsieur Pourquoi         Bonjour \u00e0 tous,          Voil\u00e0 une bonne premi\u00e8re question\u00a0: aujourd\u2019hui, la Chine est le dernier pays du monde \u00e0 appliquer une approche aussi stricte, de tol\u00e9rance z\u00e9ro face au Covid. Il y a plusieurs raisons \u00e0 cette approche. Il y a des raisons politiques sur lesquelles on pourra revenir, mais c\u00f4t\u00e9 sanitaire\u00a0: la vaccination est assez \u00e9lev\u00e9e avec 88\u00a0% de la population qui ont re\u00e7u deux doses. Le probl\u00e8me, ce sont les personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es\u00a0: la moiti\u00e9 seulement des plus de 80 ans ont re\u00e7u deux doses, et seulement 20\u00a0% ont re\u00e7u une troisi\u00e8me dose.          Les autorit\u00e9s sanitaires justifient effectivement le z\u00e9ro Covid par la volont\u00e9 de gagner du temps\u00a0: pour mieux vacciner les personnes \u00e2g\u00e9es, mais aussi en esp\u00e9rant que des traitements et des vaccins plus efficaces \u00e9mergent\u2026 Ce qui peut prendre du temps\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Shangha\u00ef, un confinement drastique contre le Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que la Chine est pr\u00eate \u00e0 acc...","dateModified":"2022-04-14T11:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T10:55:32+00:00","articleBody":"     Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du Monde \u00e0 Shangha\u00ef, va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t d\u00e9buter","dateModified":"2022-04-14T10:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#369869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T10:45:52+00:00","articleBody":"     Les mesures de lutte contre le Covid-19 poussent de nombreux expatri\u00e9s \u00e0 tenter de quitter la ville.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: \u00e0 Shangha\u00ef, vague de d\u00e9parts parmi les expatri\u00e9s soumis au confinement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour approfondir ","dateModified":"2022-04-14T10:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#369867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T10:45:42+00:00","articleBody":"                         Voir aussi :  A Shangha\u00ef, le ras-le-bol de la population \u00e0 l\u2019\u00e9gard du strict confinement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o","dateModified":"2022-04-14T10:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#370613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T10:38:59+00:00","articleBody":"     Une grande majorit\u00e9 de Chinois \u00e9taient satisfaits \u2013 et m\u00eame fiers \u2013 de la fa\u00e7on dont leur pays avait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent g\u00e9r\u00e9 la crise du coronavirus.          Mais le vent tourne. Les Shangha\u00efens, qui se consid\u00e8rent volontiers comme l\u2019\u00e9lite de la Chine, n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 se plaindre. Un nombre non n\u00e9gligeable d\u2019entre eux critiquent ouvertement la politique adopt\u00e9e, souvent qualifi\u00e9e d\u2019inhumaine. A Shangha\u00ef, la Chine paie aujourd\u2019hui le prix de sa politique sanitaire nationaliste.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: les failles du \u00ab\u00a0mod\u00e8le chinois\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-14T10:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html#369861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/04/14/a-shanghai-un-confinement-drastique-contre-le-covid-19-posez-vos-questions-a-notre-journaliste-sur-place_6122144_3244.html","datePublished":"2022-04-14T10:30:39+00:00","articleBody":"     Shangha\u00ef a impos\u00e9 un confinement strict \u00e0 ses 25 millions d\u2019habitants \u00e0 la fin de mars, face \u00e0 la mont\u00e9e des cas de Covid-19.          Les habitants se plaignent de manquer de nourriture, et la politique d\u2019isolement des malades choque la Chine.          Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du Monde \u00e0 Shangha\u00ef r\u00e9pondra \u00e0 vos questions dans ce tchat \u00e0 partir de 13\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenu dans ce tchat\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T10:35:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/37ebe7a_pek02-health-coronavirus-china-0409-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/14/19-3">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Cette autorisation survient sept mois après une énorme déception pour le groupe : la résiliation par le gouvernement britannique d’un contrat portant sur 100 millions de doses.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : le Royaume-Uni autorise le vaccin du laboratoire franco-autrichien Valneva      Cette autorisation survient sept mois après une énorme déception pour le groupe : la résiliation par le gouvernement britannique d’un contrat portant sur 100 millions de doses.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 12h04, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      La Grande-Bretagne a approuvé le vaccin contre le coronavirus du fabricant franco-autrichien Valneva, le 14 avril 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP                 Le régulateur britannique est le premier au monde à l’approuver. Le vaccin contre le Covid-19 de Valneva a été approuvé, jeudi 14 avril, par l’Agence de réglementation des médicaments et des produits de santé britannique, la MHRA. C’est le sixième vaccin contre le coronavirus à être autorisé au Royaume-Uni, s’ajoutant à ceux d’AstraZeneca, Pfizer, Moderna, l’unidose Janssen (Johnson & Johnson) et Novavax.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’arrivée du vaccin français de Valneva se précise sur un marché déjà très occupé                   Bahreïn avait déjà donné son autorisation pour l’utilisation d’urgence du VLA2001, achetant un million de doses. Son usage reste cependant incertain. Cette autorisation survient sept mois après une énorme déception pour le groupe : la résiliation par le gouvernement britannique d’un contrat portant sur 100 millions de doses. Le gouvernement avait invoqué alors un manquement de Valneva à ses obligations, ce que le laboratoire contestait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : le Royaume-Uni résilie son contrat avec Valneva                   Rapport bénéfice/risque positif            La campagne de vaccination contre le SARS-Cov-2 a par ailleurs désormais nettement marqué le pas au Royaume-Uni, durement affecté par la pandémie de Covid-19 avec plus de 171 000 morts. Plus de 92 % de la population âgée de 12 ans et plus a déjà reçu une première dose de vaccin, 86,2 % une deuxième dose et 67,8 % une dose de rappel. Au Royaume-Uni, il pourra être utilisé chez les personnes âgées de 18 à 50 ans, les première et deuxième doses devant être prises à au moins vingt-huit jours d’intervalle.              « La Commission indépendante des médicaments à usage humain et son groupe de travail d’experts sur le Covid-19 ont soigneusement examiné les preuves disponibles et (…) le rapport bénéfice/risque est positif », a déclaré le professeur Munir Pirmohamed, président de cette commission, cité dans ce communiqué. Il a souligné que pour ce vaccin :            Deux doses sont nécessaires avant qu’une réponse anticorps robuste soit déclenchée. Cela signifie que les gens devront être informés que la protection ne commencera qu’après deux doses.            Basée à Saint-Herblain            Société de quelque 800 employés sise historiquement à Saint-Herblain, près de Nantes (ouest de la France), où elle a ses laboratoires, Valneva compte trois sites hors de France. Parmi eux, une usine à Livingstone, près d’Edimbourg, en Ecosse, de production des substances actives des vaccins, dont celle du sérum contre le Covid-19.            Son vaccin contre le Covid-19 utilise la technologie bien connue du virus inactivé, processus qui permet de créer une réponse immunitaire chez les patients en leur injectant un virus entier, privé de ses capacités de nuire. C’est la même technologie qui est utilisée dans son vaccin contre l’encéphalite japonaise. Il peut être stocké à la température de réfrigérateurs classiques, ce qui facilite son utilisation.              Cette autorisation survient alors que le nombre de décès liés au coronavirus enregistrés chaque semaine en Angleterre et au pays de Galles continue d’augmenter, restant cependant bien en deçà des niveaux atteints lors des précédentes vagues de contaminations.            Le laboratoire a par ailleurs signé un accord avec la Commission européenne pour la fourniture d’un maximum de 60 millions de doses sur deux ans en 2022 et 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vaccination : face aux variants, les laboratoires cherchent la parade                       Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/14/covid-19-le-royaume-uni-autorise-le-vaccin-du-laboratoire-franco-autrichien-valneva_6122142_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le Royaume-Uni autorise le vaccin du laboratoire franco-autrichien Valneva","dateCreated":"2022-04-14T12:04:45+02:00","datePublished":"2022-04-14T12:04:45+02:00","dateModified":"2022-04-14T12:23:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"Cette autorisation survient sept mois apr\u00e8s une \u00e9norme d\u00e9ception pour le groupe\u00a0: la r\u00e9siliation par le gouvernement britannique d\u2019un contrat portant sur 100\u00a0millions de doses.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/337/0/4044/2022/1342/671/60/0/f579977_5976482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-4">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Le prolongement vers l’Est de la ligne 1 du réseau parisien passe par le bois de Vincennes. Le projet oppose défenseurs des arbres et élus des communes concernées par les trois stations supplémentaires qui permettront de desservir des quartiers éloignés des transports.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Grand Paris             A Paris, le métro qui gâche la forêt      Le prolongement vers l’Est de la ligne 1 du réseau parisien passe par le bois de Vincennes. Le projet oppose défenseurs des arbres et élus des communes concernées par les trois stations supplémentaires qui permettront de desservir des quartiers éloignés des transports.          Par Sevin Rey-Sahin         Publié aujourd’hui à 09h03, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Dans la zone du bois de Vincennes concernée par les potentiels travaux d’extension du métro, le 10 janvier 2022.  HUGO LEBRUN / HANS LUCAS                
.dec_enc {
	border:1px solid #dae0e5;
    background: #f3f9ff;
    color:#083861;
    padding: 2rem 3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
    font-size:1.4rem;
}


titre au besoin
    Cet article, initialement publié le 16 janvier 2022, a été entièrement republié le 14 avril 2022 pour des raisons techniques sans aucune modification dans le texte.

<article-nb="2022/04/14/19-5">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ La candidate du Rassemblement national affirme vouloir « sortir » du marché européen de l’électricité. Une stratégie coûteuse pour le consommateur et dramatique pour le climat et la place de la France dans l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Nucléaire             Le désastreux projet de Marine Le Pen pour faire baisser les prix de l’électricité      La candidate du Rassemblement national affirme vouloir « sortir » du marché européen de l’électricité. Une stratégie coûteuse pour le consommateur et dramatique pour le climat et la place de la France dans l’Union européenne.          Par Nabil Wakim         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. Un sujet complexe et longtemps réservé aux spécialistes s’est invité dans la campagne présidentielle : le fonctionnement du marché européen de l’électricité a été critiqué par la quasi-totalité des candidats et reste, dans l’entre-deux-tours, la cible d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen. Tous accusent le système de marché européen d’être le seul responsable de la hausse des prix de l’électricité en France. Mais les deux candidats du second tour ont une approche différente : le président sortant propose de réformer, en négociant avec les autres pays européens, le fonctionnement de ce marché. La candidate d’extrême droite propose, elle, d’en sortir. Isolant ainsi la France du reste des pays européens.          Cette dernière option comporte plusieurs risques importants : elle fait planer un doute sur la capacité à fournir de l’électricité à tous les Français pendant l’hiver. Elle pourrait également faire augmenter fortement le coût du système électrique pour les contribuables. Elle mettrait en péril la capacité de la France à atteindre ses objectifs climatiques. Enfin, cette stratégie conduirait à un conflit majeur avec les autres pays européens, notamment les pays limitrophes interconnectés à la France.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Sans les marchés, le prix de l’électricité n’aurait pas évolué significativement »                 La France se trouve dans une situation paradoxale : elle ne produit que 8 % de son électricité à partir de centrales à gaz – le nucléaire compte pour 70 %, les énergies renouvelables pour 22 % –, mais le prix de l’électricité y est fortement influencé par les prix du gaz au niveau européen. Cet hiver, l’invasion russe de l’Ukraine a amené ces derniers à des niveaux jamais vus.          Des conséquences dramatiques          Pourquoi ce lien entre prix du gaz et de l’électricité ? D’abord, parce que de très nombreux pays européens utilisent massivement du gaz pour produire de l’électricité. Mais surtout parce que le marché européen fonctionne selon le principe de la « vente au coût marginal ». A tout moment, le réseau électrique européen doit être équilibré entre l’offre et la demande. Quand celle-ci est plus forte, il faut produire plus, et donc mettre en marche des centrales supplémentaires. Il s’agit, très souvent, de centrales à gaz ; les prix de production de la dernière centrale mise en marche donneront alors le « la » au prix du marché.          Ce système est jugé défavorable en France par tous les camps politiques et les syndicats du secteur. Pour une raison simple : l’électricité nucléaire produite par le parc nucléaire français est moins chère que celle produite avec du gaz lorsque les cours des hydrocarbures sont élevés.        Il vous reste 56.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/14/le-desastreux-projet-de-marine-le-pen-pour-faire-baisser-les-prix-de-l-electricite_6122081_3232.html"},"headline":"Le d\u00e9sastreux projet de Marine Le Pen pour faire baisser les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateCreated":"2022-04-14T06:30:07+02:00","datePublished":"2022-04-14T06:30:07+02:00","dateModified":"2022-04-14T06:30:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","D\u00e9bats","Analyses","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"La candidate du Rassemblement national affirme vouloir \u00ab\u00a0sortir\u00a0\u00bb du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Une strat\u00e9gie co\u00fbteuse pour le consommateur et dramatique pour le climat et la place de la France dans l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/667/0/4668/2334/1342/671/60/0/65f9219_5971961-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-6">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Du 15 avril à fin 2022, l’aide accordée pour l’installation d’une chaudière à énergie renouvelable pourra être augmentée de 1 000 euros. Parmi les conditions : remplacer une chaudière au gaz ou au fioul, et ne pas dépasser certains niveaux de revenus.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Argent & Placements       Immobilier             MaPrimeRénov’ : qui peut profiter du nouveau bonus de 1 000 euros pour l’installation d’une chaudière ?      Du 15 avril à fin 2022, l’aide accordée pour l’installation d’une chaudière à énergie renouvelable pourra être augmentée de 1 000 euros. Parmi les conditions : remplacer une chaudière au gaz ou au fioul, et ne pas dépasser certains niveaux de revenus.          Par Nathalie Coulaud         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Une hausse de 1 000 euros de l’aide accordée aux ménages qui remplacent une chaudière alimentée par des énergies fossiles par un équipement à énergie renouvelable : c’était l’une des mesures annoncées par le gouvernement dans le cadre du plan de résilience économique et sociale présenté le 16 mars, en réaction à la flambée des prix de l’énergie.          Ce bonus entre en vigueur pour les dossiers déposés à partir du vendredi 15 avril, jusqu’à la fin de l’année 2022, indique un arrêté publié le 7 avril. En pratique, ces 1 000 euros viennent renforcer l’aide MaPrimeRénov’, qui existe déjà pour ce type de travaux – MaPrimeRénov’ étant la principale aide d’Etat finançant les travaux d’économie d’énergie des ménages.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Immobilier : les premiers pas du nouveau service public de la rénovation énergétique des logements                 Pour demander cette aide, on peut se rendre sur les sites France-renov.gouv.fr ou Maprimerenov.gouv.fr. Sont concernés à la fois les propriétaires occupants et les propriétaires bailleurs.          Les équipements éligibles          Parmi les équipements qui permettent de bénéficier de ce bonus de 1 000 euros, on trouve les chaudières à alimentation automatique et à alimentation manuelle fonctionnant au bois ou autre biomasse (comme la paille, la sciure, les écorces). Mais aussi les équipements de production de chauffage et d’eau chaude sanitaire fonctionnant à l’énergie solaire thermique. Ainsi que les pompes à chaleur géothermiques, qui récupèrent la chaleur de la terre ou des nappes phréatiques, et les pompes solarothermiques, c’est-à-dire équipées de panneaux solaires pour capter la chaleur de leur environnement.          Les pompes à chaleur air-eau, qui récupèrent les calories de l’air pour chauffer l’eau des radiateurs, sont également concernées.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Immobilier : qui peut bénéficier des aides pour réaliser la rénovation énergétique de son logement ?                 Si ce bonus de 1 000 euros s’adresse à la plupart des ménages, il n’est cependant pas destiné aux plus aisés.          Les ménages « roses » exclus          Rappelons que les montants d’aide apportés par MaPrimeRénov’ varient en fonction de quatre catégories de revenus, allant de très modestes, pour les revenus ne dépassant pas 15 262 euros par an pour une personne seule en région et 21 123 euros en Ile-de-France, à la catégorie la plus élevée, pour les ménages dont les revenus sont supérieurs à 35 894 euros en région et 38 184 euros en Ile-de-France.          L’aide supplémentaire de 1 000 euros est destinée aux trois premières tranches de revenus, représentées dans le système MaPrimeRénov’ par trois couleurs : le jaune, le bleu et le violet. Le bonus s’arrête ainsi aux ménages qui perçoivent des revenus intermédiaires – jusqu’à 29 148 euros pour une personne seule en région et 38 184 euros en Ile-de-France (pour une personne seule).        Il vous reste 47.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/04/14/maprimerenov-qui-peut-profiter-du-nouveau-bonus-de-1-000-euros-pour-l-installation-d-une-chaudiere_6122077_1657007.html"},"headline":"MaPrimeR\u00e9nov\u2019\u00a0: qui peut profiter du nouveau bonus de 1\u00a0000\u00a0euros pour l\u2019installation d\u2019une chaudi\u00e8re\u00a0?","dateCreated":"2022-04-14T06:00:15+02:00","datePublished":"2022-04-14T06:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Immobilier"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"Du 15\u00a0avril \u00e0 fin 2022, l\u2019aide accord\u00e9e pour l\u2019installation d\u2019une chaudi\u00e8re \u00e0 \u00e9nergie renouvelable pourra \u00eatre augment\u00e9e de 1\u00a0000\u00a0euros. Parmi les conditions\u00a0: remplacer une chaudi\u00e8re au gaz ou au fioul, et ne pas d\u00e9passer certains niveaux de revenus.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Coulaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/499/0/5315/2657/1342/671/60/0/4017234_559758276-pns-1982383.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-7">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ La guerre en Ukraine contribue à faire flamber les cours des produits de fertilisation des cultures, dont la Russie est le deuxième exportateur mondial.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Agriculture & Alimentation             La dépendance du marché des engrais à la Russie met à risque la production céréalière      La guerre en Ukraine contribue à faire flamber les cours des produits de fertilisation des cultures, dont la Russie est le deuxième exportateur mondial.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 01h37, mis à jour à 05h25    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               L’usine de potasse d’Usolskiy, appartenant au groupe EuroChem, dans la région de Perm (Russie), le 23 octobre 2018.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO JR / AP               Plus de 1 000 euros la tonne d’engrais azoté, le plus prisé. Du jamais-vu, au dire du monde agricole. L’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, a contribué à enflammer le cours des produits de fertilisation des plantes. Une situation qui n’est pas sans risque. Entre craintes de pénurie et inquiétudes de ne pouvoir payer les engrais au prix fort, le dilemme assombrit les perspectives de production des céréales, et en particulier de blé, sur la planète.          Avec la guerre, le monde agricole découvre sa dépendance à la Russie, les produits phytosanitaires étant l’exemple le plus frappant. D’abord parce qu’elle en est un producteur et un exportateur de poids. « La Russie est le deuxième exportateur mondial, derrière la Chine et devant le Qatar », confirme Thierry Pouch, économiste des chambres d’agriculture. Ensuite, et peut-être de façon plus structurelle, de par sa production gazière. Ces fertilisants sont, en effet, fabriqués à partir d’ammoniac, obtenu en combinant l’azote de l’air et l’hydrogène provenant du gaz naturel. Or, l’essentiel du coût de production de l’ammoniac est lié à celui de cet hydrocarbure.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La face cachée des engrais azotés                 Le sort de l’Europe est tout particulièrement lié à la Russie, dans la mesure où 40 % de l’approvisionnement des Vingt-Sept en gaz émanent actuellement de ce pays. Mais aussi le quart des achats d’azote, de potasse et de phosphate dont se nourrissent les plantes. « En France, nous importons 70 % de nos besoins, mais la part de la Russie est limitée », explique Nicolas Broutin, PDG de la filiale française du fabricant d’engrais norvégien Yara.          Il estime que le grand public a découvert « que l’on fabriquait de la nourriture à partir du gaz » à l’automne 2021, lors du premier choc énergétique. Après la reprise économique suivant la pandémie de Covid-19, la perspective de la guerre en Ukraine n’a fait qu’accélérer les hausses du coût de l’énergie et des matières premières. Au point que certains fabricants d’engrais ont ralenti leur production européenne, en particulier d’ammoniac, fin 2021, à l’image des usines de Yara.          « Tensions et ralentissements de production »          Les cours des fertilisants ont commencé leur envolée. D’autant que la Chine a décidé de limiter ses exportations pour privilégier sa demande intérieure et tenter de juguler cette inflation. « J’achète mes engrais azotés à l’automne. En 2020, je les ai payés 270 euros la tonne. Un an plus tard, le prix était de 450 euros la tonne », témoigne Gilles Menou, céréalier dans la Beauce. « Pour rentabiliser les engrais, il fallait que le blé soit vendu entre 250 et 270 euros », précise Thierry Pouch. La tonne de blé se négocie aujourd’hui à 360 euros sur la place de marché européenne Euronext.        Il vous reste 61.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/14/la-dependance-du-marche-des-engrais-a-la-russie-met-a-risque-la-production-cerealiere_6122064_3234.html"},"headline":"La d\u00e9pendance du march\u00e9 des engrais \u00e0 la Russie met \u00e0\u00a0risque la production c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re","dateCreated":"2022-04-14T01:37:01+02:00","datePublished":"2022-04-14T01:37:01+02:00","dateModified":"2022-04-14T05:25:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie"],"description":"La guerre en Ukraine contribue \u00e0 faire flamber les cours des produits de fertilisation des cultures, dont la Russie est le deuxi\u00e8me exportateur mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/572/0/5082/2541/1342/671/60/0/0fb0e34_1649855776897-ap18303678684541.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-8">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Une étude parue dans « Nature » évalue l’impact des annonces faites à l’issue de la COP26. Pour la première fois, les pays se rapprochent des objectifs de l’accord de Paris, mais seulement si les engagements sont tenus, ce qui s’avère très incertain.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Climat       Planète             Le réchauffement climatique pourrait être contenu juste en dessous de 2 °C si les Etats tiennent leurs promesses      Une étude parue dans « Nature » évalue l’impact des annonces faites à l’issue de la COP26. Pour la première fois, les pays se rapprochent des objectifs de l’accord de Paris, mais seulement si les engagements sont tenus, ce qui s’avère très incertain.          Par Audrey Garric         Publié hier à 19h23, mis à jour à 09h30    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une usine de traitement du charbon à Hejin, dans la province chinoise du Shanxi, le 28 novembre 2019.  SAM MCNEIL / AP               C’est une étude qui apporte une lueur d’espoir dans le tunnel sombre du changement climatique. Pour la première fois, les engagements des Etats pourraient permettre de limiter le réchauffement juste en dessous de 2 °C à la fin du siècle, d’après des travaux publiés dans Nature, mercredi 13 avril. Il convient toutefois de se garder d’un trop grand optimisme : cette issue implique que les promesses des pays soient mises en œuvre intégralement et à temps, ce qui s’avère très incertain. Et ces plans restent largement insuffisants, puisqu’ils entraînent, presque à coup sûr, un dépassement du seuil de 1,5 °C, l’objectif le plus ambitieux de l’accord de Paris et celui qui évitera les pires effets de la crise climatique.          « C’est un jalon historique, mais nous ne devons pas encore le célébrer, car nous sommes encore loin de la limite de 1,5 °C, précise Malte Meinshausen, professeur à l’université de Melbourne (Australie) et premier auteur de l’étude. La seule façon de s’en rapprocher est de prendre des mesures plus drastiques au cours des dix prochaines années, sans quoi il sera trop tard. » Il y a urgence, rappelle-t-il, alors que les risques de fonte irréversible du Groenland « se déclencheraient quelque part entre 1,5 °C et 2 °C » et que les sécheresses, les incendies, les inondations et les chaleurs extrêmes augmentent à chaque fraction de degré.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : le GIEC s’alarme des conséquences vertigineuses d’un monde toujours plus chaud                 Le monde est encore loin des objectifs de l’accord de Paris, qui prévoit de limiter le réchauffement « bien en deçà de 2 °C et de poursuivre les efforts jusqu’à 1,5 °C ». Les politiques actuelles des Etats mènent la planète vers un réchauffement de 2,6 °C en moyenne en 2100. A l’issue de la 26e conférence climat (COP26), qui s’est tenue à Glasgow (Ecosse) en novembre 2021, 153 pays ont déposé auprès des Nations unies (ONU) de nouveaux engagements climatiques pour 2030 et 75 Etats (représentant les trois quarts des émissions mondiales) ont fourni des stratégies de long terme ; elles visent essentiellement à atteindre la neutralité carbone en 2050, voire en 2060 pour la Chine. L’Inde, qui a fait des annonces sans les soumettre officiellement, vise zéro émission nette en 2070.          « Le vrai travail doit commencer »          Lors de la COP26, plusieurs rapports avaient déjà tenté d’évaluer l’impact pour le climat de ces nombreuses annonces. L’étude publiée dans Nature, plus précise et complète, a utilisé deux approches de modélisation indépendantes, dont l’une a évalué plus de 1 400 scénarios différents et a pris en compte les engagements récents des secteurs des transports maritimes et aériens.        Il vous reste 65.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/04/13/le-rechauffement-climatique-pourrait-etre-contenu-juste-en-dessous-de-2-c-si-les-etats-tiennent-leurs-promesses_6122049_1652612.html"},"headline":"Le r\u00e9chauffement climatique pourrait \u00eatre contenu juste en dessous de 2\u00a0\u00b0C si les Etats tiennent leurs promesses","dateCreated":"2022-04-13T19:23:05+02:00","datePublished":"2022-04-13T19:23:05+02:00","dateModified":"2022-04-14T09:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Une \u00e9tude parue dans \u00ab\u00a0Nature\u00a0\u00bb \u00e9value l\u2019impact des annonces faites \u00e0 l\u2019issue de la COP26. Pour la premi\u00e8re fois, les pays se rapprochent des objectifs de l\u2019accord de Paris, mais seulement si les engagements sont tenus, ce qui s\u2019av\u00e8re tr\u00e8s incertain.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/116/0/3500/1750/1342/671/60/0/c55d193_1649864099518-215017.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-9">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Des météorologues ont comparé le niveau des précipitations qui se sont abattues, ces derniers jours, à celui « normalement associé aux cyclones ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Afrique du Sud : au moins 306 morts dans les pires inondations que le pays a connues      Des météorologues ont comparé le niveau des précipitations qui se sont abattues, ces derniers jours, à celui « normalement associé aux cyclones ».       Le Monde et AFP     Publié hier à 16h42, mis à jour à 05h24    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Une route éventrée par les intempéries, à Durban, en Afrique du Sud, le 12 avril 2022.  PHILL MAGAKOE / AFP                 Au moins 306 personnes ont été tuées dans les inondations qui ont touché ces derniers jours la côte est de l’Afrique du Sud, selon le dernier bilan diffusé, mercredi 13 avril, par les autorités locales. D’après le représentant du département de la santé de la province du Kwazul-Natal, les corps continuent d’affluer dans les morgues, alors que des dizaines de personnes sont encore portées disparues.            Ponts effondrés, routes submergées… Dans les environs de Durban, la grande ville portuaire devenue l’épicentre de la catastrophe, les glissements de terrain ont laissé des brèches géantes. « En quarante-huit heures, il est tombé plus de 450 mm d’eau dans certaines zones », a fait savoir à l’Agence France-Presse (AFP) la prévisionniste Dipuo Tawana. Les météorologues ont comparé le niveau des précipitations à celui « normalement associé aux cyclones ».              « Nous voyons des tragédies similaires frapper le Mozambique, le Zimbabwe, mais aujourd’hui, c’est nous qui sommes touchés », a déploré le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, qui s’est rendu dans la matinée de mercredi auprès de familles endeuillées à Clermont, une banlieue pauvre de Durban. Les autorités locales réclament que l’état de catastrophe naturel soit déclaré.                           Le président sud-africain Cyril Ramaphosa, en visite à Clermont, une banlieue pauvre de Durban, le 13 avril 2022.  PHILL MAGAKOE / AFP                 « C’est le changement climatique qui s’aggrave »            L’armée a été mobilisée pour apporter un soutien aérien pendant les évacuations. Des milliers de maisons ont été détruites et au moins 140 écoles touchées, selon les autorités locales. Les intempéries ont entraîné le blocage de nombreuses routes. L’activité au port de Durban a dû être suspendue, des conteneurs ayant été emportés par les eaux. Les autorités ont signalé des pillages.            Les fortes précipitations ont aussi entraîné des coupures d’électricité et perturbé l’approvisionnement en eau. Les liaisons ferroviaires ont été suspendues et les habitants ont été appelés à éviter tout déplacement.              « Nous savons que c’est le changement climatique qui s’aggrave, on est passé de tempêtes extrêmes en 2017, à des inondations supposées record en 2019, mais clairement dépassées aujourd’hui en 2022 », a mis en garde Mary Galvin, professeure d’études du développement à l’université de Johannesburg. En 2019, des inondations dans la région et la province voisine du Cap-Oriental avaient déjà fait 70 morts et dévasté plusieurs villages côtiers dans des coulées de boue.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ainsi parlait Nietzsche  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/13/afrique-du-sud-les-inondations-ont-fait-au-moins-253-morts-sur-la-cote-est_6122020_3212.html"},"headline":"Afrique du Sud\u00a0: au moins 306\u00a0morts dans les pires inondations que le pays a connues","dateCreated":"2022-04-13T16:42:34+02:00","datePublished":"2022-04-13T16:42:34+02:00","dateModified":"2022-04-14T05:24:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Plan\u00e8te","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Des m\u00e9t\u00e9orologues ont compar\u00e9 le niveau des pr\u00e9cipitations qui se sont abattues, ces derniers jours, \u00e0 celui \u00ab\u00a0normalement associ\u00e9 aux cyclones\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/c124dbc_5966061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-10">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ L’annonce de l’évacuation du consulat américain de Shanghaï arrive alors que beaucoup d’expatriés cherchent à quitter le pays au plus vite.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : à Shanghaï, vague de départs parmi les expatriés soumis au confinement      L’annonce de l’évacuation du consulat américain de Shanghaï arrive alors que beaucoup d’expatriés cherchent à quitter le pays au plus vite.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié hier à 11h01, mis à jour hier à 13h56    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Construction d’un hôpital temporaire dans le Centre national d’exposition et de congrès (National Exhibition and Convention Center) de Shanghaï, le 8 avril 2022.  DING TING / AP               Face au prolongement du confinement à Shanghaï, le département d’Etat américain a « ordonné le départ des employés non essentiels du gouvernement et des membres de leur famille du consulat général de Shanghaï », d’après un communiqué du lundi 11 avril. Le document appelle à ne pas se rendre dans la province du Jilin et à Shanghaï « à cause des restrictions liées au Covid, dont le risque de voir parents et enfants séparés », ni à Hongkong, « du fait d’une application arbitraire de la loi ». Shanghaï a imposé un confinement strict à ses 25 millions d’habitants fin mars, face à la montée des cas de Covid-19, mais les difficultés logistiques s’accumulent : de nombreux habitants se plaignent de manquer de nourriture, l’accès aux hôpitaux est compliqué, et plus de 100 000 personnes positives se trouvent actuellement dans des centres de confinement aux conditions spartiates.          Pour la Chine, il s’agit d’une « manipulation politique » visant à dénigrer le bilan chinois de la gestion de l’épidémie. La Chine est « fort mécontente et s’oppose fermement à toute instrumentalisation et politisation » de cette évacuation, a fustigé devant la presse un porte-parole de la diplomatie chinoise, Zhao Lijian. Mais la décision des Américains reflète une anxiété grandissante au sein de la communauté des expatriés. Beaucoup d’entre eux ont fait leurs valises pour quitter la Chine au cours du confinement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Shanghaï, les confinements au son des haut-parleurs                 L’ambassade précise que les diplomates américains ont informé les autorités chinoises « de leurs préoccupations concernant la sécurité et le bien-être des citoyens américains ». Shanghaï a déclaré 26 330 cas mercredi, un nouveau record, mais leur augmentation est désormais plus lente, suggérant que l’épidémie pourrait atteindre un plateau.          La séparation des enfants, une limite          Ces derniers jours, les projets de départ se multiplient parmi les expatriés. « La séparation des enfants est vraiment la limite pour moi : si tu as un enfant et que tu ne peux pas assurer sa sécurité, qu’à tout moment on peut le prendre pour l’envoyer dans un centre, alors qu’il n’est même pas positif, il y a un énorme problème », estime un Français, père d’une petite fille, qui a décidé avec sa femme, enceinte, de quitter Shanghaï au plus vite. Début avril, la publication d’une vidéo montrant des dizaines d’enfants isolés dans un hôpital de Shanghaï, à cinq ou six dans des lits à barreaux, a beaucoup choqué en Chine. Depuis, un centre d’isolement au moins permet l’accueil des familles, mais beaucoup d’hôpitaux continuent de séparer parents et enfants en cas de statut virologique différent.        Il vous reste 61.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/covid-19-a-shanghai-vague-de-departs-parmi-les-expatries-soumis-au-confinement_6121968_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00e0 Shangha\u00ef, vague de d\u00e9parts parmi les expatri\u00e9s soumis au confinement","dateCreated":"2022-04-13T11:01:00+02:00","datePublished":"2022-04-13T11:01:00+02:00","dateModified":"2022-04-13T13:56:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"L\u2019annonce de l\u2019\u00e9vacuation du consulat am\u00e9ricain de Shangha\u00ef arrive alors que beaucoup d\u2019expatri\u00e9s cherchent \u00e0 quitter le pays au plus vite.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/289/0/3470/1735/1342/671/60/0/1ee15e4_d983c72bb34d4b539a4916040bcedfd3-d983c72bb34d4b539a4916040bcedfd3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-11">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Dans son programme, Marine Le Pen promet d’arrêter les projets et de démanteler les parcs existants, au profit du nucléaire. Pourtant, il n’y aura pas de respect des objectifs climatiques sans développement des énergies renouvelables, estime Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       Pertes et profits         « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Chronique            Philippe Escande        Dans son programme, Marine Le Pen promet d’arrêter les projets et de démanteler les parcs existants, au profit du nucléaire. Pourtant, il n’y aura pas de respect des objectifs climatiques sans développement des énergies renouvelables, estime Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié hier à 10h15, mis à jour hier à 10h24    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                  Assemblage d’une éolienne offshore, au large de Saint-Nazaire (Loire-Atlantique) , le 12 avril 2022.  SEBASTIEN SALOM-GOMIS / AFP               Pour la première fois sur le territoire français, un mât blanc de plus de 100 mètres de haut s’est élevé, jeudi 7 avril, au-dessus de la mer au large de Saint-Nazaire (Loire-Atlantique). Une éolienne de 6 mégawatts de puissance, qui sera progressivement rejointe par 80 autres plantées à une quinzaine de kilomètres face aux ports du Croisic et du Pouliguen. Le premier champ éolien maritime français sort enfin la tête de l’eau. A terme, l’installation fournira les besoins en électricité de 700 000 habitants. Un motif de fierté pour les ingénieurs d’EDF, qui travaillent sur le projet depuis dix ans, et pour toute la profession de l’éolien.          Mardi 12 avril, le syndicat qui les représente a expliqué que l’Etat allait récupérer, ou économiser, cette année, près de 14 milliards d’euros grâce à l’énergie éolienne. L’envolée des tarifs de l’électricité conduit les exploitants à verser le trop-perçu par rapport au prix de revient de l’installation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi les énergies renouvelables divisent les candidats à l’élection présidentielle                 Cette bonne nouvelle ne convainc pas tout le monde. A tel point que ce sujet est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour). Dans son programme politique, la proposition 12 de Marine Le Pen promet d’« arrêter les projets éoliens et [de] démanteler progressivement les parcs existants ». Face à elle, Emmanuel Macron entend créer 50 nouveaux parcs éoliens en mer, comme celui de Saint-Nazaire, mais il ne parle pas du terrestre.          Coûts très compétitifs          Pour se passer d’éolien, le Rassemblement national prévoit la construction d’une vingtaine de réacteurs EPR d’ici à 2036, dont dix en 2031. Mais cela dépasse largement les capacités techniques d’EDF, qui serait déjà content s’il parvenait à sortir un seul nouvel exemplaire en 2037.          Bien sûr, les éoliennes consomment beaucoup de béton et affectent le paysage, mais elles sont bien plus simples à construire et à installer, et produisent aujourd’hui à des coûts très compétitifs. Le dernier appel d’offres marin, à Dunkerque (Nord), a été remporté par EDF au prix de 45 euros le mégawattheure, contre un prix de marché de l’électricité qui a atteint les 230 euros au premier trimestre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe du Nord, les éoliennes affectent peu les milieux marins                 Comme le rappelle l’expert Nicolas Goldberg dans une très complète note pour Terra Nova, il n’y a aucune chance de respecter de près ou de loin les objectifs climatiques sans un développement à marche forcée des énergies renouvelables, en plus du nucléaire. C’est le message envoyé par le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat et le Réseau de transport d’électricité dans leurs scénarios 2050. Une réalité qui finira par s’imposer. Mais le temps presse.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/13/l-eolien-est-devenu-en-quelques-annees-un-solide-marqueur-ideologique-entre-la-droite-contre-et-la-gauche-pour_6121953_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9olien est devenu, en quelques ann\u00e9es, un solide marqueur id\u00e9ologique entre la droite (contre) et la gauche (pour)\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-13T10:15:04+02:00","datePublished":"2022-04-13T10:15:04+02:00","dateModified":"2022-04-13T10:24:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Pertes et profits","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9nergies renouvelables","Nucl\u00e9aire","\u00c9nergies","Entreprises","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Dans son programme, Marine Le Pen promet d\u2019arr\u00eater les projets et de d\u00e9manteler les parcs existants, au profit du nucl\u00e9aire. Pourtant, il n\u2019y aura pas de respect des objectifs climatiques sans d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, estime Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/386/0/4630/2315/1342/671/60/0/e4f4de7_1649837590295-eolien.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-12">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Depuis le 30 mars, les vingt-six millions d’habitants de Shanghaï ont pour interdiction de sortir des chez eux afin d’enrayer l’épidémie de Covid-19. Une situation mal vécue par la population.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       Coronavirus et pandémie de Covid-19             A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement      vidéo   Depuis le 30 mars, les vingt-six millions d’habitants de Shanghaï ont pour interdiction de sortir des chez eux afin d’enrayer l’épidémie de Covid-19. Une situation mal vécue par la population.          Publié hier à 08h57, mis à jour hier à 09h49        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              A Shanghaï, pour évacuer la frustration d’un confinement qui s’éternise, certains ont choisi de se mettre à leur fenêtre pour crier. Depuis le 30 mars, les vingt-six millions d’habitants de la mégapole sont confinés pour faire face à la recrudescence de l’épidémie de Covid-19.            Selon Simon Leplâtre, correspondant du Monde à Shanghaï, cette colère est en partie liée au fait que le confinement, qui ne devait durer que cinq jours, est encore d’actualité douze jours plus tard. Par ailleurs, la politique de séparation des enfants de leurs parents qui ont contracté le Covid-19 ajoute à la frustration des familles.                             Lire aussi :  Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ainsi parlait Nietzsche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/13/a-shanghai-le-ras-le-bol-de-la-population-a-l-egard-du-strict-confinement_6121940_3210.html"},"headline":"A Shangha\u00ef, le ras-le-bol de la population \u00e0 l\u2019\u00e9gard du strict confinement","dateCreated":"2022-04-13T08:57:36+02:00","datePublished":"2022-04-13T08:57:36+02:00","dateModified":"2022-04-13T09:49:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Depuis le 30\u00a0mars, les vingt-six millions d\u2019habitants de Shangha\u00ef ont pour interdiction de sortir des chez eux afin d\u2019enrayer l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. Une situation mal v\u00e9cue par la population.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/f0eae08_5963769-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Shangha\u00ef, le ras-le-bol de la population \u00e0 l\u2019\u00e9gard du strict confinement","uploadDate":"2022-04-13T08:57:36+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89xjhg?pubtool=oembed","duration":"03:19"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/f0eae08_5963769-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-13">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Plusieurs villages ont été ensevelis par des coulées de boue. Baybay, dans la province centrale de Leyte, a été particulièrement touché.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Philippines             Aux Philippines, le bilan de la tempête Megi s’élève à 123 morts      Plusieurs villages ont été ensevelis par des coulées de boue. Baybay, dans la province centrale de Leyte, a été particulièrement touché.       Le Monde et AFP     Publié hier à 05h21, mis à jour à 12h57    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des habitations ensevelies sous la boue dans la ville de Baybay (Philippines), le 12 avril 2022.  BOBBIE ALOTA / AFP                 Les glissements de terrain et les inondations provoqués par la tempête tropicale Megi ont fait au moins 123 morts aux Philippines, selon les derniers bilans officiels publiés, jeudi 14 avril. Un précédent bilan faisait état de 115 morts.            Des dizaines de personnes sont toujours portées disparues, tandis que la tempête, la plus forte à frapper l’archipel cette année, a forcé des dizaines de milliers de personnes à se réfugier dans des centres d’évacuation.              Dans la province centrale de Leyte, la plus touchée, des glissements de terrain dévastateurs ont détruit des communautés d’agriculteurs et de pêcheurs, balayant des maisons et transformant le paysage.            La région, sujette aux catastrophes, est régulièrement ravagée par des tempêtes – dont le supertyphon Haiyan qui l’a frappée en 2013 – et les scientifiques préviennent qu’elles deviennent plus puissantes à mesure que la planète se réchauffe en raison du changement climatique provoqué par l’homme.             

<article-nb="2022/04/14/19-14">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ La région de Durban, dans l’est du pays, est touchée depuis plusieurs jours par des pluies intenses. Un nouvel épisode de précipitations était attendu dans la nuit de mardi à mercredi.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Afrique du Sud             En Afrique du Sud, des inondations causent la mort d’environ vingt personnes      La région de Durban, dans l’est du pays, est touchée depuis plusieurs jours par des pluies intenses. Un nouvel épisode de précipitations était attendu dans la nuit de mardi à mercredi.       Le Monde et AFP     Publié hier à 03h08, mis à jour hier à 06h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des conteneurs emportés par les inondations, à Durban, en Afrique du Sud, le 12 avril 2022.  ROGAN WARD / REUTERS                 Une soixantaine de personnes ont été tués en Afrique du Sud dans des inondations causées par plusieurs jours de fortes pluies sur la côte est du pays, ont annoncé, mardi 12 avril, les autorités. Ce bilan pourrait s’alourdir alors que de nouvelles pluies « extrêmes » étaient prévues dans la nuit de mardi à mercredi dans la province du Kwazulu-Natal, accompagnées d’« inondations généralisées », ont mis en garde les services météorologiques sud-africains.            Quarante-cinq personnes ont été tuées dans la métropole de Durban, première ville de la région, et « au moins quatorze personnes ont perdu la vie » dans le district voisin d’iLembe, ont déclaré les autorités provinciales dans un communiqué. Le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, a regretté « un bilan tragique » et annoncé dans un communiqué qu’il se rendra sur place mercredi.              Toute la journée, les opérations de sauvetage se sont poursuivies, notamment à Durban, un des principaux ports africains ouvert sur l’océan Indien. L’armée a été mobilisée pour apporter un soutien aérien pendant les évacuations. Ponts effondrés, routes ravagées, des habitants et des écoliers sont restés pendant plusieurs heures prisonniers de la montée des eaux. Au moins 140 écoles ont été touchées.            Liaisons ferroviaires suspendues            Plus de 2 000 maisons ont été endommagées ainsi que quelque 4 000 logements informels, selon le gouvernement provincial. « C’est un cauchemar, beaucoup de coulées de boue, de victimes, des bâtiments effondrés », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP), un membre des équipes de secours, Garrith Jamieson.                           Un pont détruit par une inondation à Ntuzuma, près de Durban, en Afrique du Sud, le 12 avril 2022.  AP                 De nombreuses routes ont été coupées. Des stocks de conteneurs sont tombés comme des dominos sur un des principaux axes routiers de la région. Des pillages ont été signalés, les télévisions montrant des images de personnes volant des marchandises des caissons métalliques.              Un chauffeur routier a raconté à l’AFP avoir senti son camion trembler : « J’ai pensé que quelqu’un m’avait heurté. Mais quand j’ai ouvert le rideau, j’ai vu que c’était l’eau qui était montée. » L’ONG locale, Gift of the Givers, a décrit « des autoroutes transformées en rivières » et des personnes coincées sous des murs effondrés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Australie frappée par des inondations historiques                   Sur les plages populaires de Durban, des tas de débris, branches, bouteilles en plastique, se sont amoncelés. La cuve d’un camion-citerne a été entraînée sur le bord de mer, a constaté un photographe de l’AFP.            Les fortes précipitations ont entraîné des coupures d’électricité et perturbé l’approvisionnement en eau, a précisé le maire de la ville, Mxolisi Kaunda. Les liaisons ferroviaires ont été suspendues à cause des glissements de terrain et des décombres sur les voies. Les habitants ont été appelés à éviter tout déplacement. Le géant danois du transport maritime Maersk a annoncé la suspension de ses activités dans le port.            Les quartiers déshérités en première ligne            Ces événements climatiques extrêmes seront « plus fréquents et plus intenses » à cause du changement climatique qui s’aggrave, a estimé la professeure d’études en développement à l’université de Johannesburg, Mary Galvin, regrettant un manque d’anticipation des autorités. En 2019, des inondations dans la région avaient déjà fait 70 morts.                           Des habitations détruites par les inondations à Ntuzuma, près de Durban, en Afrique du Sud, le 12 avril 2022.  STR / AP                 Les intempéries ont aussi durement touché des quartiers déshérités de la banlieue de Durban, composés de logements informels construits sur des zones inondables. « Les inondations sont dues à une mauvaise planification et les pauvres et les personnes vulnérables sont les plus touchés », a déploré l’experte en planification urbaine de l’Université du du Kwazulu-Natal, Hope Magidimisha-Chipungu.              La ville de Durban a déjà connu des destructions massives lors d’une vague d’émeutes et de pillages en juillet 2021, les pires violences dans le pays depuis la fin de l’apartheid, à l’origine déclenchées par l’incarcération de l’ex-président Jacob Zuma.                                                    Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/13/en-afrique-du-sud-des-inondations-causent-la-mort-d-environ-20-personnes_6121902_3244.html"},"headline":"En Afrique du Sud, des inondations causent la mort d\u2019environ vingt\u00a0personnes","dateCreated":"2022-04-13T03:08:49+02:00","datePublished":"2022-04-13T03:08:49+02:00","dateModified":"2022-04-13T06:24:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Afrique du Sud"],"keywords":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"La r\u00e9gion de Durban, dans l\u2019est du pays, est touch\u00e9e depuis plusieurs jours par des pluies intenses. Un nouvel \u00e9pisode de pr\u00e9cipitations \u00e9tait attendu dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/262/0/3500/1750/1342/671/60/0/7df94bf_gggrw11-safrica-floods-0412-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-15">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ La commune de Saint-Pierre-Quiberon reconnaît les vagues de la côte sauvage comme « un patrimoine unique et une ressource naturelle, sportive, socio-économique et culturelle » et veut les protéger.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Planète              Dans le Morbihan, la première « réserve de vagues » de France      La commune de Saint-Pierre-Quiberon reconnaît les vagues de la côte sauvage comme « un patrimoine unique et une ressource naturelle, sportive, socio-économique et culturelle » et veut les protéger.          Par Charlotte Chabas(Saint-Pierre-Quiberon (Morbihan), envoyée spéciale)         Publié hier à 00h52, mis à jour hier à 05h08    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Les vagues de la presqu’île de Quiberon (Morbihan), depuis Port-Blanc, entre Port Bara et la pointe du Percho, le 7 juillet 2021.  ANTOINE MERLET/HANS LUCAS               Sous un soleil printanier, des lignes régulières se dessinent sur la surface de l’océan, à quelques centaines de mètres du rivage. Elles se creusent, enflent, se soulèvent, accélèrent, blanchissent, se recourbent avant de se projeter le long de la falaise de granit, de courir jusqu’au fond des criques, d’exploser sur les pointes rocheuses dans une gerbe d’écume et un fracas sourd. Une des « dernières belles houles d’hiver », pronostique un surfeur, affairé à « waxer » (appliquer de la wax, une résine antidérapante) sa planche avant de se mettre à l’eau.          Sur la côte sauvage de la presqu’île de Quiberon (Morbihan), rares sont les jours sans vagues. Entre Port Bara et la pointe du Percho, le ressac si caractéristique est un spectacle familier des promeneurs, des photographes et des pratiquants de sport de glisse, qui trouvent là un des meilleurs spots de Bretagne.          Mais les vagues seront-elles toujours là, inchangées, dans dix ans ? Cinquante ans ? Cent ans ? Etaient-elles d’ailleurs les mêmes il y a dix, cinquante ou cent ans ? « C’est un angle mort des politiques et des recherches environnementales, explique Grégoire Touron-Gardic, chercheur spécialisé dans les aires marines protégées à l’université de Portsmouth (Royaume-Uni). Les vagues ne sont pas du vivant, donc pas préservées au nom de la biodiversité, et sans existence juridique. Et, pourtant, elles sont du mouvant, apportent de l’oxygène et des sédiments pour la faune et la flore, s’inscrivent dans une culture, une économie, créent une attractivité. » Et, surtout, elles sont « uniques à ce territoire », précise le surfeur Erwan Simon, soulignant que « chaque vague a son identité, son ADN ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Créer des aires marines fortement protégées, un défi pour la France                 Ensemble, avec le géologue breton Frédéric Habasque, ils ont créé l’association France Hydrodiversité pour valoriser ce « bien commun méconnu », et ont porté devant le conseil municipal de la ville de Saint-Pierre-Quiberon leur idée : la création de la première « réserve de vagues » en France. Un « projet pilote », validé en février par la commune, dont l’objectif est de « préserver et promouvoir la richesse et la qualité des vagues ».          « Conservation du périmètre »          Dans les faits, c’est un rectangle fictif d’un peu plus de 1 kilomètre de long et de 500 mètres de large, qui comprend notamment les spots de Port-Blanc et Port-Rhu, interdits à la baignade mais très prisés des surfeurs expérimentés. « Un patrimoine unique et une ressource naturelle, sportive, socio-économique et culturelle », argue la déclaration de reconnaissance d’utilité publique votée par l’équipe municipale, qui s’oblige désormais à « développer les actions nécessaires pour garantir la valorisation, la divulgation et la conservation du périmètre ». Car, même si « par leur puissance, les vagues paraissent indestructibles, elles sont fragiles et peuvent être menacées par l’action humaine », justifie la maire, Stéphanie Doyen (divers droite).        Il vous reste 65.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/13/dans-le-morbihan-la-premiere-reserve-de-vagues-de-france_6121892_3244.html"},"headline":"Dans le Morbihan, la premi\u00e8re \u00ab\u00a0r\u00e9serve de vagues\u00a0\u00bb de France","dateCreated":"2022-04-13T00:52:20+02:00","datePublished":"2022-04-13T00:52:20+02:00","dateModified":"2022-04-13T05:08:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Plan\u00e8te"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"La commune de Saint-Pierre-Quiberon reconna\u00eet les vagues de la c\u00f4te sauvage comme \u00ab\u00a0un patrimoine unique et une ressource naturelle, sportive, socio-\u00e9conomique et culturelle\u00a0\u00bb et veut les prot\u00e9ger.","author":[{"@type":"Person","name":"Charlotte Chabas","description":"Saint-Pierre-Quiberon (Morbihan), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/131/0/4256/2128/1342/671/60/0/417d265_1649771792580-hl-amerlet-1509604.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-16">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Le premier ministre a déclaré à la télévision s’être acquitté d’une amende en infraction des règles anti-Covid et a présenté des « excuses complètes ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             Fêtes à Downing Street : Boris Johnson présente ses excuses, mais refuse de démissionner      Le premier ministre a déclaré à la télévision s’être acquitté d’une amende en infraction des règles anti-Covid et a présenté des « excuses complètes ».       Le Monde et AFP     Publié le 12 avril 2022 à 20h30 - Mis à jour le 12 avril 2022 à 22h08    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Boris Johnson, le 30 mars 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Des excuses, mais pas de démission. Boris Johnson s’est montré déterminé, mardi 12 avril, à rester au pouvoir, après avoir reçu une amende pour une fête d’anniversaire en infraction des règles anti-Covid – une sanction inédite pour un premier ministre britannique en exercice. Un temps sur un siège éjectable en janvier en raison de cette crise connue sous le nom de « partygate », le dirigeant conservateur semble, désormais, protégé par la guerre en Ukraine qui refroidit les ardeurs au sein de sa majorité de ceux qui, il y a peu, se disaient prêts à le déloger.            La punition, annoncée mardi par Downing Street, constitue, néanmoins, un revers sévère pour Boris Johnson qui a non seulement enfreint la loi, mais avait aussi pris le risque d’assurer n’avoir rien fait d’illégal au Parlement, lors des pots de départ, apéritifs au soleil et autres fêtes tenues pendant les confinements et révélées ces derniers mois par la presse. Il a déclaré à la télévision s’être acquitté de cette amende et a présenté des « excuses complètes » pour cet anniversaire surprise qui a duré, selon lui, « moins de dix minutes », le 19 juin 2020, dans la salle du conseil des ministres, pour ses 56 ans. « Je dois dire franchement qu’il ne m’a pas semblé, à l’époque, que cela pouvait enfreindre les règles », a-t-il plaidé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson de nouveau rattrapé par le « partygate » au Royaume-Uni                   S’il a assuré « comprendre la colère », il a balayé les appels à la démission, lancés notamment par le chef des travaillistes, Keir Starmer, et la première ministre indépendantiste écossaise, Nicola Sturgeon. « Je veux maintenant continuer et remplir le mandat qui est le mien », a-t-il expliqué, citant l’économie et la guerre en Ukraine.              Son ministre des finances, Rishi Sunak, et son épouse, Carrie Johnson, ont également reçu des amendes pour infractions commises dans le cadre de fêtes organisées dans les cercles du pouvoir en 2020 et en 2021. A l’époque, les Britanniques étaient priés de réduire drastiquement leurs interactions sociales pour lutter contre la propagation du Covid-19. Carrie Johnson, sanctionnée pour le même événement que son mari, « s’excuse sans réserve », même si elle pensait « agir dans le respect des règles », a fait savoir son porte-parole. « Je regrette profondément la frustration et la colère causées et je suis désolé », a dit, de son côté, Rishi Sunak, écartant toute démission.            Pas de vote de confiance            Conscients de la colère populaire, plusieurs députés conservateurs s’étaient ouvertement prononcés il y a quelques mois pour le départ de Boris Johnson, mais les rebelles n’étaient pas assez nombreux pour déclencher un vote de défiance. Aujourd’hui, Boris Johnson bénéficie d’un contexte favorable, la crise internationale autour de l’Ukraine dissuadant les parlementaires de son camp conservateur de tenter de l’évincer.            Le député conservateur Roger Gale a ainsi affirmé qu’il n’était « pas prêt à donner à Vladimir Poutine la satisfaction de penser que nous sommes sur le point de renverser le premier ministre du Royaume-Uni et de déstabiliser la coalition contre Poutine ». Le chef du Parti conservateur écossais, Douglas Ross, qui avait un temps demandé la démission de Boris Johnson, s’est, lui aussi, finalement opposé à ce départ qui « déstabiliserait le Royaume-Uni quand nous devons être unis face à l’agression russe ».              Les vacances parlementaires évitent à Boris Johnson les questions fâcheuses de l’opposition – au moins jusqu’à la reprise des débats, mardi. Enfin, Rishi Sunak qui était pressenti comme un possible successeur de Boris Johnson, est lui-même sanctionné et affaibli par des révélations sur sa situation fiscale et celle de son épouse.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les tories partagés sur une possible éviction de Boris Johnson                   Plus de 50 amendes dans cette affaire            Mais le premier ministre est fragilisé et a vu sa popularité s’éroder, lui qui était arrivé triomphalement au pouvoir en juillet 2019. Une majorité de Britanniques (57 %) estime qu’il devrait démissionner, selon un sondage YouGov, réalisé auprès de 2 464 Britanniques après l’annonce de l’amende.            Un prérapport interne avait déjà épinglé des « erreurs de leadership et de jugement » dans cette affaire, montrant du doigt des rassemblements injustifiés et la consommation d’alcool au travail. Au total, la police a émis plus de 50 amendes pour infractions aux règles anti-Covid dans cette affaire, sans préciser les noms des destinataires.              Pour l’association de familles endeuillées par la pandémie de Covid-19, Bereaved Families for Justice, il n’y a pas « simplement moyen que le premier ministre ou le chancelier [Rishi Sunak] puissent continuer [à exercer] ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : le sévère rapport interne sur le « partygate » affaiblit encore un peu plus Boris Johnson                       Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ainsi parlait Nietzsche  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/fetes-a-downing-street-boris-johnson-presente-ses-excuses-mais-refuse-de-demissionner_6121883_3210.html"},"headline":"F\u00eates \u00e0 Downing Street\u00a0: Boris Johnson pr\u00e9sente ses excuses, mais refuse de d\u00e9missionner","dateCreated":"2022-04-12T20:30:48+02:00","datePublished":"2022-04-12T20:30:48+02:00","dateModified":"2022-04-12T22:08:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le premier ministre a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision s\u2019\u00eatre acquitt\u00e9 d\u2019une amende en infraction des r\u00e8gles anti-Covid et a pr\u00e9sent\u00e9 des \u00ab\u00a0excuses compl\u00e8tes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/162/0/5368/2684/1342/671/60/0/7dcf67a_9ed4284fd4a94f1c97c184829acc040c-9ed4284fd4a94f1c97c184829acc040c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-17">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Les ministres des affaires étrangères et de l’agriculture étaient à Rome, mardi 12 avril, pour évoquer avec les agences onusiennes chargées de l’alimentation et de l’agriculture les mesures possibles contre la crise alimentaire liée à la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Agriculture & Alimentation             Sécurité alimentaire : la France cherche un soutien international à son initiative FARM      Les ministres des affaires étrangères et de l’agriculture étaient à Rome, mardi 12 avril, pour évoquer avec les agences onusiennes chargées de l’alimentation et de l’agriculture les mesures possibles contre la crise alimentaire liée à la guerre en Ukraine.          Par Mathilde Gérard         Publié le 12 avril 2022 à 20h24, mis à jour hier à 11h11    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des sacs de nourriture destinés aux régions Tigray et Afar sont empilés dans un entrepôt du Programme alimentaire mondial (PAM) à Semera, la capitale régionale de la région Afar, en Éthiopie, le 21 février 2022.  AP               Ils sont venus à Rome chercher le soutien des agences internationales sur l’agriculture et l’alimentation : une délégation de la France et de la Commission européenne a rencontré, mardi 12 avril, les représentants du Programme alimentaire mondial (PAM), de l’Organisation des Nations unies pour l’agriculture et l’alimentation (FAO) et du Fonds international de développement agricole (FIDA). L’objectif de ces réunions : rallier ces institutions à l’initiative française FARM (pour Food and Agricultural Resilience Mission, « mission de résilience alimentaire et agricole ») visant à prévenir une crise alimentaire mondiale consécutive à la guerre en Ukraine. A défaut d’officialiser un partenariat, les agences onusiennes ont manifesté leur intérêt, le PAM se prêtant à une conférence de presse commune avec la France et la Commission européenne.          L’invasion de l’Ukraine par la Russie, deux exportateurs majeurs de céréales et d’oléoprotéagineux, en perturbant les marchés mondiaux, vient menacer la capacité à se nourrir de populations déjà fragilisées par deux ans de pandémie due au Covid-19. « C’est une tempête parfaite qui s’ajoute à une tempête parfaite », a résumé le directeur du PAM, David Beasley, alors que l’insécurité alimentaire progresse depuis plusieurs années, sous l’effet conjugué des conflits et du réchauffement climatique. « Face à cette crise dans la crise, nous devons penser en dehors des cadres, c’est pourquoi je suis heureux de voir la France et l’Union européenne prendre le leadership », a poursuivi M. Beasley.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la guerre en Ukraine menace la sécurité alimentaire mondiale                 Annoncée par Emmanuel Macron le 24 mars, l’initiative FARM est encore en voie de définition. Appuyée par l’Union européenne, avec un écho favorable du G7, elle repose sur trois piliers : un axe commercial pour améliorer la transparence sur les stocks et enrayer les phénomènes spéculatifs qui poussent les prix à des niveaux record ; un volet de solidarité envers les populations vulnérables affectées par l’arrêt des exportations de grains venant d’Ukraine ; et un troisième pilier de long terme, d’aide au développement de filières agricoles dans les pays aujourd’hui importateurs, particulièrement sur le pourtour méditerranéen et en Afrique.          D’autres instances approchées          Si l’initiative est directement pilotée par l’Elysée, ce sont les ministres des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, et de l’agriculture, Julien Denormandie, qui ont été dépêchés à Rome. « Notre objectif est d’aboutir à un mécanisme de coordination avant la fin du mois de juin et de la présidence française de l’Union européenne », a précisé M. Le Drian. « Chacune des agences nous a certifié de son accord pour soutenir l’initiative, assure M. Denormandie. La FAO pour soutenir la transparence sur les stocks, le FIDA pour investir dans les pays qui pourraient avoir des difficultés et enfin le PAM, fortement engagé pour empêcher une crise alimentaire, pour le volet de solidarité. »        Il vous reste 42.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/12/securite-alimentaire-la-france-cherche-un-soutien-international-a-son-initiative-farm_6121882_3244.html"},"headline":"S\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0: la France cherche un soutien international \u00e0 son initiative FARM","dateCreated":"2022-04-12T20:24:24+02:00","datePublished":"2022-04-12T20:24:24+02:00","dateModified":"2022-04-13T11:11:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de l\u2019agriculture \u00e9taient \u00e0 Rome, mardi 12\u00a0avril, pour \u00e9voquer avec les agences onusiennes charg\u00e9es de l\u2019alimentation et de l\u2019agriculture les mesures possibles contre la crise alimentaire li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/611/0/4009/2004/1342/671/60/0/bd94abd_1649840823465-207817.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-18">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Frédéric Fougea consacre une série en six volets aux êtres vivants de la Grande Bleue et aux pièges que leur tendent les hommes.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Télévisions & Radio       Planète             « Méditerranée, l’Odyssée pour la vie », sur France 2 : la mer de tous les dangers pour la faune      Frédéric Fougea consacre une série en six volets aux êtres vivants de la Grande Bleue et aux pièges que leur tendent les hommes.          Par Catherine Pacary         Publié le 12 avril 2022 à 19h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Flamands roses du delta du Rhône.  FRANCE.TV                  FRANCE 2 - MARDI 12 AVRIL À 21 H 10 - SÉRIE DOCUMENTAIRE            Se sentir concerné par les mésaventures d’une tortue caouanne tout au long des 4 000 kilomètres qu’elle va parcourir à la nage pour rejoindre la côte grecque où elle est née ; s’inquiéter pour une jeune cigogne mâle incapable de franchir seule les 14 kilomètres du détroit de Gibraltar avant de découvrir à quel point ces oiseaux maîtrisent les principes de l’aérodynamisme ; être frappé par la violence des images de centaines de thons rouges pris au piège de filets de pêche… Tel est le pari de la série que Frédéric Fougea consacre aux êtres vivants de la Méditerranée – tous les êtres vivants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Notre jardin commun, la Méditerranée, se meurt, et nous ne pouvons rester silencieux »                   Chaque reportage suit ses héros – poulpe, hippocampe, phoques moines, flamants roses, cachalots, grand aigle de mer –, aux prises avec les défis du cycle de la vie, mais aussi avec les nuisances et les pièges tendus par l’homme. Tournés sur plusieurs mois avec des moyens exceptionnels, quatre épisodes agrègent ainsi une poignée de reportages ; s’y ajoutent un documentaire sur les techniques scientifiques utilisées pour protéger la faune et la flore, et un making-of. Le tout, soit six films, est diffusé en deux soirées.            Lien indéfectible            Le lien indéfectible qui unit l’homme et l’animal est appuyé ici par les commentaires anthropomorphiques, énoncés d’une voix douce par Camélia Jordana, autrice, compositrice et interprète. Parfois humoristiques, ils peuvent prêter à sourire, par exemple lorsqu’ils évoquent la difficulté pour un jeune (de toute espèce) de trouver un premier logement.              Parmi les intervenants humains, le champion du monde d’apnée en profondeur, Guillaume Néry, plonge au côté d’une mère cachalot. Et la navigatrice Isabelle Autissier fait preuve d’un rare optimisme : « Quand on met en œuvre des solutions [comme les quotas], ça marche : une super bonne nouvelle ! » Devant son écran, le téléspectateur ne voit pas le temps passer, tantôt ébahi, tantôt ému, comme lorsqu’il suit au-dessus des Cyclades un grand aigle de mer, dans sa quête éperdue d’une partenaire.            La question de la pollution par les plastiques, en revanche, est abordée trop superficiellement. « L’équivalent de 34 000 bouteilles de plastique atterrit en Méditerranée chaque minute », indique Camélia Jordana dans le volet Prendre soin du vivant. Soit, dit autrement dans Les Sentinelles, l’équivalent de 600 conteneurs de plastique qui sont déversés en mer chaque jour. En réaction, plusieurs chercheurs expliquent travailler à mettre au point un plastique biodégradable, ce qui coûte évidemment très cher. Sans aborder l’origine de ce fléau : qui jette ces plastiques dans la nature, en toute impunité ? A suivre.              Méditerranée, l’odyssée pour la vie, de Frédéric Fougea (Fr., 2022, 6 × 52 min).                   Catherine Pacary           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                    Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                                   Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                    Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs transats et balancelles pour bébé          Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables          « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/article/2022/04/12/mediterranee-l-odyssee-pour-la-vie-sur-france-2-la-mer-de-tous-les-dangers-pour-la-faune_6121873_1655027.html"},"headline":"\u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e, l\u2019Odyss\u00e9e pour la vie\u00a0\u00bb, sur France\u00a02\u00a0: la mer de tous les dangers pour la faune","dateCreated":"2022-04-12T19:00:07+02:00","datePublished":"2022-04-12T19:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Fr\u00e9d\u00e9ric Fougea consacre une s\u00e9rie en six volets aux \u00eatres vivants de la Grande Bleue et aux pi\u00e8ges que leur tendent les hommes.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Pacary"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/114/0/1168/584/1342/671/60/0/e793447_1649345163570-flamand.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-19">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Une étude conduite à l’université Grenoble-Alpes, qui reproduit l’expérience de Stanley Milgram sur la soumission à l’autorité, questionne notre capacité d’empathie à l’égard des animaux.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sciences       Condition animale             Quels facteurs nous poussent à sacrifier un animal ?      Une étude conduite à l’université Grenoble-Alpes, qui reproduit l’expérience de Stanley Milgram sur la soumission à l’autorité, questionne notre capacité d’empathie à l’égard des animaux.          Par Mathilde Gérard         Publié le 12 avril 2022 à 18h00, mis à jour à 16h27    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Modélisation 3D du dispositif expérimental. Illustration tirée du livre de Laurent Bègue-Shankland (Odile Jacob, 2022), « Face aux animaux : nos émotions, nos préjugés, nos ambivalences ».  ODILE JACOB               Jusqu’où sommes-nous prêts à aller, au nom de la science ? Sous quelles conditions un individu met-il de côté son empathie et commet-il des actes contraires à ses convictions, comme le fait de tuer un animal ? C’est à ces questions que le psychologue Laurent Bègue-Shankland tente d’apporter des réponses dans un livre, Face aux animaux : nos émotions, nos préjugés, nos ambivalences (Odile Jacob, 352 pages, 22,90 €). Le professeur de psychologie sociale à l’université Grenoble-Alpes et directeur de la Maison des sciences de l’homme-Alpes y relate une vaste expérience scientifique conduite de 2018 à 2021, qui vise à adapter une célèbre recherche psychosociale, l’expérience de Milgram, en l’adaptant à une « victime » animale.          Dans les années 1960, l’Américain Stanley Milgram avait fait grand bruit en conduisant des travaux pour le moins dérangeants : bouleversé par les réflexions d’Hannah Arendt sur la « banalité du mal » après le procès du criminel de guerre nazi Adolf Eichmann, le psychologue avait voulu tester dans quelle mesure des individus soumis à une autorité sont capables d’aller à l’encontre de leur conscience et de commettre des actes de tortures. Les expériences, qui reposaient sur un dispositif factice et la participation d’acteurs, avaient montré que, sous l’ordre d’une figure d’autorité, une majorité de personnes étaient prêtes à infliger des décharges électriques maximales.          Cette expérience, « mille fois reproduite, mille fois validée, avec des variables différentes », selon le neuropsychiatre Boris Cyrulnik, « est l’une des recherches les plus connues des sciences sociales aujourd’hui, note Laurent Bègue-Shankland. Les reproductions de cette expérience montrent que les observations n’étaient pas juste spécifiques à l’Amérique des années 1960 ». Pour le psychologue français, les explications données par Milgram restent toutefois parcellaires : « Stanley Milgram parle de déresponsabilisation de l’individu. Dans son idée, l’individu devient un exécutant robot. C’est spectaculaire comme explication, mais en partie excessif. » Dans le dispositif de Milgram, en effet, certains refusaient l’ordre de torturer. Pourquoi cette réponse différenciée ? Pourquoi certains gardaient-ils leur capacité d’insoumission ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Révoltés par l’abattoir, alléchés par le steak                 Pour le neuropsychiatre et éthologue Boris Cyrulnik, qui signe aussi la préface du livre de Laurent Bègue-Shankland, le phénomène de soumission renvoie à notre propre mémoire : « On a tous une imprégnation du bénéfice apporté au début de notre vie par la soumission à l’autorité, c’est la relation d’emprise avec notre mère. La soumission nous apporte un énorme bénéfice, elle nous permet par exemple l’apprentissage à l’école, mais il y a des moments-clés où on accède à la liberté intérieure, l’âge du “non” vers 3 ans et l’adolescence, où on se définit par rapport à soi-même et plus par rapport à sa mère. »        Il vous reste 68.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/04/12/quels-facteurs-nous-poussent-a-sacrifier-un-animal_6121865_1650684.html"},"headline":"Quels facteurs nous poussent \u00e0 sacrifier un animal\u00a0?","dateCreated":"2022-04-12T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-12T18:00:06+02:00","dateModified":"2022-04-14T16:27:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Condition animale"],"keywords":["Plan\u00e8te","Condition animale","Sciences"],"description":"Une \u00e9tude conduite \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Grenoble-Alpes, qui reproduit l\u2019exp\u00e9rience de Stanley Milgram sur la soumission \u00e0 l\u2019autorit\u00e9, questionne notre capacit\u00e9 d\u2019empathie \u00e0 l\u2019\u00e9gard des animaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/201/0/2886/1443/1342/671/60/0/15a035d_1649343293116-3d-fred.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-20">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ La perte de la production agricole ukrainienne peut être en partie compensée en cessant de soutenir les biocarburants, dont le bénéfice climatique est beaucoup plus faible qu’espéré et qui ne réduisent pas notre dépendance énergétique, estiment, dans une tribune au « Monde », les économistes Christophe Gouel et David Laborde.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Tribune        Christophe Gouel  directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII           David Laborde  économiste directeur de recherche à l’Institut international de recherche sur les politiques alimentaires (Etats-Unis)        La perte de la production agricole ukrainienne peut être en partie compensée en cessant de soutenir les biocarburants, dont le bénéfice climatique est beaucoup plus faible qu’espéré et qui ne réduisent pas notre dépendance énergétique, estiment, dans une tribune au « Monde », les économistes Christophe Gouel et David Laborde.   Publié le 12 avril 2022 à 16h55    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. La guerre en Ukraine, par le risque direct qu’elle fait peser sur la production agricole ukrainienne, et ses conséquences sur les marchés de l’énergie et des fertilisants ont conduit à une flambée historique des prix agricoles. Cette situation menace la sécurité alimentaire de nombreux pays pauvres et pousse l’Union européenne (UE) à chercher des solutions pour assurer sa propre souveraineté alimentaire et limiter l’impact de la guerre sur les marchés mondiaux.          Ces solutions tournent toutes autour d’une augmentation de la production, et nous font courir le risque de revenir sur les maigres avancées environnementales en cours dans le secteur. De plus, même si nous parvenions à accroître notre production, cela ne pourrait se faire qu’au mieux à l’automne pour les cultures de printemps, et en admettant que des problèmes d’approvisionnement en engrais ne viennent pas les compromettre. En réalité, l’Europe a les moyens d’agir dès maintenant sur les marchés agricoles : en suspendant ses politiques en faveur des biocarburants produits à partir de matières premières à usage alimentaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : « Il faut avoir le courage politique d’engager un plan global de sortie des biocarburants de première génération »                 Les biocarburants sont des substituts aux carburants fossiles produits à partir de produits végétaux (les céréales et plantes riches en sucre – comme la betterave sucrière – pour l’éthanol, qui se substitue à l’essence, et les huiles végétales pour le biodiesel) ou de déchets. Parce que les émissions de CO2 résultant de la combustion des biocarburants sont en partie compensées par le CO2 absorbé par les plantes durant leur croissance, les biocarburants ont été soutenus en Europe depuis 2003 comme un outil de lutte contre le changement climatique.          Le soutien européen pour les biocarburants          Cependant, leur contribution à la crise des prix agricoles de 2007-2008 – et, dans une certaine mesure, à celle de 2011 – avait entraîné un revirement de la politique européenne dans ce domaine dès 2013. Malheureusement, les lobbys, la mémoire courte de certains décideurs politiques et quelques années d’abondance sur les marchés agricoles nous ont fait oublier la fragilité du système alimentaire mondial.          En 2020, selon l’OCDE, plus de trente millions de tonnes de produits agricoles étaient converties en biocarburants en Europe – plus encore si l’on compte les biocarburants qui y sont importés. Ce chiffre est important si on le compare à la production ukrainienne en grande culture, qui représente, toujours selon l’OCDE, 100 millions de tonnes en additionnant blé, maïs, autres céréales, betterave, tournesol, soja et colza.        Il vous reste 58.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/12/energie-suspendre-le-soutien-aux-biocarburants-peut-aider-a-compenser-la-flambee-des-prix-agricoles_6121854_3232.html"},"headline":"Energie\u00a0: \u00ab\u00a0Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider \u00e0 compenser la flamb\u00e9e des prix agricoles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-12T16:55:17+02:00","datePublished":"2022-04-12T16:55:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"La perte de la production agricole ukrainienne peut \u00eatre en partie compens\u00e9e en cessant de soutenir les biocarburants, dont le b\u00e9n\u00e9fice climatique est beaucoup plus faible qu\u2019esp\u00e9r\u00e9 et qui ne r\u00e9duisent pas notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les \u00e9conomistes Christophe Gouel et David Laborde.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Gouel","description":"directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut national de recherche pour l\u2019agriculture, l\u2019alimentation et l\u2019environnement et conseiller scientifique au CEPII "}
,{"@type":"Person","name":"David Laborde","description":"\u00e9conomiste directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut international de recherche sur les politiques alimentaires (Etats-Unis)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/2566/0/3744/1872/1342/671/60/0/3708474_1649753960569-gtfyre-vg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   
