<FILE-date="2022/04/14/19">

<article-nb="2022/04/14/19-1">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Près de 40 000 autorisations provisoires de séjour en France ont été délivrées, a fait savoir, jeudi, le ministère de l’intérieur. Au total, environ 12 millions d’Ukrainiens ont dû quitter leur foyer depuis le début de la guerre, soit en traversant la frontière, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 10 heures                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon         Le ministère de la défense russe a reconnu avoir évacué la totalité de l’équipage du croiseur Moskva, que les autorités ukrainiennes ont annoncé avoir touché avec des missiles Neptune mercredi soir. « Le croiseur lance-missiles Moskva a été sérieusement endommagé du fait d’une détonation de munitions causée par un incendie », a annoncé le ministère de la défense, cité par l’agence de presse d’Etat TASS. Le ministère a, par ailleurs, déclaré qu’une enquête était en cours pour déterminer les causes de l’incendie, se gardant de faire le lien avec les activités militaires ukrainiennes.Une reprise des évacuations de civils via neuf couloirs humanitaires, notamment depuis la ville assiégée de Marioupol, a été annoncée par la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, jeudi sur Telegram.Les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire de 800 millions de dollars comprenant 18 obusiers M777, des pièces d’artillerie de dernière génération, 300 drones Switchblade, 500 missiles Javelin et « des milliers d’autres systèmes antichars ». Les Etats-Unis avaient jusqu’ici rechigné à livrer les équipements lourds demandés par les Ukrainiens, craignant d’alimenter les tensions entre Washington et Moscou.Dans le même temps, Washington défendait l’emploi du terme « génocide » par le président, Joe Biden, pour nommer les opérations russes en Ukraine. « Je pense qu’une fois que nous aurons pu réunir toutes les preuves, nous allons finir par arriver à la même conclusion que le président Biden, car ce qui se passe sur le terrain n’est pas un accident », a déclaré sur la chaîne CNN la numéro trois de la diplomatie américaine, Victoria Nuland.L’Ukraine réfute la chute de la ville de Marioupol. Plus d’un millier de soldats ukrainiens se sont rendus aux forces russes dans la ville de Marioupol, port stratégique de la mer d’Azov, assiégée depuis des semaines, a affirmé le ministère de la défense russe. Mais Oleksiy Arestovych, conseiller du président ukrainien, a déclaré sur Facebook qu’une centaine de militaires, membres d’unités de marine, avaient effectué une percée et rejoint le régiment Azov. Il a ajouté que la ville de Marioupol n’était pas totalement sous contrôle des troupes russes. Cette information n’a pas pu être vérifiée.Le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney, se rend à Kiev jeudi, ont annoncé ses services, pour discuter de « la manière dont l’Irlande peut continuer à fournir un soutien politique, sécuritaire et humanitaire à l’Ukraine ».         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Guerre en Ukraine : les armes qui ont fait la différence         Reportage. Dans Kherson occupée par la Russie, le dilemme d’une population épuisée         Décryptages. La Finlande fait un premier pas vers une candidature à l’OTAN         Chronique. « La diplomatie que préconise Marine Le Pen correspond à ce que souhaite la Russie de Poutine »         Portrait. L’arrestation de Viktor Medvedtchouk, député prorusse et ami de Poutine, un symbole fort pour les Ukrainiens         Podcast. Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 10 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-14T16:44:39+00:00","coverageEndTime":"2022-04-15T04:44:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","description":"Pr\u00e8s de 40 000 autorisations provisoires de s\u00e9jour en France ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es a fait savoir, jeudi, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Au total, environ 12\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont d\u00fb quitter leur foyer depuis le d\u00e9but de la guerre, soit en traversant la fronti\u00e8re, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 4,7 millions d’Ukrainiens ont fui leur pays ; 45 000 réfugiés sont passés par la France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pr\u00e8s de 40 000 autorisations provisoires de s\u00e9jour en France ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es a fait savoir, jeudi, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Au total, environ 12\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont d\u00fb quitter leur foyer depuis le d\u00e9but de la guerre, soit en traversant la fronti\u00e8re, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-04-14T16:44:39+00:00"
,"endDate":"2022-04-15T04:44:39+00:00"
  Pour le ministre ukrainien de la culture, Oleksandr Tkachenko, le monde culturel russe est clairement un complice de l\u2019arm\u00e9e, qui s\u00e8me la d\u00e9vastation et la mort en Ukraine. \u00ab\u00a0La culture de Poutine avance le r\u00e9cit du Kremlin\u00a0: ils [ses repr\u00e9sentants] collent sur leurs th\u00e9\u00e2tres la lettre Z [symbole de soutien \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe], parlent des Ukrainiens comme de \u201cpetits Russes\u201d et consid\u00e8rent la langue ukrainienne comme un dialecte\u00a0\u00bb d\u00e9coulant du russe, a accus\u00e9 le ministre dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Depuis des d\u00e9cennies, le cin\u00e9ma russe \u00ab\u00a0pr\u00e9sentait principalement les Ukrainiens comme \u00e9tant niais et avares\u00a0\u00bb, poursuit cet ex-PDG de plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision ukrainiennes et ancien copropri\u00e9taire du studio de cin\u00e9ma d\u2019Odessa. La Russie cherche \u00e0 \u00ab\u00a0effacer l\u2019identit\u00e9 culturelle des Ukrainiens\u00a0\u00bb, l\u00e2che-t-il encore, d\u00e9non\u00e7ant des si\u00e8cles de domination, de russification et d\u2019appropriation culturelle de Moscou.          Ces derni\u00e8res semaines, pr\u00e8s de deux cents sites culturels ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits par des bombardements. A Marioupol, une bombe largu\u00e9e en mars sur un th\u00e9\u00e2tre a caus\u00e9 la mort de centaines de civils qui s\u2019y \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s. L\u2019invasion russe a provoqu\u00e9 une vague de solidarit\u00e9 mondiale avec Kiev, dont des d\u00e9programmations massives d\u2019\u00e9v\u00e9nements culturels russes ou de la participation de personnalit\u00e9s russes \u00e0 de tels \u00e9v\u00e9nements dans les pays occidentaux. S\u2019il s\u2019agit essentiellement des artistes proches du Kremlin comme le c\u00e9l\u00e8bre chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev, ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 \u00eatre concern\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le ministre de la culture ukrainien, la culture russe est une complice de la guerre","dateModified":"2022-04-14T16:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T16:30:52+00:00","articleBody":"     La Russie a repris, le 1er avril, la mobilisation de jeunes hommes pour le service militaire obligatoire d\u2019un an, en plein conflit arm\u00e9 en Ukraine, Moscou assurant toutefois que les conscrits ne seront pas envoy\u00e9s au front. Tous les ans, des dizaines de milliers de Russes, \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 27\u00a0ans, sont mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e pendant deux p\u00e9riodes d\u2019appel, l\u2019une au printemps-\u00e9t\u00e9 et l\u2019autre \u00e0 l\u2019automne.          Pour cet appel du printemps 2022, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est fix\u00e9 comme objectif d\u2019envoyer 134\u00a0500\u00a0jeunes au service militaire, selon un d\u00e9cret publi\u00e9 par le Kremlin. Les premi\u00e8res affections dans des unit\u00e9s doivent intervenir fin mai. De nombreux Russes parviennent toutefois \u00e0 \u00e9chapper au service militaire en payant des pots-de-vin ou en obtenant des exemptions m\u00e9dicales ou gr\u00e2ce \u00e0 leurs \u00e9tudes.          Le 9\u00a0mars, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a reconnu que des conscrits combattaient en Ukraine et que certains avaient \u00e9t\u00e9 faits prisonniers. Mais l\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 que ceux-ci avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur le front par erreur et, depuis, rapatri\u00e9s. Le Kremlin affirme que, selon les instructions de Vladimir Poutine, seuls des soldats et officiers professionnels, ayant sign\u00e9 un contrat, combattent actuellement en Ukraine.          Toutefois, plusieurs m\u00e9dias russes ind\u00e9pendants ont signal\u00e9 des cas de conscrits ayant \u00e9t\u00e9 contraints ou tr\u00e8s vivement encourag\u00e9s \u00e0 signer un contrat puis envoy\u00e9s sur le front ukrainien. Le 29\u00a0mars, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou a r\u00e9affirm\u00e9 qu\u2019aucun conscrit ne sera envoy\u00e9 dans des \u00ab\u00a0zones chaudes\u00a0\u00bb, ajoutant que ceux dont le service militaire se termine ce printemps deviendront r\u00e9servistes et seront renvoy\u00e9s chez eux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise de la conscription militaire en Russie","dateModified":"2022-04-14T16:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T16:15:28+00:00","articleBody":"     Le Canada a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019envoi d\u2019une centaine de militaires pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Pologne \u2013 pays qui a accueilli \u00e0 bras ouverts plus de 2,3\u00a0millions de personnes, ayant fui l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Pour aider \u00e0 faire face \u00e0 la crise \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et l\u2019Ukraine, j\u2019annonce aujourd\u2019hui le d\u00e9ploiement de 100 membres des Forces arm\u00e9es canadiennes [FAC] qui pourrait \u00eatre augment\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 150 membres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense, Anita Anand. Ils iront \u00ab\u00a0assister la Pologne dans ses efforts de soutien envers les Ukrainiens qui fuient la violence\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 la base militaire de Trenton en Ontario.          Des militaires seront d\u00e9ploy\u00e9s dans des centres d\u2019accueil, afin de \u00ab\u00a0contribuer aux soins imm\u00e9diats\u00a0\u00bb des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Une partie d\u2019entre eux participera au cours des prochains mois \u00e0 l\u2019aide humanitaire coordonn\u00e9e par la Pologne et d\u2019autres aideront \u00e0 ce que des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens puissent s\u2019installer au Canada.          La semaine derni\u00e8re, le gouvernement canadien a annonc\u00e9 \u00e0 travers son budget un renforcement de l\u2019aide directe \u00e0 l\u2019Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 un pr\u00eat d\u2019un milliard de dollars canadiens (735\u00a0millions d\u2019euros) via le FMI et une nouvelle enveloppe de 500\u00a0millions pour de l\u2019aide militaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada va envoyer des militaires en Pologne pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-14T16:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T16:02:52+00:00","articleBody":"                   Deux Ukrainiennes dans un bunker \u00e0 Popasna, dans l\u2019oblast de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 14\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/723b2ad_1649952149312-425973.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T16:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:48:45+00:00","articleBody":"     Le Conseil supr\u00eame d\u2019Ukraine a vot\u00e9 jeudi une r\u00e9solution qui pose le terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb sur les agissements de l\u2019arm\u00e9e russe dans le pays, selon sa cha\u00eene Telegram. Le texte, vot\u00e9 par une majorit\u00e9 de 363\u00a0voix, d\u00e9clare\u00a0:           Les agissements de la Russie visent \u00e0 an\u00e9antir de fa\u00e7on syst\u00e9matique et coh\u00e9rente le peuple ukrainien, \u00e0 le priver du droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination et \u00e0 un d\u00e9veloppement ind\u00e9pendant.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien nomme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb les agissements de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-04-14T16:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:39:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a rejet\u00e9, jeudi, les affirmations de Moscou selon lesquelles elle aurait bombard\u00e9 des villages russes frontaliers. Selon le Conseil national de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense ukrainien, \u00ab\u00a0les services sp\u00e9ciaux ennemis ont commenc\u00e9 \u00e0 appliquer un plan pour mener des attaques terroristes afin d\u2019injecter de l\u2019hyst\u00e9rie anti-ukrainienne en Russie\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la Russie a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 deux villages russes frontaliers, dont un avec des h\u00e9licopt\u00e8res. Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations, a assur\u00e9 que deux h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9s d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e9taient entr\u00e9s en Russie et avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0au moins six frappes sur des immeubles d\u2019habitation dans le village de Klimovo\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Briansk. Par la suite, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod, elle aussi limitrophe de l\u2019Ukraine, a \u00e9galement accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 un village, celui de Spodariouchino.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 des villages russes frontaliers","dateModified":"2022-04-14T16:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:33:39+00:00","articleBody":"     Plus de 45\u00a0000 personnes fuyant la guerre en Ukraine sont pass\u00e9es par la France, \u00ab\u00a0dont 637\u00a0ressortissants de pays tiers\u00a0\u00bb, qui a d\u00e9livr\u00e9 pr\u00e8s de 40\u00a0000 autorisations provisoires de s\u00e9jour, \u00e0 la date de mercredi soir, a fait savoir, jeudi, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.          Depuis les premi\u00e8res arriv\u00e9es de d\u00e9plac\u00e9s fuyant le conflit \u2013 qui a d\u00e9marr\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013, le gouvernement fran\u00e7ais se fonde sur ce nombre de personnes contr\u00f4l\u00e9es par la PAF \u00e0 leur arriv\u00e9e sur le territoire. Des chiffres qui ne repr\u00e9sentent donc pas le nombre de personnes r\u00e9ellement accueillies en France, puisque nombre d\u2019Ukrainiens se dirigent rapidement vers d\u2019autres pays, en premier lieu l\u2019Espagne, l\u2019Italie et le Royaume-Uni. De nombreuses autres personnes peuvent arriver en France sans \u00eatre contr\u00f4l\u00e9es.          A ce jour, 25\u00a0881 personnes sont h\u00e9berg\u00e9es en France. Par ailleurs, plus de 39\u00a0000 de ces exil\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 acc\u00e8s aux soins et 10\u00a0817 enfants sont scolaris\u00e9s, \u00ab\u00a0dont 59\u00a0% en \u00e9cole maternelle et \u00e9l\u00e9mentaire\u00a0\u00bb. Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies recensait, mardi, un total de plus de 4,65\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"45\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine sont pass\u00e9s par la France","dateModified":"2022-04-14T15:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:16:49+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude de voir des enfants ukrainiens, notamment des enfants rendus orphelins par la guerre, emmen\u00e9s en Russie et adopt\u00e9s ill\u00e9galement par des familles russes.          \u00ab\u00a0En violation du droit humanitaire international et des normes fondamentales de l\u2019humanit\u00e9, la Russie se livre \u00e0 un enl\u00e8vement d\u2019enfants organis\u00e9 par l\u2019Etat et \u00e0 la destruction de l\u2019avenir de la nation ukrainienne\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re dans le communiqu\u00e9 adress\u00e9 notamment \u00e0 la Croix-Rouge, l\u2019Unicef, le Haut-Commisariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019inqui\u00e8te de potentielles adoptions ill\u00e9gales d\u2019enfants ukrainiens en Russie","dateModified":"2022-04-14T15:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T15:00:47+00:00","articleBody":"     De Kiev \u00e0 Moscou, Russes et Russie sont souvent compar\u00e9s aux Orques et au Mordor. Un parall\u00e8le bien plus ancien que le conflit actuel, et autour duquel s\u2019affrontent deux volont\u00e9s de se r\u00e9approprier l\u2019\u0153uvre de J. R. R.\u00a0Tolkien.                    Lire aussi :  Entre l\u2019Ukraine et la Russie, la bataille pour l\u2019h\u00e9ritage du \u00ab\u00a0Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre l\u2019Ukraine et la Russie, la bataille pour l\u2019h\u00e9ritage du \u00ab\u00a0Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-14T15:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T14:46:23+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9, jeudi, l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 deux villages russes frontaliers, dont un avec des h\u00e9licopt\u00e8res. Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations, a d\u00e9clar\u00e9 que deux h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9s d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e9taient entr\u00e9s en Russie et avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0au moins six frappes sur des immeubles d\u2019habitation dans le village de Klimovo\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Briansk. Sept personnes, dont un b\u00e9b\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 des degr\u00e9s divers\u00a0\u00bb, a dit la m\u00eame source.          Auparavant, le gouverneur de cette r\u00e9gion, Alexandre Bogomaz, avait fait \u00e9tat d\u2019un bombardement sur Klimovo sans fournir de pr\u00e9cisions.          Selon l\u2019agence de presse Interfax, qui cite un responsable du minist\u00e8re de la sant\u00e9, sept personnes bless\u00e9es dans ce village ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, dont deux dans un \u00e9tat jug\u00e9 \u00ab\u00a0grave\u00a0\u00bb.          Par la suite, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod, elle aussi limitrophe de l\u2019Ukraine, a \u00e9galement accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 un village, celui de Spodariouchino. Aucun bless\u00e9 ni d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel n\u2019\u00e9taient \u00e0 d\u00e9plorer, mais les autorit\u00e9s ont tout de m\u00eame \u00e9vacu\u00e9 Spodariouchino et le village de Bezim\u00e9no, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur sa cha\u00eene Telegram.          Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier le bien-fond\u00e9 de ces accusations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 deux villages russes","dateModified":"2022-04-14T14:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T14:05:00+00:00","articleBody":"                   Des vaches dans une ferme d\u00e9truite dans la banlieue de Kiev, le 31\u00a0mars\u00a02022, en pleine invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/f76d1db_1648754811665-361403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T14:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:39:24+00:00","articleBody":"    pourquoi y a t'il un probl\u00e8me juridique pour parler de g\u00e9nocide et pas pour les crimes de guerre ou les crimes contre l'humanit\u00e9 ?    jaimeraisavoir         Bonjour jaimeraisavoir,          Au sujet des hostilit\u00e9s en cours, les juristes restent effectivement prudents sur l\u2019utilisation du terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, m\u00eame si le d\u00e9bat n\u2019est pas pr\u00e8s d\u2019\u00eatre tranch\u00e9. Adopt\u00e9e en 1948 et entr\u00e9e en vigueur en 1951, la Convention des Nations unies pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression de ce crime pr\u00e9cise qu\u2019il doit \u00eatre \u00ab\u00a0commis dans l\u2019intention de d\u00e9truire, ou tout, ou en partie, un groupe national, ethnique, racial ou religieux\u00a0\u00bb. Plus faciles \u00e0 \u00e9tablir, les crimes de guerre sont des actes de violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard de certaines cat\u00e9gories de personnes prot\u00e9g\u00e9es dans le cadre d\u2019un conflit entre deux Etats\u00a0: les populations civiles, les prisonniers, des personnes bless\u00e9es ou malades.          Dans le cadre de son enqu\u00eate ouverte au d\u00e9but de mars, le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Boutcha, mercredi, l\u00e0 o\u00f9 les corps de centaines de civils ex\u00e9cut\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts quand les forces russes ont quitt\u00e9 les environs de Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est une sc\u00e8ne de crime. Nous sommes ici parce que nous avons de bonnes raisons de penser que des crimes relevant de la comp\u00e9tence de la cour sont commis\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Si elle est comp\u00e9tente en mati\u00e8re de g\u00e9nocide, la CPI enqu\u00eate en premier lieu sur les crimes de guerre et les crimes contre l\u2019humanit\u00e9 commis depuis le d\u00e9clenchement du conflit.          \u00ab\u00a0Une analyse juridique est en cours sur la base de la collecte m\u00e9ticuleuse de preuves\u00a0\u00bb, a observ\u00e9 mercredi l\u2019ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), Michael Carpenter, \u00e0 propos d\u2019un \u00e9ventuel g\u00e9nocide. \u00ab\u00a0Cela va prendre du temps de mener cela \u00e0 bien, mais entre-temps le pr\u00e9sident [Joe Biden] a pris une position morale tr\u00e8s claire\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un point de presse \u00e0 distance, fa\u00e7on pour la diplomatie am\u00e9ricaine d\u2019att\u00e9nuer la port\u00e9e des remarques de Joe Biden.          L\u2019OSCE venait de pr\u00e9senter son \u00ab\u00a0Rapport sur les violations du droit international humanitaire et des droits de l\u2019homme, sur les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 commis en Ukraine\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie. Le document ne cherche pas \u00e0 trancher la question de savoir si les exactions identifi\u00e9es au fil des hostilit\u00e9s rel\u00e8vent de crimes de guerre, de crimes contre l\u2019humanit\u00e9, voire de g\u00e9nocide. Il atteste n\u00e9anmoins de l\u2019existence de \u00ab\u00a0sch\u00e9mas clairs de violations du droit international humanitaire par les forces russes dans la conduite des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine divergent sur la qualification des crimes commis en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T14:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:25:38+00:00","articleBody":"     Kristalina Georgieva, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international (FMI), a pr\u00e9venu, jeudi, que la guerre en Ukraine a aggrav\u00e9 l\u2019inflation, compromettant la reprise dans le monde non seulement cette ann\u00e9e mais encore en\u00a02023. En janvier, avant m\u00eame l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le FMI avait d\u00e9j\u00e0 abaiss\u00e9 ses pr\u00e9visions de croissance mondiale pour cette ann\u00e9e, \u00e0 4,4\u00a0%, en raison du variant Omicron. Il avait en revanche r\u00e9vis\u00e9 en hausse ses projections pour l\u2019ann\u00e9e prochaine.          Dans un discours prononc\u00e9 en amont des r\u00e9unions de printemps du FMI et de la Banque mondiale, Mme\u00a0Georgieva a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Pour dire les choses simplement\u00a0: nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une crise s\u2019ajoutant \u00e0 une crise. (\u2026) L\u2019impact de la guerre en Ukraine va contribuer \u00e0 d\u00e9grader cette ann\u00e9e les pr\u00e9visions de croissance de 143\u00a0pays repr\u00e9sentant 86\u00a0% du PIB mondial.           Les projections \u00e9conomiques pour l\u2019Ukraine sont, elles, \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb et la pr\u00e9vision de contraction du PIB de la Russie est \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la dirigeante. L\u2019Ukraine et la Russie sont d\u2019importants producteurs de c\u00e9r\u00e9ales et la Russie est \u00e9galement une source d\u2019\u00e9nergie primordiale pour l\u2019Europe. Les r\u00e9percussions \u00e9conomiques sont donc ressenties bien au-del\u00e0 de la r\u00e9gion d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en visio, la pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne, Christine Lagarde, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La guerre en Ukraine affecte s\u00e9v\u00e8rement l\u2019\u00e9conomie de la zone euro et a consid\u00e9rablement accru l\u2019incertitude (\u2026). L\u2019impact de la guerre sur l\u2019\u00e9conomie d\u00e9pendra de l\u2019\u00e9volution du conflit, de l\u2019effet des sanctions actuelles et d\u2019\u00e9ventuelles mesures suppl\u00e9mentaires.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine et l\u2019inflation compromettent la reprise mondiale, alerte la directrice g\u00e9n\u00e9rale d...","dateModified":"2022-04-14T14:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:14:53+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis estiment avoir pris \u00ab\u00a0des sanctions majeures\u00a0\u00bb contre la Russie et se concentrent sur leur ex\u00e9cution, notamment sur la lutte contre toute tentative d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9vasion\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 un haut conseiller du pr\u00e9sident des Etats-Unis, jeudi.          \u00ab\u00a0Nous pensons avoir pris les sanctions majeures, mais notre attention ces prochains jours se concentrera sur l\u2019\u00e9vasion\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire le risque que la Russie contourne les mesures impos\u00e9es par les Etats-Unis, a dit le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, lors d\u2019un colloque. \u00ab\u00a0Nous aurons des annonces dans les deux prochaines semaines identifiant des cibles qui essaient de permettre cette \u00e9vasion \u00e0 la fois en Russie et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, il y a aussi la question de l\u2019\u00e9nergie en Europe et ceci est une conversation en cours\u00a0\u00bb entre Occidentaux, a ajout\u00e9 M.\u00a0Sullivan, en r\u00e9f\u00e9rence aux achats d\u2019hydrocarbures russes que les Europ\u00e9ens n\u2019ont jusqu\u2019ici pas interrompus \u2013\u00a0et qui alimentent les caisses de Moscou.          Le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale a par ailleurs assur\u00e9, \u00e0 propos des richesses des oligarques russes d\u00e9sormais gel\u00e9es en raison des sanctions, par exemple leurs yachts ou leurs actifs financiers\u00a0: \u00ab\u00a0Notre objectif n\u2019est pas de les rendre\u00a0\u00bb \u00e0 leur propri\u00e9taire \u00e0 la fin du conflit. \u00ab\u00a0Notre objectif est de les employer \u00e0 meilleur escient\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des moyens que nous avons d\u00e9j\u00e0 et d\u2019autres que peut-\u00eatre nous pourrions d\u00e9velopper, et nous y r\u00e9fl\u00e9chissons activement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions \u00ab\u00a0majeures\u00a0\u00bb ont d\u00e9sormais \u00e9t\u00e9 prises contre Moscou, l\u2019important est de les ex\u00e9cut...","dateModified":"2022-04-14T13:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T13:02:38+00:00","articleBody":"     Cinquante\u00a0jours apr\u00e8s l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait, sur son site Internet, jeudi, 4\u00a0736\u00a0471\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Ce sont 79\u00a0962\u00a0de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, mercredi.          Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), environ 215\u00a0000\u00a0non-Ukrainiens ont aussi fui l\u2019Ukraine, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine. L\u2019OIM estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Au total, environ 12\u00a0millions de personnes ont donc d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Au 13\u00a0avril,          2\u00a0694\u00a0090\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Pologne          716\u00a0797\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Roumanie          471\u00a0014 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Russie          440\u00a0387 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Hongrie          417\u00a0650 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Moldavie          326\u00a0244\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Slovaquie          22\u00a0428\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Bi\u00e9lorussie          Ces derni\u00e8res donn\u00e9es prennent en compte les personnes ayant travers\u00e9 la fronti\u00e8re entre la Roumanie et la Moldavie. Cumul\u00e9es, elles d\u00e9passent donc le nombre total annonc\u00e9.              Une r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne traverse la fronti\u00e8re ukraino-polonaise en sortant d'Ukraine, \u00e0 Medyka, dans l'est de la Pologne, le 7\u00a0avril 2022. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/6a1de5e_1649942494821-405961.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,7\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-14T14:12:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T12:40:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sur ordre du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, un quatri\u00e8me \u00e9change de prisonniers a eu lieu aujourd\u2019hui. Cinq officiers et dix-sept militaires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s, ainsi que huit civils, dont une femme\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, jeudi sur Telegram. \u00ab\u00a0Au total, trente de nos concitoyens rentrent chez eux aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle f\u00e9licit\u00e9e. Mme Verechtchouk n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de Russes \u00e9chang\u00e9s contre ces Ukrainiens.          Ce nouvel \u00e9change intervient cinq jours apr\u00e8s la lib\u00e9ration de douze soldats et quatorze civils ukrainiens, toujours d\u2019apr\u00e8s Kiev. Plusieurs \u00e9changes de militaires et de civils ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre Ukrainiens et Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24 f\u00e9vrier, sans \u00eatre chaque fois confirm\u00e9s officiellement par les deux parties.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien avait, de son c\u00f4t\u00e9, rendu publique la lib\u00e9ration de deux pilotes ukrainiens captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe et d\u00e9tenus depuis en Russie, sans pr\u00e9ciser les conditions de leur lib\u00e9ration.          Ces hommes, Ivan Pepeliachko et Aleksi\u00ef Chij, \u00ab\u00a0sont en s\u00e9curit\u00e9 et re\u00e7oivent tous les soins m\u00e9dicaux n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram. Les deux pilotes \u00ab\u00a0avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s le 8\u00a0mars pr\u00e8s du village de Nova Basan\u00a0\u00bb, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kiev, avait-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Leur lieu de d\u00e9tention a chang\u00e9 plusieurs fois. Ils ont finalement \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s dans un centre de d\u00e9tention provisoire de la ville de Koursk\u00a0\u00bb, \u00e0 100 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russo-ukrainienne, au nord-est de Soumy, avait ajout\u00e9 le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Ils se trouvaient dans une cellule avec huit autres officiers ukrainiens\u00a0\u00bb. Selon l\u2019un des deux pilotes cit\u00e9s dans le communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe les a \u00ab\u00a0forc\u00e9s \u00e0 enregistrer des vid\u00e9os de propagande\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si nous refusions, les Russes mena\u00e7aient d\u2019arr\u00eater de prodiguer des soins aux camarades\u00a0\u00bb, a-t-il racont\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce la lib\u00e9ration de trente Ukrainiens dans un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie","dateModified":"2022-04-14T13:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T12:36:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a appel\u00e9, jeudi, \u00e0 r\u00e9orienter les exportations \u00e9nerg\u00e9tiques russes de l\u2019Europe vers l\u2019Asie, du fait de la crise provoqu\u00e9e par son offensive en Ukraine, accusant les Europ\u00e9ens de \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser le march\u00e9\u00a0\u00bb en voulant se passer d\u2019hydrocarbures russes.          \u00ab\u00a0On va partir du principe qu\u2019\u00e0 l\u2019avenir les livraisons vers l\u2019ouest vont baisser\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Poutine lors d\u2019une r\u00e9union gouvernementale consacr\u00e9e au secteur de l\u2019\u00e9nergie dans le contexte des sanctions internationales. Il faut donc \u00ab\u00a0r\u00e9orienter nos exports vers les march\u00e9s au sud et \u00e0 l\u2019est qui croissent rapidement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Les pays europ\u00e9ens parlent constamment de se passer des approvisionnements russes et, en faisant cela, ils d\u00e9stabilisent le march\u00e9 et font monter les prix\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          \u00ab\u00a0Les tentatives des pays occidentaux d\u2019\u00e9vincer les fournisseurs russes, de remplacer nos ressources \u00e9nerg\u00e9tiques par des approvisionnements alternatifs affecteront in\u00e9vitablement l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a mis en garde M.\u00a0Poutine, assurant que \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences d\u2019une telle d\u00e9marche peuvent devenir tr\u00e8s douloureuses, et d\u2019abord pour les initiateurs d\u2019une telle politique\u00a0\u00bb.          Cet appel du pr\u00e9sident russe \u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s pour les \u00e9nergies fossiles russes [un \u00ab\u00a0virage vers l\u2019Asie\u00a0\u00bb entam\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es] survient alors que les Europ\u00e9ens envisagent de renforcer leurs sanctions contre les hydrocarbures de Moscou en r\u00e9action \u00e0 son intervention militaire en Ukraine.          Le p\u00e9trole et le gaz russe qui continuent de couler vers l\u2019Europe, son premier march\u00e9, assurent d\u2019importants revenus \u00e0 Moscou. M.\u00a0Poutine n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 quels pays il pensait, mais la Chine, dont l\u2019app\u00e9tit en hydrocarbures ne cesse de grandir, est frontali\u00e8re de la Russie. P\u00e9kin est cependant r\u00e9put\u00e9 comme un n\u00e9gociateur difficile et la Russie cherche \u00e0 voir au-del\u00e0 de ce voisin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine veut r\u00e9orienter les exportations \u00e9nerg\u00e9tiques russes de l\u2019Europe vers l\u2019Asie","dateModified":"2022-04-14T13:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#371161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T12:27:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont tir\u00e9 sur le village de Klimovo. Deux immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par le bombardement et il y a des bless\u00e9s parmi les habitants\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, jeudi, le gouverneur de l\u2019oblast de Briansk, une localit\u00e9 frontali\u00e8re russe, Alexandre Bogomaz.          Ces personnes \u00ab\u00a0sont en train de recevoir toute l\u2019assistance m\u00e9dicale\u00a0\u00bb n\u00e9cessaire, a-t-il poursuivi dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 sur Telegram, ajoutant que des \u00e9quipes de secouristes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9es sur les lieux.          Selon l\u2019agence de presse Interfax, qui cite un responsable du minist\u00e8re de la sant\u00e9, sept personnes bless\u00e9es \u00e0 Klimovo ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, dont deux dans un \u00e9tat jug\u00e9 \u00ab\u00a0grave\u00a0\u00bb.          La localit\u00e9 de Klimovo est situ\u00e9e \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne et compte quelque treize mille habitants.          Pour l\u2019heure, il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier le bien-fond\u00e9 de ces accusations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gouverneur russe accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 un village frontalier","dateModified":"2022-04-14T13:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T11:50:39+00:00","articleBody":"    C'est quoi en fait un navire amiral? Il a quelque chose de sp\u00e9cial? La France en a?    Seb         Bonjour,          Le \u00ab\u00a0navire amiral\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0vaisseau amiral\u00a0\u00bb est le navire de l\u2019officier de marine au grade le plus \u00e9lev\u00e9 de la flotte, amiral \u00e9tant le grade le plus \u00e9lev\u00e9. La coutume veut que ce navire batte un pavillon distinctif le rendant ais\u00e9ment reconnaissable de sa flotte. En g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est le navire le plus imposant, le plus rapide ou celui disposant des meilleurs moyens de communication, car c\u2019est souvent celui choisi par l\u2019amiral. Dans la marine fran\u00e7aise, c\u2019est le porte-avions Charles-de-Gaulle qui assure cette fonction, suivi par les trois porte-h\u00e9licopt\u00e8res amphibies de la classe Mistral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T13:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T11:31:34+00:00","articleBody":"               Interrog\u00e9 sur France Bleu, Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 jeudi qu\u2019il ne souhaitait pas entrer dans une \u00ab\u00a0escalade verbale\u00a0\u00bb au sujet des crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine, en refusant de parler de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le mot de \u201cg\u00e9nocide\u201d doit \u00eatre qualifi\u00e9 par des juristes, pas par des politiques\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Le refus du pr\u00e9sident fran\u00e7ais de d\u00e9noncer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe est \u00ab\u00a0tr\u00e8s blessant\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 mercredi Volodymyr Zelensky, apr\u00e8s que M.\u00a0Macron a choisi de ne pas reprendre le terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb utilis\u00e9 par Joe Biden.          Emmanuel Macron a d\u00e9fendu sa position\u00a0: \u00ab\u00a0La France est aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, la France est le pays qui a le plus, entre 2014 et 2020, aid\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 s\u2019\u00e9quiper pour se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9. \u00ab\u00a0Les mots ont un sens et il faut \u00eatre tous tr\u00e8s prudents, parce que mon r\u00f4le est \u00e9videmment d\u2019essayer de b\u00e2tir la paix, en tout cas de stopper cette guerre, et donc d\u2019\u00e9viter \u00e0 tout prix l\u2019escalade et de prot\u00e9ger les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais contre une extension de la guerre\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat a aussi d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il s\u2019entretiendrait \u00e0 nouveau au t\u00e9l\u00e9phone jeudi soir avec le pr\u00e9sident ukrainien sur la situation en Ukraine apr\u00e8s lui avoir parl\u00e9 dans la matin\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9nocide\u00a0: Emmanuel Macron refuse toute \u00ab\u00a0escalade verbale\u00a0\u00bb au\u00a0sujet des crimes de guerre russes","dateModified":"2022-04-14T12:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T10:34:16+00:00","articleBody":"     La peur des exactions pousse les Ukrainiens de la r\u00e9gion de Kherson \u00e0 quitter la zone occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Les terribles images de Boutcha, d\u2019Irpine et d\u2019autres villes martyres tournent en boucle dans les t\u00eates. \u00ab\u00a0Je n\u2019en pouvais plus depuis quelques jours\u00a0\u00bb, confiait Natalia, 38\u00a0ans, une habitante de Kherson, mercredi 13\u00a0avril. Cette ville de 300\u00a0000\u00a0habitants a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement conquise, avec toute la r\u00e9gion environnante, par l\u2019offensive russe venant de Crim\u00e9e, il y a un mois et demi. La suite du reportage \u00e0 lire ici.              Rimma Malakhova \u00e9tait l\u2019une des directrice d\u2019une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Aujourd\u2019hui, elle s\u2019occupe avec son mari d\u2019envoyer des m\u00e9dicaments \u00e0 Kherson et participe \u00e0 la distribution de plus de mille repas gratuits par jour pour les d\u00e9plac\u00e9s. A\u00a0Mykola\u00efv, le 12 avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               L'immeuble du gouverneur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par une frappe russe, \u00e0 la fin de mars 2022. Les fen\u00eatres de chaque pi\u00e8ce ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. Mykola\u00efv, le 12 avril 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Depuis qu\u2019ils ont fui Kherson, Liouba, 30\u00a0ans, et son fils Mark sont h\u00e9berg\u00e9s par l\u2019association Way Home fondation, qui accueille des familles de r\u00e9fugi\u00e9s. A Odessa, le 13 avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/2d110ed_1649910022307-lgeai-sujet-kherson-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Kherson, occup\u00e9e par la Russie, le dilemme d\u2019une population \u00e9puis\u00e9e","dateModified":"2022-04-14T10:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T10:31:16+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 jeudi, dans un long message sur Telegram, que si la Finlande ou la Su\u00e8de rejoignaient l\u2019OTAN, la Russie renforcerait ses moyens militaires, notamment nucl\u00e9aires, en mer Baltique et pr\u00e8s de la Scandinavie.          \u00ab\u00a0Il ne peut plus y avoir de discussions sur le statut d\u00e9nucl\u00e9aris\u00e9 de la Baltique. L\u2019\u00e9quilibre doit \u00eatre r\u00e9tabli\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Medvedevn aujourd\u2019hui vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie. \u00ab\u00a0La Russie n\u2019avait pas pris de telles initiatives jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et n\u2019avait pas l\u2019intention de le faire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. En cas d\u2019adh\u00e9sion, \u00ab\u00a0les fronti\u00e8res de l\u2019Alliance avec la Russie feraient plus que doubler. Et ces fronti\u00e8res, il faudra les d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a aussi mentionn\u00e9 des d\u00e9ploiements d\u2019infanterie et de syst\u00e8mes antia\u00e9riens dans le nord-ouest de la Russie et des forces navales dans le golfe de Finlande.          Evoquant les populations finlandaises et su\u00e9doises, il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0personne de sain d\u2019esprit (\u2026) ne peut souhaiter une hausse des tensions \u00e0 sa fronti\u00e8re et avoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa maison des [missiles] Iskander, [des missiles] hypersoniques et des navires avec des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.          La menace nucl\u00e9aire n\u2019est pas nouvelle et Moscou n\u2019a pas attendu d\u2019envahir l\u2019Ukraine pour d\u00e9ployer des missiles Iskander \u00e0 Kaliningrad. L\u2019Iskander, connu sous le nom de SS-26 Stone par l\u2019OTAN, est un syst\u00e8me de missiles balistiques tactiques \u00e0 courte port\u00e9e qui peut transporter \u00e0 la fois des ogives conventionnelles et nucl\u00e9aires. Sa port\u00e9e officielle est de 500\u00a0kilom\u00e8tres mais certaines sources militaires occidentales soup\u00e7onnent qu\u2019elle soit beaucoup plus grande.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avertissement de Dmitri Medvedev \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-04-14T10:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T10:18:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) vient de supprimer une exemption sur les sanctions visant la Russie qui a permis \u00e0 plusieurs de ses Etats membres de continuer \u00e0 exporter des armes vers Moscou en d\u00e9pit de l\u2019embargo en vigueur depuis 2014. Les pays de l\u2019UE ont vendu en\u00a02021 pour 39\u00a0millions d\u2019euros d\u2019armes et de munition \u00e0 la Russie, selon les donn\u00e9es les plus r\u00e9centes publi\u00e9es par la Commission europ\u00e9enne, un montant en hausse de plus de 50\u00a0% par rapport \u00e0 2020 (25\u00a0millions) et proche de ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.          L\u2019UE a pourtant banni l\u2019exportation d\u2019armes vers Moscou en juillet\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, mais une clause sp\u00e9cifique des sanctions europ\u00e9ennes permettait de poursuivre des ventes \u00e0 condition qu\u2019elles s\u2019inscrivent dans le cadre de contrats conclus avant ao\u00fbt\u00a02014. Cette exemption \u00e9tait critiqu\u00e9e par certains gouvernements de l\u2019Union depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, que le Kremlin continue de pr\u00e9senter comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          L\u2019UE s\u2019est pourtant accord\u00e9e depuis sur cinq trains successifs de sanctions visant la Russie et qui interdisent l\u2019exportation vers cette derni\u00e8re de produits et technologies dans de nombreux domaines et pourraient s\u2019appliquer \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense. Mais elle n\u2019est revenue sur l\u2019exemption pour les contrats ant\u00e9rieurs \u00e0 ao\u00fbt\u00a02014 que dans le cinqui\u00e8me paquet de sanctions, adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re, ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters des diplomates et des responsables de l\u2019UE. La suppression de l\u2019exemption a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e au Journal officiel de l\u2019UE le 8\u00a0avril. La Commission n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 ce point dans sa communication officielle ces derniers jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE supprime une exemption aux sanctions qui permettait de vendre des armes \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-04-14T10:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:59:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, la perte du croiseur Moskva peut changer les plans d'invasion et la prise d'Odessa de la part des Russes ?    Giampaolo-Paris         Bonjour Giampaolo-Paris,          Il est possible que les Russes cherchent \u00e0 d\u00e9truire ces missiles ukrainiens. N\u00e9anmoins, des pays comme la Grande-Bretagne se sont engag\u00e9s \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des missiles antinavires. Ce qui pourrait effectivement pousser l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 repenser ses plans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T10:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:50:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous r\u00e9sumer, en l'\u00e9tat de vos connaissances, ce qu'une victoire de MLP aux pr\u00e9sidentielles pourrait avoir comme cons\u00e9quences imm\u00e9diates sur la situation en Ukraine, et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur le rapport de force OTAN-Russie ?    Professeur Jones         Bonjour Professeur Jones,          Ces articles devraient vous \u00e9clairer sur ce que Marine Le Pen pense de la guerre, de l\u2019OTAN.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La diplomatie que pr\u00e9conise Marine Le Pen correspond \u00e0 ce que souhaite la Russie de Poutine\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 de celle d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T11:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:36:03+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLe document montr\u00e9 dans la news de 11h02 sur les diff\u00e9rents b\u00e2timents russes est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour constater la diversit\u00e9 d'une flotte. \r\nIl est not\u00e9 en \"Source : US navy\", mais je ne le trouve nulle part ailleurs. Est-il accessible sur internet ? \r\n\r\nMerci pour vos efforts, bon courage.    Tristan         Bonjour Tristan,          Tout est disponible sur le site de l\u2019Office of Naval Intelligence, qui publie des rapports sur les forces navales. Et le lien vers le guide d\u2019identification est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T09:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#370093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:30:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, votre photo d'illustration de 7h55 m'intrigue.\r\nLe Moskva  est un navire de guerre russe. S\u00e9bastopol est un port militaire de Crim\u00e9e. La photo date de 2011, p\u00e9riode \u00e0 laquelle la Crim\u00e9e n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 envahi par la Russie.\r\nTout \u00e7a ne matche pas dans mon esprit. Une explication?    TiTi         Bonjour TiTi,          Apr\u00e8s la dissolution de l\u2019Union sovi\u00e9tique, la Russie a pay\u00e9 un bail annuel \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019utilisation de la base situ\u00e9e en Crim\u00e9e, qui avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, conform\u00e9ment au trait\u00e9 de partage de la flotte de la mer Noire. Ce trait\u00e9, sign\u00e9 le 28\u00a0mai\u00a01997 entre la Russie et l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 par le pacte de Kharkiv, en\u00a02010. Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, en\u00a02014, la base navale est \u00e0 nouveau sous contr\u00f4le russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T09:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T09:02:33+00:00","articleBody":"     Mykola Bielieskov, charg\u00e9 de recherche \u00e0 l\u2019Institut national ukrainien d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques \u00e0 Kiev, cit\u00e9 par la BBC, note que le Moskva \u00ab\u00a0est un vieux navire\u00a0\u00bb et que ce sont des navires russes plus r\u00e9cents qui ont atteint l\u2019Ukraine avec des \u00ab\u00a0missiles de croisi\u00e8re Kalibr\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il n\u2019en reste pas moins que c\u2019est un navire amiral de la flotte russe de la mer Noire et qu\u2019il est certain que les d\u00e9g\u00e2ts sont importants, non seulement sur le plan mat\u00e9riel mais aussi sur le plan moral. Et c\u2019est un coup de pouce tr\u00e8s puissant pour le moral des Ukrainiens.\u00a0\u00bb              Guide d'identification des navires de la marine de F\u00e9d\u00e9ration de Russie. (Source\u00a0: U.S. Navy)             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/9f3bfd5_1649926782720-russia-ship-silhouettes-2021.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La place du \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb dans la marine de F\u00e9d\u00e9ration de Russie","dateModified":"2022-04-14T09:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:49:37+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e sur son interdiction de s\u00e9jour en Ukraine pour avoir ni\u00e9 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a r\u00e9pondu mercredi sur BFM-TV\u00a0:           Je ne l\u2019ai pas ni\u00e9e, il y a eu un r\u00e9f\u00e9rendum. Bon bah \u00e9coutez, j\u2019irai pas \u00e0 Kiev\u00a0! (\u2026) Je ne regrette pas du tout d\u2019avoir dit \u00e7a.                     En f\u00e9vrier\u00a02017, Marine Le Pen avait ni\u00e9, dans une interview sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, toute invasion de la Crim\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Il y a eu un coup d\u2019Etat en Ukraine. Ce n\u2019est pas mon avis, c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9, un coup d\u2019Etat. (\u2026) Il n\u2019y a pas eu d\u2019invasion de la Crim\u00e9e, il faut arr\u00eater de raconter n\u2019importe quoi\u00a0! La population se sent russe\u00a0! La population est russe\u00a0!\u00a0\u00bb, avait-elle d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o, republi\u00e9e dans un tweet par la journaliste Marine Turchi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interdite de s\u00e9jour en Ukraine, Marine Le\u00a0Pen ne regrette \u00ab\u00a0pas du tout\u00a0\u00bb d\u2019avoir ni\u00e9 l\u2019annexio...","dateModified":"2022-04-14T09:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:30:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nd'o\u00f9 auraient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s les missile Neptune ?\r\nDepuis les c\u00f4tes ? Quelle est sa port\u00e9e et donc d'o\u00f9 peut-il avoir \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 ?\r\nDepuis un navire ukrainien ? Les Ukrainiens en ont-ils encore qui naviguent en mere Noire ?\r\nDepuis un a\u00e9ronef ?\r\n\r\n\r\nMerci de vos \u00e9clairages sur ce qui peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9 de fa\u00e7on s\u00fbre (par exemple \u00e0 la vue des caract\u00e9ristiques de ce type de missile) et ce qui reste possible.    Norbert         Bonjour Norbert,          Les missiles Neptune sont appel\u00e9s \u00ab\u00a0R-360\u00a0Neptun\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ils sont d\u00e9velopp\u00e9s par Luch Design Bureau, entreprise du domaine de l\u2019armement sise \u00e0 Kiev. Ils sont d\u00e9riv\u00e9s du missile antinavire subsonique russe KH-35 (qui vole \u00e0 Mach 0,8 et a une port\u00e9e de 130\u00a0kilom\u00e8tres).          Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 en\u00a02015 et \u00e9t\u00e9 mis au point pour d\u00e9fendre des villes c\u00f4ti\u00e8res comme Odessa et menacer la marine russe. Par rapport au KH-35, il b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une port\u00e9e am\u00e9lior\u00e9e (jusqu\u2019\u00e0 280\u00a0kilom\u00e8tres) et d\u2019une \u00e9lectronique am\u00e9lior\u00e9e. Il transporte une charge explosive de 150\u00a0kilos. Les premiers exemplaires sont entr\u00e9s en service avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, rapportait Forbes.          En d\u00e9cembre\u00a02021, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a diffus\u00e9 une vid\u00e9o sur le d\u00e9ploiement des missiles Neptune.          Une batterie de missile Neptune serait cach\u00e9e dans ou autour d\u2019Odessa.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T08:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:12:37+00:00","articleBody":"     Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation en Ukraine au 14\u00a0avril \u00e0 2\u00a0heures.               INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/a48f420_1649923923889-web-inter-1522-avancee-russe-ukraine-1404.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-14T08:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:01:57+00:00","articleBody":"         Une jeune fille arrive dans un centre pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, \u00e0 quelque 200 kilom\u00e8tres au nord-ouest de Marioupol, le 6\u00a0avril 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/737c5c6_1649922434666-392647.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 4,7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui\u00a0leur pays ; 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s so...","dateModified":"2022-04-14T08:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T08:01:03+00:00","articleBody":"      Le croiseur Moskva, vaisseau amiral de la flotte russe en mer Noire, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement endommag\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat TASS.          Une reprise des \u00e9vacuations de civils via neuf couloirs humanitaires, notamment depuis la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, jeudi sur Telegram.          Les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars comprenant 18\u00a0canons M777 Howitzer, des pi\u00e8ces d\u2019artillerie de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, 300\u00a0drones Switchblade, 500\u00a0missiles Javelin et \u00ab\u00a0des milliers d\u2019autres syst\u00e8mes antichars\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney, se rend \u00e0 Kiev jeudi, ont annonc\u00e9 ses services, pour discuter de \u00ab\u00a0la mani\u00e8re dont l\u2019Irlande peut continuer \u00e0 fournir un soutien politique, s\u00e9curitaire et humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 10\u00a0heures","dateModified":"2022-04-14T08:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T07:55:24+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie irlandaise, Simon Coveney, se rend \u00e0 Kiev jeudi, ont annonc\u00e9 ses services, premi\u00e8re visite d\u2019un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019un pays membre non permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. M.\u00a0Coveney, qui est \u00e9galement ministre de la d\u00e9fense, rencontrera ses deux homologues, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, et celui de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, et visitera des zones directement touch\u00e9es par l\u2019invasion russe.          Ses services ont \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Ses discussions avec le gouvernement ukrainien porteront sur la mani\u00e8re dont l\u2019Irlande peut continuer \u00e0 fournir un soutien politique, s\u00e9curitaire et humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine.           Les discussions porteront aussi sur la fa\u00e7on d\u2019\u00ab\u00a0aider\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine dans ses d\u00e9marches pour tenter d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne UE), de \u00ab\u00a0mener \u00e0 bien les sanctions de l\u2019UE contre la Russie et de tenir la Russie responsable de son invasion brutale et injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie irlandaise attendu \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-14T08:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T07:49:30+00:00","articleBody":"     Anna Villechenon et Pierre Bouvier font partie des journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb qui animent les directs consacr\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine. Dans ce podcast, ils r\u00e9pondent aux questions les plus fr\u00e9quemment pos\u00e9es par les internautes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb r\u00e9pondent \u00e0 vos questions sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-14T07:53:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T07:11:36+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9, jeudi sur Telegram, une reprise des \u00e9vacuations de civils via neuf\u00a0couloirs humanitaires, notamment depuis la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud-est du pays, apr\u00e8s une journ\u00e9e de suspension due selon Kiev \u00e0 des violations russes du cessez-le-feu. Les \u00e9vacuations, qui concernent \u00e9galement les villes de Berdiansk, Tokmak et Enerhodar, doivent permettrent aux civils de rejoindre Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9ouverture de neuf couloirs humanitaires d\u2019\u00e9vacuation","dateModified":"2022-04-14T07:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T05:55:49+00:00","articleBody":"         Photo montrant le croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb participant \u00e0 un d\u00e9fil\u00e9 lors de la Journ\u00e9e de la marine pr\u00e8s d\u2019une base navale \u00e0 S\u00e9bastopol, le 31 juillet 2011. - \/ AFP           Le Moskva (\u00ab\u00a0Moscou\u00a0\u00bb, anciennement Slava, \u00ab\u00a0gloire\u00a0\u00bb en fran\u00e7ais, jusqu\u2019en\u00a02000) est le vaisseau amiral de la flotte de la mer Noire. Les navires de la classe Slava sont des croiseurs lance-missiles d\u00e9volus prioritairement \u00e0 la lutte antinavire, avec pour cibles principales les porte-avions de l\u2019OTAN durant la guerre froide.          Ce navire de 12\u00a0490\u00a0tonnes, long de 180 m\u00e8tres et emportant 66\u00a0officiers et 419\u00a0marins, a \u00e9t\u00e9 mis en service du temps de l\u2019Union sovi\u00e9tique, en\u00a01983, et a particip\u00e9 \u00e0 l\u2019intervention russe en Syrie \u00e0 partir de 2015. Selon les agences de presse russes ce croiseur lance-missiles est \u00e9quip\u00e9 de 16\u00a0missiles de croisi\u00e8re antinavire de type Vulkan.          Dans les premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, il a pris part \u00e0 une attaque contre l\u2019\u00eele aux Serpents, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re roumaine, au cours de laquelle 19 marins ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s pour \u00eatre ensuite \u00e9chang\u00e9s contre des prisonniers russes. Le navire est repr\u00e9sent\u00e9 sur un timbre mis en service mercredi par la Poste ukrainienne.          Le gouverneur de l\u2019oblast d\u2019Odessa, Maksym Martchenko, a d\u00e9clar\u00e9 que le Moskva avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par deux missiles antinavires ukrainiens de type Neptune, sans toutefois avancer de preuves.          Le 24\u00a0mars, la marine ukrainienne avait d\u00e9truit le navire de transport de troupes Orsk dans le port occup\u00e9 de Berdiansk, \u00e0 80\u00a0km \u00e0 l\u2019ouest du port strat\u00e9gique de Marioupol.                                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/6616d6b_5975049-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb vaisseau amiral de la flotte de la mer Noire","dateModified":"2022-04-14T06:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:52:38+00:00","articleBody":"     Washington s\u2019est attach\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre durant la journ\u00e9e de mercredi l\u2019emploi surprise du terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident, Joe Biden, pour qualifier les op\u00e9rations russes en Ukraine. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019une fois que nous aurons pu r\u00e9unir toutes les preuves, nous allons finir par arriver \u00e0 la m\u00eame conclusion que le pr\u00e9sident Biden, car ce qui se passe sur le terrain n\u2019est pas un accident\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene CNN la num\u00e9ro trois de la diplomatie am\u00e9ricaine, Victoria Nuland.                    Les juristes restent prudents sur l\u2019utilisation de ce terme, tandis que les dirigeants occidentaux sont divis\u00e9s sur son emploi. Le Kremlin a, lui, jug\u00e9 \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb que M.\u00a0Biden ait prof\u00e9r\u00e9 une telle accusation. Les diplomates am\u00e9ricains se sont toutefois efforc\u00e9s de minimiser la port\u00e9e concr\u00e8te de l\u2019accusation pr\u00e9sidentielle, estimant qu\u2019il s\u2019agissait avant tout d\u2019une position \u00ab\u00a0morale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident parlait de l\u2019impression qu\u2019il a eue en regardant les horribles images que nous avons tous vues depuis des endroits comme Marioupol, comme Boutcha, comme Kharkiv ou comme d\u2019autres endroits\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, devant la presse.          \u00ab\u00a0Ce qui compte, ce n\u2019est pas comment on appelle\u00a0[ces actes], c\u2019est comment on y r\u00e9pond, et nous y r\u00e9pondons de mani\u00e8re d\u00e9termin\u00e9e, en fournissant \u00e0 nos partenaires ukrainiens ce dont ils ont besoin pour se d\u00e9fendre, a-t-il ajout\u00e9. Qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un crime de guerre, d\u2019une atrocit\u00e9 ou d\u2019un g\u00e9nocide, cela ne change pas notre strat\u00e9gie, cela ne nous donne pas plus de pouvoirs.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9fend l\u2019emploi du terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb par Biden","dateModified":"2022-04-14T05:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:45:09+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars comprenant 18\u00a0canons M777 Howitzer, des pi\u00e8ces d\u2019artillerie de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration utilis\u00e9es encore r\u00e9cemment par l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine en Afghanistan, accompagn\u00e9s de 40\u00a0000\u00a0obus de 155\u00a0mm, de 10\u00a0radars anti-artillerie mobiles AN\/TPQ36 et de deux radars antia\u00e9riens AN\/MPQ64 Sentinel.          Par ailleurs, cette nouvelle tranche comprend 300\u00a0drones \u00ab\u00a0kamikazes\u00a0\u00bb Switchblade, ainsi que 500\u00a0missiles Javelin et \u00ab\u00a0des milliers d\u2019autres syst\u00e8mes antichars\u00a0\u00bb, auxquels s\u2019ajoutent 200 v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes M113 et 100\u00a0blind\u00e9s l\u00e9gers Humvee, selon la liste d\u00e9taill\u00e9e publi\u00e9e par le porte-parole du Pentagone, John Kirby.          Les Etats-Unis avaient jusqu\u2019ici rechign\u00e9 \u00e0 livrer les \u00e9quipements lourds demand\u00e9s par les Ukrainiens, faisant valoir que cela ne ferait qu\u2019alimenter encore les tensions entre Washington et Moscou, avec le risque que les Am\u00e9ricains soient consid\u00e9r\u00e9s comme partie prenante \u00e0 la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce une aide militaire comprenant des \u00e9quipements lourds","dateModified":"2022-04-14T05:54:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:39:16+00:00","articleBody":"     La Russie a subi un de ses plus gros revers mat\u00e9riels depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le croiseur Moskva, vaisseau amiral de la flotte de la mer Noire, ayant \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9 du fait d\u2019une explosion de munitions caus\u00e9e par un incendie\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat TASS, et par des frappes de missiles selon Kiev. Le minist\u00e8re a, par ailleurs, d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une enqu\u00eate \u00e9tait en cours pour d\u00e9terminer les causes de l\u2019incendie, se gardant dans l\u2019imm\u00e9diat de faire le lien avec les activit\u00e9s militaires ukrainiennes.          Il s\u2019agit du m\u00eame navire qui avait intim\u00e9 l\u2019ordre \u00e0 une petite garnison ukrainienne d\u2019\u00e9vacuer l\u2019\u00eele des Serpents, au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0de rendre les armes et de capituler pour \u00e9viter que le sang de victimes inutiles coule\u00a0\u00bb, injonction \u00e0 laquelle les soldats ukrainiens avaient r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Navire russe, va te faire foutre.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le croiseur russe \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-14T05:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:38:24+00:00","articleBody":"         Des hommes en tenue de protection exhument les corps de civils tu\u00e9s durant l\u2019occupation russe \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, mercredi 13 avril. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/b505665_a94b3a6ee3044342beb87214fb76989a-846f5cc6123d456993ee0f9ec5d7388b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live","dateModified":"2022-04-14T04:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html#369456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-guerre-en-ukraine-et-l-inflation-compromettent-la-reprise-mondiale-alerte-le-fmi_6122084_3210.html","datePublished":"2022-04-14T04:24:59+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de cette nuit \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-04-14T04:24:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/6515b15_5964955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/14/19-2">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Utilisant leur expérience dans les zones de guerre en Syrie, des praticiens, membres de l’ONG SAMS, partent prêter main forte dans les hôpitaux ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Caroline Parmentier, la très droitière conseillère qui veut adoucir l’image de Marine Le Pen                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : d’Alep à Kharkiv, des médecins syriens viennent en aide à leurs collègues      Utilisant leur expérience dans les zones de guerre en Syrie, des praticiens, membres de l’ONG SAMS, partent prêter main forte dans les hôpitaux ukrainiens.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante) et Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les Syriens ne se contentent pas de proclamer leur solidarité avec le peuple ukrainien, victime, comme ils l’ont été, de la brutalité de l’armée russe. Certains d’entre eux, déterminés à joindre le geste à la parole, s’efforcent de lui apporter un soutien concret.          C’est le cas de Mohamed Ghaleb Tinnary, un radiologue de 42 ans, originaire d’Idlib, dans le nord-ouest de la Syrie. Ce praticien, qui a trouvé refuge en France, à Dijon, il y a un an et demi, revient d’un déplacement de quatre jours à Brovary, une banlieue de Kiev. Il a apporté, à l’hôpital de cette localité, une cargaison de matériel médical, d’une valeur d’environ 20 000 dollars (18 300 euros), convoyée depuis la frontière polonaise, pour le compte de la Syrian American Medical Society (SAMS).           « Le fait que les Syriens et les Ukrainiens soient confrontés au même tueur, l’armée russe, avec la même stratégie, est une motivation supplémentaire », Mohamed Ghaleb Tinnary, radiologue syrien          Cette ONG, créée par des médecins syriens installés aux Etats-Unis, a été aux avant-postes de l’assistance aux zones « libérées » en Syrie. Conquises par les rebelles anti-Assad entre 2011 et 2012, celles-ci ont été exposées, à partir de 2015, aux bombardements systématiques de l’aviation russe. Le pilonnage visant les écoles et les hôpitaux comme les positions militaires, destiné à empêcher le développement de toute vie civile dans ces zones, a précipité leur reconquête par les forces progouvernementales.          Un deuxième chargement d’aide, d’une valeur environ dix fois supérieure au premier envoi, devrait parvenir, dans les prochaines semaines, à l’hôpital de Brovary, toujours grâce à la SAMS. Le docteur Tinnary, qui a dirigé jusqu’en 2020 l’antenne de l’ONG dans la province d’Idlib, ultime possession des insurgés, est entré en contact avec l’établissement ukrainien grâce à l’une de ses camarades de classe de Dijon : une réfugiée de Kiev, inscrite dans le même cours de français que lui.          « En tant qu’expert en médecine de guerre, il était naturel que je m’intéresse au conflit en Ukraine, confie-t-il par téléphone. Mais le fait que les Syriens et les Ukrainiens soient confrontés au même tueur, l’armée russe, poursuivant la même stratégie, celle de la terre brûlée, constitue évidemment une motivation supplémentaire. »          Les « tutos » des casques blancs          Samer Attar, chirurgien orthopédique syro-américain, âgé de 46 ans, travaille lui depuis une semaine au sein de l’hôpital de Kharkiv, également sous la bannière de la SAMS. La situation dans la deuxième ville d’Ukraine, défigurée par les frappes de l’armée russe et en passe d’encerclement, lui rappelle le calvaire d’Alep, où il a effectué plusieurs missions. Ses allers-retours, entre Chicago, sa ville de résidence, et la capitale du nord de la Syrie, ont pris fin en juillet 2016, date à laquelle le siège des pro-Assad s’est refermé sur la cité, six mois avant sa reconquête sous un déluge de bombes russes.        Il vous reste 32.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/14/guerre-en-ukraine-d-alep-a-kharkiv-des-medecins-syriens-viennent-en-aide-a-leurs-collegues_6122166_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: d\u2019Alep \u00e0 Kharkiv, des m\u00e9decins syriens viennent en aide \u00e0 leurs coll\u00e8gues","dateCreated":"2022-04-14T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-14T15:00:13+02:00","dateModified":"2022-04-14T15:17:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Proche-Orient","Syrie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Utilisant leur exp\u00e9rience dans les zones de guerre en Syrie, des praticiens, membres de l\u2019ONG SAMS, partent pr\u00eater main forte dans les h\u00f4pitaux ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/5862/2931/1342/671/60/0/bcbab2a_1649931683525-000-3249343.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-3">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les promesses d’accueil de Washington attirent de plus en plus de réfugiés dans cette agglomération décrépie, habituée aux arrivées massives d’immigrés centraméricains.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Caroline Parmentier, la très droitière conseillère qui veut adoucir l’image de Marine Le Pen                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                       JEOFFREY GUILLEMARD POUR « LE MONDE »          L’odyssée des réfugiés ukrainiens vers les Etats-Unis passe par Tijuana, au Mexique   Par Frédéric Saliba (Tijuana, Mexique, envoyé spécial)  Publié hier à 19h29, mis à jour à 11h39   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelLes promesses d’accueil de Washington attirent de plus en plus de réfugiés dans cette agglomération décrépie, habituée aux arrivées massives d’immigrés centraméricains.         C’est leur sésame : « Nous avons le numéro 3 083 sur la liste d’attente », glisse d’une voix fébrile Viktoriya Nichay, 28 ans, collée à son conjoint dans le gymnase de Tijuana, transformé en refuge. Comme ce couple, plus de 4 000 Ukrainiens attendent leur tour dans cette ville frontalière du nord du Mexique pour obtenir le permis de séjour humanitaire qui leur permettra de passer aux Etats-Unis. Les promesses d’accueil de Washington attirent de plus en plus de réfugiés dans cette agglomération décrépie, habituée aux arrivées massives d’immigrés centraméricains.                              Des réfugiés ukrainiens traversent le poste-frontière du Chaparral, à Tijuana (Mexique), afin de demander asile à San Diego, aux Etats-Unis, le 9 avril 2022.  JEOFFREY GUILLEMARD POUR « LE MONDE »                                   Volodymyr Kolisnichenko et Viktoriya Nichay, comme des centaines de réfugiés Ukrainiens, sont installés dans le gymnase municipal de Tijuana (Mexique), le 9 avril 2022, et attendant de faire les démarches de demande d’asile aux Etats-Unis. Les deux jeunes gens ont fuit la banlieue de Kiev, après l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe, le 24 février.  JEOFFREY GUILLEMARD POUR « LE MONDE »               « Notre tour ne devrait plus tarder », espère Viktoriya, qui tente de reprendre des forces après une odyssée de plus de 17 000 kilomètres, à travers cinq pays et un océan. Le couple d’ingénieurs vivait dans la banlieue de Kiev, la capitale de l’Ukraine, quand la Russie a lancé l’offensive, le 24 février. « Nous avons été réveillés par une bombe juste à côté de chez nous, raconte dans un anglais parfait cette femme aux cheveux bruns coiffés en chignon. En moins de dix minutes, nous avons fait deux petites valises, pris nos ordinateurs portables, nos passeports et nous nous sommes enfuis en voiture. »          Les traits tirés par la fatigue, son conjoint, Volodymyr Kolisnichenko, 28 ans, a conduit durant trente-trois heures jusqu’aux Pays-Bas, où le couple a passé près d’un mois chez un ami. Volodymyr est un des rares hommes jeunes dans le gymnase au sol tapissé de matelas, rempli de femmes et d’enfants. « Une maladie chronique m’a permis d’échapper à la conscription en Ukraine, dont seuls les vieux et les pères d’au moins trois mineurs sont exemptés, confie ce gaillard en chaussettes et jogging gris. Quand on a appris que Washington ouvrait sa frontière aux réfugiés, on est allés au consulat américain. Il y avait un monde fou alors on a décidé de passer par le Mexique. » Le pays n’exige pas de visa de la part des Ukrainiens, contrairement aux Etats-Unis. Le couple est alors monté dans un avion pour Bogota puis dans un autre pour Mexico, où ils ont pris une correspondance pour Tijuana, dans l’espoir de rejoindre le frère de Volodymyr à Seattle, dans le nord-ouest des Etats-Unis.          « Deux ou trois jours » d’attente          Le 24 mars, le président américain, Joe Biden, a annoncé l’accueil de 100 000 Ukrainiens. « Ils arrivaient au compte-gouttes depuis un mois, raconte Enrique Lucero, chargé de la migration à la mairie de Tijuana, ville de 2 millions d’habitants. Cette annonce a provoqué un appel d’air migratoire, nous obligeant à mettre à leur disposition notre centre sportif municipal », planté à quelques mètres de l’énorme mur métallique qui sépare les deux pays. Près de 2 000 Ukrainiens campent à l’intérieur du stade. Ils sont autant à se loger dans les hôtels de Tijuana.        Il vous reste 67.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/l-odyssee-des-refugies-ukrainiens-vers-les-etats-unis-passe-par-tijuana-au-mexique_6122050_3210.html"},"headline":"L\u2019odyss\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens vers les Etats-Unis passe par Tijuana, au Mexique","dateCreated":"2022-04-13T19:29:49+02:00","datePublished":"2022-04-13T19:29:49+02:00","dateModified":"2022-04-14T11:39:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["Guerre en Ukraine","\u00c9tats-Unis","Am\u00e9riques","Mexique","International","Europe","Ukraine"],"description":"Les promesses d\u2019accueil de Washington attirent de plus en plus de r\u00e9fugi\u00e9s dans cette agglom\u00e9ration d\u00e9cr\u00e9pie, habitu\u00e9e aux arriv\u00e9es massives d\u2019immigr\u00e9s centram\u00e9ricains.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Tijuana, Mexique, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/567/0/7000/3500/1342/671/60/0/bd63a89_1649866882090-ukrainienstijuana-jguillemard-53.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-4">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La fuite des cerveaux russes s’accélère depuis l’invasion de l’Ukraine, accentuant la baisse de la population du pays de Vladimir Poutine, détaille Marie Charrel, journaliste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Caroline Parmentier, la très droitière conseillère qui veut adoucir l’image de Marine Le Pen                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Chroniques         « La population russe fond à un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu’accentuer la tendance »   Chronique            Marie Charrel  journaliste au service économie        La fuite des cerveaux russes s’accélère depuis l’invasion de l’Ukraine, accentuant la baisse de la population du pays de Vladimir Poutine, détaille Marie Charrel, journaliste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Combien sont-ils, parmi les Russes des classes moyennes et aisées, à avoir fui leur pays depuis l’invasion de l’Ukraine ? Parce qu’ils sont révulsés par la guerre entamée par Vladimir Poutine, craignent pour leur sécurité ou désirent assurer un avenir meilleur à leurs enfants, 200 000 au moins ont déjà plié bagage, depuis fin février, selon l’économiste Konstantin Sonin, de l’université de Chicago. En avril, 70 000 à 100 000 personnes du secteur des nouvelles technologies devraient encore quitter la Russie, selon l’association professionnelle du secteur.          Beaucoup sont partis vers Israël, qui facilite l’installation des Ukrainiens comme des Russes sur son sol –, en particulier lorsqu’ils sont spécialistes des high-tech. D’autres sont allés vers l’Arménie, la Turquie, le Kazakhstan, le Kirghizistan et, dans une moindre mesure, la Finlande et l’Estonie.          Cette fuite des cerveaux, précédée par un regain des décès liés à la pandémie – plus de 700 000 personnes sont mortes du Covid-19 depuis début 2020, selon Reuters –, a accentué un peu plus encore l’angoisse démographique du régime. Car le déclin de la population est l’une des obsessions de Vladimir Poutine, depuis son arrivée au pouvoir. Il y voit un problème économique autant que géopolitique. Lors de ses allocutions, il appelle régulièrement les Russes à faire plus d’enfants. Le gouvernement a instauré une série d’incitations pour relancer la natalité, telles que des primes pour les couples ayant plus d’un bébé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démographie, l’autre front russe                 Mais ces mesures n’ont jamais vraiment fonctionné. Alors que le niveau de vie stagne, voire baisse, depuis l’annexion de la Crimée en 2014 et la première salve de sanctions occidentales contre Moscou, les Russes peinent à se projeter dans l’avenir. Le nombre d’enfants par femme, de 1,5 en moyenne, est inférieur au seuil de 2,1 indispensables pour renouveler la population, hors immigration. Il a fortement chuté au début des années 1990, lorsqu’une grave crise économique a ruiné les maigres économies accumulées par les ménages durant l’ère soviétique.          Une balle dans le pied ?          En 1989, l’URSS recensait 286,7 millions d’habitants, soit plus qu’aux Etats-Unis (246,8 millions). Après l’explosion du bloc communiste, sans les anciennes républiques soviétiques, la population de la Fédération de Russie est tombée à 148,5 millions. En 2020, elle était de 144,1 millions, contre 329,4 millions aux Etats-Unis. Et, d’après les dernières projections des Nations unies, réalisées avant la pandémie et la guerre, elle pourrait tomber à 139 millions d’habitants en 2040.        Il vous reste 38.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/14/la-population-russe-fond-a-un-rythme-vertigineux-et-la-guerre-ne-fera-qu-accentuer-la-tendance_6122187_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La population russe fond \u00e0 un rythme vertigineux, et la guerre ne fera qu\u2019accentuer la tendance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T17:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-14T17:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-14T17:01:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chroniques"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Chroniques","Population","Russie","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"La fuite des cerveaux russes s\u2019acc\u00e9l\u00e8re depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, accentuant la baisse de la population du pays de Vladimir Poutine, d\u00e9taille Marie Charrel, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel","description":"journaliste au service \u00e9conomie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/303/0/3207/1603/1342/671/60/0/b1c2e3d_1646749562280-239897.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-chroniques/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-5">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le programme international de la candidate d’extrême droite à la présidentielle se traduirait par un affaiblissement de l’Union européenne et du lien transatlantique. Un doublé dont le maître du Kremlin n’osait plus rêver, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Caroline Parmentier, la très droitière conseillère qui veut adoucir l’image de Marine Le Pen                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Marine Le Pen         « La diplomatie que préconise Marine Le Pen correspond à ce que souhaite la Russie de Poutine »   Chronique            Alain Frachon        Le programme international de la candidate d’extrême droite à la présidentielle se traduirait par un affaiblissement de l’Union européenne et du lien transatlantique. Un doublé dont le maître du Kremlin n’osait plus rêver, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 02h16, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   D’où pourrait venir pour Vladimir Poutine la nouvelle susceptible d’entamer son statut de paria sur la scène occidentale ? Réponse : de Paris. Si Marine Le Pen accède, le 24 avril, à la présidence de la République, elle apportera un peu de baume diplomatique au chef de l’Etat russe. Au moment où Moscou ordonne la deuxième phase de sa guerre d’agression contre l’Ukraine, cette bouffée d’air sera bienvenue. On respirera mieux au Kremlin.          Car, en dépit de quelques récents changements tactiques, la diplomatie que préconise Mme Le Pen correspond, sur le fond, à ce que l’URSS a toujours voulu et à ce que souhaite la Russie de Poutine depuis 2011 : l’affaiblissement de l’Union européenne (UE) et du lien transatlantique – ce qui unit, économiquement, les Européens entre eux et ce qui les relie, stratégiquement, aux Etats-Unis. Ce doublé, dont Poutine n’osait plus rêver, la diplomatie Le Pen le lui livrerait sur un plateau tricolore. Tel est le programme annoncé et confirmé, mercredi 13 avril, par la candidate d’extrême droite.          Marine Le Pen ne le cache pas : elle est opposée aux sanctions prises contre la Russie. Présidente, sa condamnation de l’invasion russe resterait rhétorique. Elle propose un dialogue OTAN-Russie sur la sécurité en Europe ? Mais c’est exactement ce qui devait advenir dans la suite du sommet entre Joe Biden et Vladimir Poutine, en juin 2021.          La ligne ultranationaliste          On connaît la réponse du Kremlin : ultimatum en décembre 2021, guerre deux mois plus tard. La candidate critique des livraisons d’armes à Kiev. Pour obtenir un cessez-le-feu, favoriser une négociation, elle compte sur la seule force de son discours. On le sait, Poutine, toujours un tantinet angélique, un rien rêveur, a la faiblesse de céder à qui lui fait du charme… Sur quelle planète vit Mme Le Pen ?                           Lire aussi :  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique : retrouvez la campagne présidentielle du mercredi 13 avril                 Il est vrai qu’elle flirte depuis longtemps avec l’autocrate de Moscou. En 2017, guignant l’Elysée, elle est allée au Kremlin solliciter une photo avec son grand homme – et un prêt, pour son parti, auprès d’une banque russe. Elle confiait alors à la BBC qu’elle était sur la « ligne » de Poutine et de deux autres ultranationalistes, Donald Trump et l’Indien Narendra Modi. Ce goût prononcé pour les gros bras de l’époque, doublé de l’amitié qu’elle entretient avec le Hongrois Viktor Orban, démocrate « illibéral » assumé, définit un profil politique inquiétant.                            Lire aussi   Marine Le Pen a obtenu un prêt de 10,6 millions d’euros d’une banque hongroise pour la campagne présidentielle                 Mme Le Pen l’affiche en se réclamant, en politique étrangère, d’une pseudo-filiation gaulliste, voire gaullo-mitterrandienne. Venant de l’héritière d’un parti qui, plus qu’aucun autre, s’opposa à tout, absolument tout, ce que fit le président de Gaulle, cette posture devrait provoquer l’étouffement immédiat – de celle qui l’avance et de ses interlocuteurs. En situation de crise, comme la guerre russo-ukrainienne aujourd’hui, le fondateur de la Ve République savait dans quel camp il était. Quand l’URSS pointait ses missiles sur l’Europe de l’Ouest, François Mitterrand, atlantiste et européen, ne se trompait pas sur l’origine des menaces. Mais Mme Le Pen ?        Il vous reste 47.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/14/la-diplomatie-que-preconise-marine-le-pen-correspond-a-ce-que-souhaite-la-russie-de-poutine_6122067_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La diplomatie que pr\u00e9conise Marine Le Pen correspond \u00e0 ce que souhaite la Russie de Poutine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T02:16:12+02:00","datePublished":"2022-04-14T02:16:12+02:00","dateModified":"2022-04-14T17:31:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Europe","Russie","Vladimir Poutine","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Le programme international de la candidate d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle se traduirait par un affaiblissement de l\u2019Union europ\u00e9enne et du lien transatlantique. Un doubl\u00e9 dont le ma\u00eetre du Kremlin n\u2019osait plus r\u00eaver, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/687/0/2313/1157/1342/671/60/0/5140812_1649895250495-le-pen-conf-de-presse-20220413-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-6">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Alors que le président sortant se rend dans une usine de production d’éoliennes en mer, la candidate du Rassemblement national tient un meeting à Avignon en fin d’après-midi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Un président peut-il enchaîner trois mandats ?    Macron ou Le Pen ? Je vote Mélenchon !         Bonjour,          Non, l’article 6 de la Constitution dit : « Le président de la République est élu pour cinq ans au suffrage universel direct. Nul ne peut exercer plus de deux mandats consécutifs. » Donc, si Emmanuel Macron remporte cette élection, il ne pourra pas se représenter en 2027.                    14:57   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, je ne me souviens plus très bien, y avait il eu un débat en JM LePen et Jacques Chirac entre les 2 tours en 2002 ?    Border (line) collie         Bonjour,          Non ! Jacques Chirac avait refusé de débattre avec le candidat du Front national entre les deux tours.                                         Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen, Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. A l’occasion de l’élection présidentielle et des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/14/19-7">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’université Paris-I Panthéon-Sorbonne était toujours « partiellement occupée jeudi » à la mi-journée, selon la direction de la communication de l’université. A Sciences Po, les cours du site situé rue Saint-Guillaume ont été basculés en distanciel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Caroline Parmentier, la très droitière conseillère qui veut adoucir l’image de Marine Le Pen                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                        M Campus        Élection présidentielle 2022             Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour      L’université Paris-I Panthéon-Sorbonne était toujours « partiellement occupée jeudi » à la mi-journée, selon la direction de la communication de l’université. A Sciences Po, les cours du site situé rue Saint-Guillaume ont été basculés en distanciel.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des étudiants bloquent l’accès au site de Sciences Po situé rue Saint-Guillaume, le 14 avril 2022.  EMMANUEL DUNAND  / AFP                 « Et la Sorbonne, elle est à qui, elle est à nous ! » : plusieurs centaines d’étudiants se sont rassemblés, jeudi 14 avril, dans une ambiance tendue avec la police, devant l’université emblématique à Paris, occupée depuis la veille, pour dénoncer le « faux choix » que constitue le duel entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen au second tour de la présidentielle. Depuis mercredi, des centaines d’étudiants se mobilisent à Paris, Nancy ou encore Reims, pour protester contre le résultat du premier tour de l’élection présidentielle et alerter sur les questions écologiques et sociales.            « Sorbonne, Sorbonne, antifa », « Non, non, non à Le Pen ou Macron », « Laissez-nous entrer ! », scandaient les étudiants massés devant la porte d’entrée principale de l’université, place de la Sorbonne, bloquée par un cordon de CRS. Au-dessus, on pouvait lire sur une large banderole accrochée à un balcon : « Jeunesse enragée ». Plusieurs centaines d’étudiants ont participé, mercredi, à une assemblée générale et « le bâtiment de la Sorbonne était toujours partiellement occupé » jeudi, selon la direction de la communication de l’université Paris-I Panthéon-Sorbonne.                           Une banderole sur l’université de la Sorbonne, jeudi 14 avril 2022.  EMMANUEL DUNAND  / AFP                 Aux fenêtres du bâtiment, où était pendue une banderole « Sorbonne occupée contre Macron, Le Pen et leur monde », des étudiants, certains vêtus de noir et cherchant à dissimuler leur visage, écrivaient sur un tableau des messages à destination des manifestants venus participer à une assemblée générale.                           Les étudiants se sont massés devant la porte d’entrée principale de l’université, place de la Sorbonne, jeudi 14 avril 2022.  FRANCOIS MORI / AP                 Vers 13 h 30, les CRS ont repoussé les étudiants rassemblés sur la place, entraînant un mouvement de foule et des jets de gaz lacrymogènes, sans faire de blessés. Les jeunes, dont certains avaient les yeux rougis, ont reculé en chantant « Et tout le monde déteste la police ». Les étudiants aux fenêtres ont lancé des objets tels que poubelle, extincteurs, bouteilles ou même mobilier, selon une journaliste de l’Agence France-Press sur place.                             Lire aussi :  « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   « La jeunesse est face à un faux choix »            « Macron et Le Pen ne nous représentent pas du tout. Ce sont deux options aussi mauvaises l’une que l’autre et on en a marre de devoir choisir entre la peste et le choléra », explique Clémence, 23 ans, étudiante en master d’anglais à la Sorbonne, le visage recouvert d’un foulard blanc. « On se demande quel avenir on aura dans quelques années. On s’inquiète pour le climat, la précarité, le climat politique. »              « On va avoir cinq ans d’ultralibéralisme ou de fascisme. C’est une catastrophe pour notre génération. On estime que cette élection nous a été volée et c’est notre avenir qui nous est volé. On réagit », ajoute Eli, étudiant en master de philosophie à la Sorbonne, qui lui non plus ne souhaite pas donner son nom de famille.                           Devant l’université de la Sorbonne, jeudi 14 avril 2022.  EMMANUEL DUNAND  / AFP                 La direction de la communication de Paris-I a expliqué que les cours étaient « maintenus en distanciel » jusqu’au « samedi 16 avril inclus ». L’ensemble des sites (une dizaine, dont celui de Tolbiac) est « fermé aux étudiants mais ouvert aux personnels ».            Outre la Sorbonne, des locaux de l’Ecole normale supérieure (ENS), sur le campus Jourdan (14e arrondissement de Paris), sont occupés. Les entrées du campus de Sciences Po Paris à Nancy ont été bloquées mercredi et quatre-vingts personnes, selon la préfecture, se sont rassemblées jeudi devant l’antenne de Reims.              A Paris, cent cinquante étudiants ont bloqué l’entrée de Science Po au 27, rue Saint-Guillaume, où a notamment étudié M. Macron. Des banderoles affichaient les slogants suivants : « Pas de quartier pour les fachos, pas de fachos dans nos quartiers », « Non à l’extrême droite », « Féministes antifascistes ». « La jeunesse est face à un faux choix, deux options qui, dans les deux cas, lui sont néfastes », regrette Baptiste, 22 ans, étudiant en troisième année et syndiqué à Solidaires, un syndicat qui soutient ce mouvement. « C’est un vent de révolte et de rejet de la situation », a-t-il poursuivi.            « On s’inscrit dans cette continuité-là, en mobilisant cette école qui est un lieu emblématique de la Macronie, son système, son idéologie et des personnes qui la fabriquent. C’est important pour nous de montrer que, même dans ces lieux-là, on se mobilise. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au second tour, Emmanuel Macron pourrait avoir du mal à récupérer le vote jeune »                       Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ainsi parlait Nietzsche  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/04/14/presidentielle-a-la-sorbonne-l-ens-et-sciences-po-des-centaines-d-etudiants-contre-le-faux-choix-du-second-tour_6122192_4401467.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle\u00a0: \u00e0 la Sorbonne, l\u2019ENS et Sciences Po, des centaines d\u2019\u00e9tudiants contre le \u00ab\u00a0faux choix\u00a0\u00bb du second tour","dateCreated":"2022-04-14T17:15:55+02:00","datePublished":"2022-04-14T17:15:55+02:00","dateModified":"2022-04-14T17:56:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Sciences Po","M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s"],"description":"L\u2019universit\u00e9 Paris-I Panth\u00e9on-Sorbonne \u00e9tait toujours \u00ab\u00a0partiellement occup\u00e9e jeudi\u00a0\u00bb \u00e0 la mi-journ\u00e9e, selon la direction de la communication de l\u2019universit\u00e9. A Sciences Po, les cours du site situ\u00e9 rue Saint-Guillaume ont \u00e9t\u00e9 bascul\u00e9s en distanciel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/300/0/5706/2853/1342/671/60/0/4d5942a_5977175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-8">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’historien Michel-Pierre Chelini explique que les périodes de hausse durable des prix sont d’abord liées aux tensions internationales et aux guerres de grande ampleur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie mondiale             « Face à l’inflation, le plus important est de maintenir la cohésion politique »      Dans un entretien au « Monde », l’historien Michel-Pierre Chelini explique que les périodes de hausse durable des prix sont d’abord liées aux tensions internationales et aux guerres de grande ampleur.          Propos recueillis par Propos recueillis par Antoine Reverchon         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Michel-Pierre Chelini, historien et économiste, à Paris, le 9 avril 2022.  BRUNO LEVY POUR « LE MONDE »               La flambée des prix de l’énergie et des matières premières, intensifiée par la guerre en Ukraine, a réveillé, en Occident, le douloureux souvenir de la « stagflation » des années 1970. Pour autant, le jeu des comparaisons historiques montre que cet épisode ne s’apparente pas aux grandes périodes d’inflation du siècle précédent, explique Michel-Pierre Chelini, professeur d’histoire contemporaine à l’université d’Artois. Spécialiste de l’évolution des prix et des salaires en Europe et dans le monde depuis 1950, il a publié en 2021 Histoire des salaires en France des années 1940 aux années 1960 (1944-67), aux éditions Peter Lang.          A partir de quelle époque, dans l’histoire économique, le phénomène de l’inflation apparaît-il ?          On ne peut parler véritablement d’inflation qu’à partir du début du XXe siècle, avec la multiplication des échanges commerciaux, la massification de l’usage de la monnaie et l’industrialisation de la production. Il n’y a au XIXe siècle que des hausses de prix touchant un produit ou une catégorie de produits déterminés, limitées à un territoire donné – ce qui ne veut pas dire que cela n’a pas d’importance, surtout lorsqu’il s’agit du prix du blé, base de l’alimentation à l’époque.          La première grande inflation, c’est-à-dire la montée cumulative de l’ensemble des prix sur une longue période, n’intervient qu’en 1914 et dure jusqu’en 1926, avec un pic entre 1918 et 1922. Les prix, en francs courants, sont multipliés par sept sur la période en France, alors qu’ils doublent aux Etats-Unis et au Royaume-Uni, et qu’ils sont multipliés par 1015 – soit par un billiard – en Allemagne entre 1914 et 1923. La seconde grande inflation, en France, couvre la période 1936-1952, où les prix sont multipliés par 25. Le mois d’août 1946 connaît la plus forte inflation du XXe siècle : les prix augmentent de 25 % ! La troisième grande inflation est la période 1970-1986, avec un quadruplement des prix et un pic entre 1973 et 1983 avec les deux chocs pétroliers de la guerre du Kippour (1973) et de la guerre Iran-Irak (1980).          Au total, les prix en francs courants ont été multipliés par 2 000 entre 1910 et 2010, ou encore, si l’on mesure en « nouveaux francs » (de 1960), par 20. Mais ces trois épisodes d’inflation, qui couvrent quarante-cinq ans avec une moyenne annuelle de 16 %, représentent 90 % de l’inflation sur le siècle. Ils correspondent à des périodes de tensions internationales et de conflits majeurs, dont les conséquences ont impacté toute l’économie mondiale. Les cinquante-cinq années sans belligérance n’en constituent que 10 % environ, avec une moyenne annuelle de 2 %.        Il vous reste 73.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/14/face-a-l-inflation-le-plus-important-est-de-maintenir-la-cohesion-politique_6122203_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019inflation, le plus important est de maintenir la coh\u00e9sion politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-14T18:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Plan\u00e8te","Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9nergies","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien Michel-Pierre Chelini explique que les p\u00e9riodes de hausse durable des prix sont d\u2019abord li\u00e9es aux tensions internationales et aux guerres de grande ampleur.","author":[{"@type":"Person","name":"Propos recueillis par Antoine Reverchon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/1792/0/3586/1793/1342/671/60/0/1baff63_1649852357373-l1008039.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-9">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Une sélection de programmes diffusés en mémoire du comédien et acteur mort, mercredi 13 avril, à l’âge de 96 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Culture       Télévisions & Radio             Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio      Une sélection de programmes diffusés en mémoire du comédien et acteur mort, mercredi 13 avril, à l’âge de 96 ans.          Par Jolan Maffi         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Michel Bouquet, en janvier 2016, à Paris.  JOËL SAGET/AFP                 Après la mort, mercredi 13 avril, à l’âge de 96 ans, du grand acteur de théâtre et de cinéma, les chaînes de télévision et les radios lui rendent hommage, en programmant certains de ses films et pièces ou en rediffusant ses anciens passages médiatiques.                              Lire aussi   L’acteur Michel Bouquet est mort                   France Inter : « Le rôle de ma vie, c’est celui à venir »            Après la rediffusion, jeudi 14 avril, de son dernier entretien avec Augustin Trapenard dans « Boomerang » en décembre 2014 (il était alors âgé de 89 ans) – « Le rôle de ma vie, c’est celui à venir », disait alors Michel Bouquet, parlant notamment de son rôle fétiche dans la pièce Le roi se meurt, de Ionesco (qu’il a joué pas moins de 800 fois et qui lui valut le Molière du comédien en 2005) –, France Inter propose, samedi 16 avril à 10 heures, une émission spéciale d’« On aura tout vu », le magazine cinéma de Laurent Delmas et Christine Masson. L’occasion de mettre à l’honneur l’immense carrière de cet acteur de légende.              Sont toujours disponibles en replay ses autres participations à différentes émissions de France Inter. Dans « Au cours de ces instants » en 1967, où l’acteur se penchait sur son enfance et son arrivée dans le monde de l’art, ou encore dans le quatrième volet d’« A voix nue » en 2001, dans lequel Michel Bouquet s’entretient avec Charles Berling avec qui il avait partagé l’affiche du film d’Anne Fontaine, Comment j’ai tué mon père, la même année.              Michel Bouquet, derniers épisodes et archives en podcast et en replay sur Radio France.              France Télévisions : « Son talent a aussi brillé à la télévision, son empreinte est profonde dans le cœur et la mémoire du public »            France Télévisions chamboule aussi sa programmation. Dès mercredi 13 avril, sur France 5, l’émission « C à vous » lui était consacrée, en présence de Jacques Weber. Vendredi 15 avril, à 21 heures, la même chaîne propose de voir ou revoir Les Misérables, réalisé en 1982 par Robert Hossein, avec Lino Ventura et Jean Carmet. Michel Bouquet y interprète l’inspecteur Javert, qui traque l’ancien forçat Jean Valjean. Les Blues Brothers (initialement prévus ce vendredi) s’effaçant derrière Les Misérables sur France 5, tout un symbole…            Culturebox, dimanche 17 avril à 21 heures, met un coup de projecteur sur le comédien de théâtre avec Le Tartuffe, de Molière, mis en scène et interprété en 2017 par Michel Fau, qui offrait à Michel Bouquet, en Orgon, un retour sur les planches, à 91 ans. A la fois touchant et déchirant dans ce Molière qu’il avait tant aimé et à qui il consacra d’ailleurs un livre (Michel Bouquet raconte Molière, éd. Philippe Rey, 188 pages, 16 euros).              Programmation spéciale Michel Bouquet sur France Télévisions.                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Michel Bouquet : « Une vie de malheur. On risque sa vie à chaque rôle »                   MyCanal : « François Mitterrand était très intelligent ? Je n’avais donc pas besoin de l’être »            Cinéma, comme il se doit, sur la plate-forme de streaming de Canal+. Elle consacre à l’acteur une section hommage dans laquelle il est possible de retrouver ses rôles et ses films les plus iconiques : de Deux hommes dans la ville, de José Giovanni (avec Delon en 1973) à La Sirène du Mississipi, de François Truffaut (face à Belmondo en 1969), en passant par Le Dernier Saut, d’Edouard Luntz (aux côtés de Maurice Ronet en 1970) et Le Promeneur du Champ-de-Mars, de Robert Guédiguian (où il se coule dans le personnage de François Mitterrand en 2005), qui lui valut son second César du meilleur acteur en 2006, après celui de 2002 pour son rôle dans Comment j’ai tué mon père, d’Anne Fontaine. « François Mitterrand était très intelligent ? Je n’avais donc pas besoin de l’être », dit sobrement Michel Bouquet dans Le Monde, en 2005.              Hommage à Michel Bouquet sur MyCanal.              INA : « Le métier d’acteur est un métier de sourcier »            L’Institut national de l’audiovisuel (INA), via notamment sa plate-forme Madelen, propose une sélection de films et de pièces, mais aussi une pléiade d’entretiens, d’émissions où le comédien raconte sa vocation d’acteur. « On ne me destinait pas à grand-chose », confiait-il à Jacques Chancel dans une « Radioscopie » en 1979. Il y disait son amour du théâtre, du cinéma et sa conception de l’art du comédien – « comme une distraction totale » –, sa manière de se mettre au service de la pensée d’un auteur, d’être un personnage : « Le métier d’acteur est un métier de sourcier, c’est un homme qui va à la recherche des autres. »              Michel Bouquet sur la plate-forme de l’INA, Madelen.                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Michel Bouquet, en 2006 : « C’est tout ce qui échappe à l’acteur qui fait le grand acteur »                        Jolan Maffi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ainsi parlait Nietzsche  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/14/hommages-a-michel-bouquet-a-la-television-et-a-la-radio_6122189_3246.html"},"headline":"Hommages \u00e0 Michel Bouquet \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio","dateCreated":"2022-04-14T17:00:12+02:00","datePublished":"2022-04-14T17:00:12+02:00","dateModified":"2022-04-14T17:59:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Une s\u00e9lection de programmes diffus\u00e9s en m\u00e9moire du com\u00e9dien et acteur mort, mercredi 13\u00a0avril, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Jolan Maffi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/228/0/5184/2592/1342/671/60/0/f2cde46_5971031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-10">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Si Emmanuel Macron améliore ses scores de 2017, Marine Le Pen reste largement en tête dans cinq départements sur six. La France insoumise dépasse les 50 % dans certaines circonscriptions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             En Provence-Alpes-Côte d’Azur, l’extrême droite en force au premier tour de l’élection présidentielle 2022      Si Emmanuel Macron améliore ses scores de 2017, Marine Le Pen reste largement en tête dans cinq départements sur six. La France insoumise dépasse les 50 % dans certaines circonscriptions.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h04, mis à jour à 16h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le bus des militants de Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national, sur la route entre Auribeau-sur-Siagne et Grasse, dans les Alpes-Maritimes, lundi 11 avril 2022.  FRANCE KEYSER / MYOP POUR « LE MONDE »               Comme en 2017, Marine Le Pen n’est pas passée loin du grand chelem en Provence-Alpes-Côte d’Azur (PACA). Les 113 519 inscrits des Hautes-Alpes, le territoire le moins peuplé des six départements régionaux et le plus éloigné des grandes villes du littoral, lui ont refusé ce succès symbolique en portant Emmanuel Macron en tête au premier tour de quelques centaines de voix (23,78 % contre 22,84 %). Reléguant même la candidate du Rassemblement national (RN) derrière Jean-Luc Mélenchon (22,87 %). C’est pourtant bien Mme Le Pen qui sort, encore une fois, largement en tête (27,59 %) de ce premier dimanche de vote dans une région toujours aussi sensible aux thèses de l’extrême droite, et, en premier lieu, à celles touchant à l’islam et à l’immigration.          Si elle n’atteint pas ses 28,16 % de 2017, Marine Le Pen devance, en 2022, Emmanuel Macron de 4,25 points. Soit l’inverse, presque exact, du résultat au niveau national. En Provence-Alpes-Côte d’Azur, elle perd plus de 42 000 voix entre les deux élections présidentielles. Mais cette érosion a tout du trompe-l’œil. Alors que l’abstention progresse fortement (21,22 % en 2017 contre 26,19 % dimanche 10 avril, soit près de 106 000 votants de moins sur la région), la chef de file du RN fait face à l’implantation de Reconquête !, d’Eric Zemmour. L’autre candidat d’extrême droite, rejoint par plusieurs cadres locaux du parti lepéniste – comme le sénateur marseillais Stéphane Ravier – atteint 11,71 % des votes en PACA. Soit 4,64 points de plus que son score national.           







           








<article-nb="2022/04/14/19-11">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La commune de Saint-Pierre-Quiberon reconnaît les vagues de la côte sauvage comme « un patrimoine unique et une ressource naturelle, sportive, socio-économique et culturelle » et veut les protéger.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Planète              Dans le Morbihan, la première « réserve de vagues » de France      La commune de Saint-Pierre-Quiberon reconnaît les vagues de la côte sauvage comme « un patrimoine unique et une ressource naturelle, sportive, socio-économique et culturelle » et veut les protéger.          Par Charlotte Chabas(Saint-Pierre-Quiberon (Morbihan), envoyée spéciale)         Publié hier à 00h52, mis à jour hier à 05h08    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Les vagues de la presqu’île de Quiberon (Morbihan), depuis Port-Blanc, entre Port Bara et la pointe du Percho, le 7 juillet 2021.  ANTOINE MERLET/HANS LUCAS               Sous un soleil printanier, des lignes régulières se dessinent sur la surface de l’océan, à quelques centaines de mètres du rivage. Elles se creusent, enflent, se soulèvent, accélèrent, blanchissent, se recourbent avant de se projeter le long de la falaise de granit, de courir jusqu’au fond des criques, d’exploser sur les pointes rocheuses dans une gerbe d’écume et un fracas sourd. Une des « dernières belles houles d’hiver », pronostique un surfeur, affairé à « waxer » (appliquer de la wax, une résine antidérapante) sa planche avant de se mettre à l’eau.          Sur la côte sauvage de la presqu’île de Quiberon (Morbihan), rares sont les jours sans vagues. Entre Port Bara et la pointe du Percho, le ressac si caractéristique est un spectacle familier des promeneurs, des photographes et des pratiquants de sport de glisse, qui trouvent là un des meilleurs spots de Bretagne.          Mais les vagues seront-elles toujours là, inchangées, dans dix ans ? Cinquante ans ? Cent ans ? Etaient-elles d’ailleurs les mêmes il y a dix, cinquante ou cent ans ? « C’est un angle mort des politiques et des recherches environnementales, explique Grégoire Touron-Gardic, chercheur spécialisé dans les aires marines protégées à l’université de Portsmouth (Royaume-Uni). Les vagues ne sont pas du vivant, donc pas préservées au nom de la biodiversité, et sans existence juridique. Et, pourtant, elles sont du mouvant, apportent de l’oxygène et des sédiments pour la faune et la flore, s’inscrivent dans une culture, une économie, créent une attractivité. » Et, surtout, elles sont « uniques à ce territoire », précise le surfeur Erwan Simon, soulignant que « chaque vague a son identité, son ADN ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Créer des aires marines fortement protégées, un défi pour la France                 Ensemble, avec le géologue breton Frédéric Habasque, ils ont créé l’association France Hydrodiversité pour valoriser ce « bien commun méconnu », et ont porté devant le conseil municipal de la ville de Saint-Pierre-Quiberon leur idée : la création de la première « réserve de vagues » en France. Un « projet pilote », validé en février par la commune, dont l’objectif est de « préserver et promouvoir la richesse et la qualité des vagues ».          « Conservation du périmètre »          Dans les faits, c’est un rectangle fictif d’un peu plus de 1 kilomètre de long et de 500 mètres de large, qui comprend notamment les spots de Port-Blanc et Port-Rhu, interdits à la baignade mais très prisés des surfeurs expérimentés. « Un patrimoine unique et une ressource naturelle, sportive, socio-économique et culturelle », argue la déclaration de reconnaissance d’utilité publique votée par l’équipe municipale, qui s’oblige désormais à « développer les actions nécessaires pour garantir la valorisation, la divulgation et la conservation du périmètre ». Car, même si « par leur puissance, les vagues paraissent indestructibles, elles sont fragiles et peuvent être menacées par l’action humaine », justifie la maire, Stéphanie Doyen (divers droite).        Il vous reste 65.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/13/dans-le-morbihan-la-premiere-reserve-de-vagues-de-france_6121892_3244.html"},"headline":"Dans le Morbihan, la premi\u00e8re \u00ab\u00a0r\u00e9serve de vagues\u00a0\u00bb de France","dateCreated":"2022-04-13T00:52:20+02:00","datePublished":"2022-04-13T00:52:20+02:00","dateModified":"2022-04-13T05:08:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Plan\u00e8te"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"La commune de Saint-Pierre-Quiberon reconna\u00eet les vagues de la c\u00f4te sauvage comme \u00ab\u00a0un patrimoine unique et une ressource naturelle, sportive, socio-\u00e9conomique et culturelle\u00a0\u00bb et veut les prot\u00e9ger.","author":[{"@type":"Person","name":"Charlotte Chabas","description":"Saint-Pierre-Quiberon (Morbihan), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/131/0/4256/2128/1342/671/60/0/417d265_1649771792580-hl-amerlet-1509604.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-12">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le chef rennais Julien Lemarié sublime la céréale dans ses « donburi », des plats japonais de riz cuit à la vapeur accommodés de viande, de poisson ou de légumes. Il nous livre ici quelques-uns de ses secrets, y compris ceux pour son succulent riz au lait vanille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde passe à table       Les recettes             Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau      Le chef rennais Julien Lemarié sublime la céréale dans ses « donburi », des plats japonais de riz cuit à la vapeur accommodés de viande, de poisson ou de légumes. Il nous livre ici quelques-uns de ses secrets, y compris ceux pour son succulent riz au lait vanille.          Par Léo Pajon         Publié aujourd’hui à 17h45    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Nul besoin de caviar ou de truffe pour épater la galerie, il suffit parfois d’un tout petit grain de riz. « Les Japonais sont passés maître dans l’art de construire leurs assiettes avec un ou deux produits principaux, mais en allant au bout de leurs recettes, remarque le chef rennais Julien Lemarié. Dans l’Archipel, il y a des établissements qui ne font que des boulettes de poulpe, les takoyaki, d’autres qui ne font que des bouillons de nouilles… En France, les ramens commencent déjà à avoir un certain succès et j’ai choisi, pour me différencier, de m’attaquer au donburi. »          Le donburi est un plat de riz cuit à la vapeur, qui peut s’accommoder de viande, de poisson ou de légumes. Julien Lemarié en a fait le plat phare d’Imayoko, la nouvelle adresse qu’il a créée à côté d’Ima, son restaurant étoilé, boulevard de la Tour-d’Auvergne, à Rennes. Il l’a aussi mis à l’honneur dans un ouvrage mêlant allégrement traditions japonaises et terroir breton : Donburi (Editions Alain Ducasse, 2021), duquel sont tirées les trois recettes suivantes.          Seiche, radis daïkon, laitue de mer                           FRANCK HAMEL               Tout le secret, ici, est de snacker la seiche, la cuire très rapidement, afin qu’elle garde son fondant.          Pour 4 donburi          Ingrédients :          450 g de riz rond japonais580 ml d’eau1 seiche de 700 g4 gousses d’ailPersil platJus de citron30 g de beurre1 radis daïkon10 feuilles de laitue de mersel          Faire cuire du riz à la vapeur. Le conserver au chaud.          Vider la seiche, enlever l’os, la peau, la rincer et la sécher. Préparer les éléments de la persillade, hacher le persil et l’ail. Réserver. Râper le radis daïkon. Réserver. Rayer au couteau l’extérieur de la seiche. Snacker la seiche entière très vite à la poêle ou à la plancha. La tailler en bandes. Dans la même poêle ou plancha, colorer l’ail au beurre, ajouter le persil et déglacer au citron.          Hors du feu, sur une grille, garnir les bandes de seiche de neige de radis daïkon. Les napper de persillade. Passer délicatement les feuilles de laitue de mer à la poêle.          Pour le dressage, disposer le riz, déposer sur le dessus les bandes de seiche. Ajouter les chips de laitue de mer autour.          Sukiyaki bœuf wagyu, chou                           FRANCK HAMEL               Le sukiyaki consiste habituellement en un bouillon dans lequel on fait tremper des légumes et de la viande. Ici, le chef en propose une déclinaison allégée.          Pour 4 donburi          Ingrédients :          450 g de riz rond japonais580 g d’eau1 grosse carotte1 oignon1 pak-choï1⁄4 de chou chinois4 cébettes400 g de rumsteck wagyu partie grasse1⁄2 tasse ou 125 g d’eau3 c. à s. de sauce soja2 c. à s. de mirin1 c. à café de sucre        Il vous reste 43.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/04/14/marre-du-riz-a-l-eau-trois-recettes-pour-relever-le-niveau_6122201_6082232.html"},"headline":"Marre du riz \u00e0 l\u2019eau\u00a0? Trois recettes pour relever le niveau","dateCreated":"2022-04-14T17:45:07+02:00","datePublished":"2022-04-14T17:45:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Les recettes"],"keywords":["Recette facile","Gastronomie","Les recettes","Styles","Le Monde passe \u00e0 table"],"description":"Le chef rennais Julien Lemari\u00e9 sublime la c\u00e9r\u00e9ale dans ses \u00ab\u00a0donburi\u00a0\u00bb, des plats japonais de riz cuit \u00e0 la vapeur accommod\u00e9s de viande, de poisson ou de l\u00e9gumes. Il nous livre ici quelques-uns de ses secrets, y compris ceux pour son succulent riz au lait vanille.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9o Pajon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/638/0/1772/886/1342/671/60/0/29291af_1649754961165-fha-riz-seiche-persillade-neige-daikon-chips-laitue-mer-b0005598-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les recettes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-recettes-du-monde/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-13">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Depuis le premier tour du scrutin, le ministre de l’intérieur se révèle comme un solide lieutenant du président de la République. Mission : rallier les votes populaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : Gérald Darmanin en « M. Peuple » du candidat Emmanuel Macron      Depuis le premier tour du scrutin, le ministre de l’intérieur se révèle comme un solide lieutenant du président de la République. Mission : rallier les votes populaires.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Gérald Darmanin lors de sa visite ministérielle à l’Assemblee de Corse, le 16 mars 2022, à Ajaccio, Corse.  KAMIL ZIHNIOGLU POUR "LE MONDE" / KAMIL ZIHNIOGLU POUR "LE MONDE"               Au fond, Gérald Darmanin est comme ça, « un type de province » issu d’une « famille ouvrière », dont la mère est « femme de ménage ». Mercredi 13 avril, face au numéro 2 du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, sur le plateau de l’émission « Programme contre programme » de BFM-TV, le ministre de l’intérieur a de nouveau endossé son costume en pure fibre sociale pour tenter de rallier au candidat Macron les votes des classes populaires qui lui font cruellement défaut avant le second tour de l’élection présidentielle. Après le strict complet-veston du ministre de l’action et des comptes publics, après l’uniforme de premier policier de France, voici donc la panoplie de « Monsieur Peuple ».          Qui, parmi les figures du gouvernement, pouvait mieux incarner ce rôle ? Bruno Le Maire ? Trop glacé, trop grand bourgeois. Marlène Schiappa ? Pas assez polyvalente. Le garde des sceaux Eric Dupond-Moretti ? Des origines modestes et une brillante réussite sociale, certes. Mais jugé parfois cassant, il demeure invisible ou presque depuis les résultats du 10 avril. Personne n’était mieux placé que lui pour assurer la fonction de premier lieutenant d’Emmanuel Macron. Dans le camp du candidat, on souligne volontiers sa triple légitimité : issu d’un milieu populaire, élu local et bon technicien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’affrontent pour l’électorat populaire                 Atout supplémentaire dans la bataille, à Tourcoing (Nord), où il a été élu maire en 2014, le ministre de l’intérieur a aussi eu le loisir de se familiariser avec l’adversaire, ses discours, ses méthodes et ses failles, au cœur du bastion nordiste de Marine Le Pen. Le front grave, il y a accompagné le président de la République sortant à Carvin (Pas-de-Calais), au lendemain du premier tour. Depuis, il se démultiplie : après Montceau-les-Mines (Saône-et-Loire) mardi 12 avril, où la candidate du RN est arrivée en tête avec 30,17 % des voix dimanche, il sera vendredi dans le Nord, lundi 18 avril dans le Centre, mardi 19 dans les Hauts-de-France, partout où le RN a raflé un bon tiers des suffrages. Une quinzaine de déplacements en tout, ce qui ne le change guère de ses tournées ministérielles : son cabinet a perdu le compte des visites de commissariats et de gendarmerie depuis sa nomination place Beauvau à l’été 2020, probablement près de 300.          « Loyal » et « fidèle »          A chaque fois, il déroule la même feuille de route, fourbit les mêmes éléments de langage pour tenter de renverser l’image du « président des riches » qui a supprimé l’impôt sur la fortune et réduit les aides au logement, qui suggérait de « traverser la rue » pour trouver un emploi et auquel on reproche de s’être montré sourd à l’angoisse sociale qui tenaille le pays.        Il vous reste 40.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/14/presidentielle-2022-gerald-darmanin-en-m-peuple-du-candidat-emmanuel-macron_6122162_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: G\u00e9rald Darmanin en \u00ab\u00a0M. Peuple\u00a0\u00bb du candidat Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-04-14T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-14T14:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Depuis le premier tour du scrutin, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur se r\u00e9v\u00e8le comme un solide lieutenant du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Mission\u00a0: rallier les votes populaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/1037/0/5000/2500/1342/671/60/0/f5c782c_1649919640026-kz-2022-03-13-23.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-14">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Elle a été condamnée à 2 000 euros d’amende pour diffamation et à verser 20 000 euros de dommages-intérêts à l’ancienne chanteuse ainsi que 5 000 euros au titre des frais de justice.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police et justice             Accusations d’inceste : la fille aînée de Richard Berry, Coline Berry-Rojtman, condamnée pour diffamation envers Jeane Manson      Elle a été condamnée à 2 000 euros d’amende pour diffamation et à verser 20 000 euros de dommages-intérêts à l’ancienne chanteuse ainsi que 5 000 euros au titre des frais de justice.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 16h40, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Coline Berry-Rojtman (à droite) et son avocate, Karine Shebabo, le 11 février 2021, à Paris.  THOMAS SAMSON / AFP                 La fille aînée de Richard Berry, Coline Berry-Rojtman, qui accuse son père de violences sexuelles, a été condamnée, jeudi 14 avril, par le tribunal d’Aurillac pour diffamation envers son ex-belle-mère, la chanteuse Jeane Manson.            L’avocate de Coline Berry-Rojtman, Karine Shebabo, a immédiatement annoncé à l’Agence France-Presse qu’elle interjetait appel de cette décision :            « Ma cliente est consternée, les parents, agresseurs et connus, ont de beaux jours devant eux. »            En février 2021, dans un article publié par Le Monde, Coline Berry-Rojtman évoquait des violences sexuelles qu’elle aurait subies alors qu’elle était mineure, en 1984 et 1985, au domicile de son père qui vivait alors avec Jeane Manson, accusée d’avoir participé à ces agressions.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Richard Berry accusé d’inceste par sa fille aînée, Coline Berry-Rojtman                   20 000 euros de dommages-intérêts            Le tribunal d’Aurillac l’a condamnée à 2 000 euros d’amende pour diffamation à la suite de cet article et pour l’émission télévisée « Le Live BFM », dans laquelle elle avait affirmé que Jeane Manson faisait partie de la secte des Enfants de Dieu. Coline Berry-Rojtman a également été condamnée à verser 20 000 euros de dommages-intérêts à l’ancienne chanteuse, ainsi que 5 000 euros au titre des frais de justice.              Egalement mis en cause, les journalistes du Monde et le quotidien n’ont en revanche pas été condamnés. Lors de l’audience, le 1er avril, le procureur n’avait pas demandé de condamnation contre Le Monde, estimant que le journal avait agi de bonne foi et s’en était remis au tribunal pour le reste.            « C’est une décision consternante, d’une grande violence et un mauvais signal envoyé aux enfants », a déclaré jeudi Mme Shebabo, déplorant que ce jugement intervienne alors que l’enquête sur les faits est toujours en cours.            Née en 1976 de l’union entre Richard Berry et l’actrice Catherine Hiegel, Coline Berry-Rojtman a porté plainte pour « viols et agressions sexuelles sur mineur », déclenchant l’ouverture d’une enquête préliminaire par le parquet de Paris.              Richard Berry, 71 ans, nie en bloc, tout comme l’ancienne chanteuse Jeane Manson, qui vit une partie de l’année à Aurillac, où elle avait décidé de poursuivre son ex-belle fille en diffamation.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ainsi parlait Nietzsche  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/14/accusations-d-inceste-la-fille-ainee-de-richard-berry-coline-berry-rojtman-condamnee-pour-diffamation-envers-jeane-manson_6122184_3224.html"},"headline":"Accusations d\u2019inceste\u00a0: la fille a\u00een\u00e9e de Richard Berry, Coline Berry-Rojtman, condamn\u00e9e pour diffamation envers Jeane Manson","dateCreated":"2022-04-14T16:40:24+02:00","datePublished":"2022-04-14T16:40:24+02:00","dateModified":"2022-04-14T17:01:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 2\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende pour diffamation et \u00e0 verser 20\u00a0000\u00a0euros de dommages-int\u00e9r\u00eats \u00e0 l\u2019ancienne chanteuse ainsi que 5\u00a0000\u00a0euros au titre des frais de justice.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/671/0/8037/4018/1342/671/60/0/2ea6ee4_1649945597672-000-92r3vn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/14/19-15">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ David Cronenberg, James Gray, Claire Denis, Kirill Serebrennikov font partie des cinéastes qui défendront leur nouveau film lors de la 75ᵉ édition du festival cannois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse      David Cronenberg, James Gray, Claire Denis, Kirill Serebrennikov font partie des cinéastes qui défendront leur nouveau film lors de la 75ᵉ édition du festival cannois.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 16h51, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               « Crimes of the Future », de David Cronenberg, avec Léa Seydoux, Viggo Mortensen et Kristen Stewart.  NIKOS NIKOLOPOULOS               Nous y voilà. Cannes « reload », en direct du paquebot UGC-Normandie à quai sur les Champs-Elysées, avec au pupitre le délégué général Thierry Frémaux et le président Pierre Lescure. Pour l’annonce de cette soixante-quinzième édition, qui se tiendra du 17 au 28 mai, l’humeur est sobre, à l’image d’un monde dont Thierry Frémaux a rappelé d’emblée, par-delà les affres du cinéma proprement dit, les déchirements et les inquiétudes. Salle mi-pleine. Adieu concis, mais senti au président Lescure, qui laissera sa place à Iris Knobloch à la fin de cette édition. Mot de bienvenue à France Télévision, nouveau partenaire et sponsor du Festival. Nouveauté enfin cette année : aucune annonce scientifiquement graduée (affiche, film d’ouverture, composition du jury…) n’aura précédé la tenue de cette conférence de presse, aucune séance de questions ne l’aura non plus suivie.                            Lire aussi   Oscars 2022 : « The Power of the Dog », de Jane Campion, en tête avec douze nominations                 Epuisement dû au Covid-19, tragédie ukrainienne, indécision pesante des élections françaises, on aura compris que l’idée était d’aller à l’os, sans se plaindre outre mesure de la situation cabossée du septième art, sans revenir sur les relations épineuses avec les plates-formes, sans la jouer non plus fiesta, paillettes et champagnes. C’était sans nul doute le meilleur parti à prendre, d’autant que l’annonce de la compétition – d’une qualité a priori éclatante cette année – suffisait à mettre du baume au cœur des cinéphiles.          Dix-huit titres ont été à ce jour sélectionnés (quelques surprises s’y ajouteront traditionnellement), sur deux mille deux cents visionnés. Si le « film secret » de David Lynch – annoncé par des réseauteurs fiévreux – n’y est pas, la simple liste des noms de ses honorables collègues suffit à faire monter la pression mentale, esthétique et érotique des amateurs de cinéma.          « Cinéma de la décroissance »          A commencer par le Canadien David Cronenberg, qui présente Crimes of the Future avec l’affiche flamboyante Léa Seydoux, Kristen Stewart et Viggo Mortensen, ce dernier incarnant un performeur se livrant à l’ablation de ses organes dans un futur où l’homme pourrait vivre détaché de son enveloppe corporelle. Heureux homme…          Du côté des Etats-Unis, deux cinéastes qui ravissent. Kelly Reichardt, incontestablement la plus grande réalisatrice américaine vivante, qui inaugure son entrée tardive en compétition avec Showing Up, nouveau portrait de femme, nouvel exemple d’un « cinéma de la décroissance » comme l’a justement nommé Thierry Frémaux. Mais aussi le maître du néo-noir James Gray, qui livre avec Armageddon Time une matière sans doute autobiographique en même temps qu’une sulfureuse remontée dans le Queens des années 1980 où le promoteur Fred Trump, père d’un certain Donald, régnait sans partage.        Il vous reste 59.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/14/le-festival-de-cannes-devoile-une-selection-tres-prometteuse_6122185_3246.html"},"headline":"Le Festival de Cannes 2022 d\u00e9voile une s\u00e9lection tr\u00e8s prometteuse","dateCreated":"2022-04-14T16:51:16+02:00","datePublished":"2022-04-14T16:51:16+02:00","dateModified":"2022-04-14T18:51:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Festival de Cannes","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"David Cronenberg, James Gray, Claire Denis, Kirill Serebrennikov font partie des cin\u00e9astes qui d\u00e9fendront leur nouveau film lors de la 75\u1d49 \u00e9dition du festival cannois.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/98/0/1440/720/1342/671/60/0/0384fcc_1649946216222-744583-les-crimes-du-futur-de-david-cronenberg-avec-viggo-mortensen-la-bande-annonce.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-16">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le score de premier tour d’Emmanuel Macron, meilleur qu’escompté, a rassuré les investisseurs. S’il était appliqué, le programme de Marine Le Pen, contraire aux traités européens, ferait flamber les taux d’emprunt de la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Les marchés financiers restent fébriles à l’approche du second tour de l’élection présidentielle      Le score de premier tour d’Emmanuel Macron, meilleur qu’escompté, a rassuré les investisseurs. S’il était appliqué, le programme de Marine Le Pen, contraire aux traités européens, ferait flamber les taux d’emprunt de la France.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 10h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une affiche de la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, à Marseille, le 13 avril 2022.  DANIEL COLE / AP               « Marine Le Pen, what if ? » Mardi 12 avril, John Plassard, directeur et spécialiste en investissement de la banque suisse Mirabaud, a rencontré des investisseurs internationaux avec, sous le bras, une présentation intitulée « Que se passe-t-il si Marine Le Pen l’emporte ? » Le document passe en revue les conséquences pour l’économie française et les marchés financiers d’une victoire de la candidate du Rassemblement national (RN) à l’élection présidentielle, le 24 avril. « En 2002, personne ne se serait posé la question “what if Jean-Marie Le Pen ?”, et, il y a cinq ans, après le débat de l’entre-deux-tours, personne ne pariait sur une victoire de Marine Le Pen. La situation est différente aujourd’hui », note John Plassard.          Jusqu’au début du mois d’avril, la confortable marge du président sortant dans les sondages avait laissé l’élection française sous les radars des investisseurs. Mais, à quelques jours du scrutin, le rapprochement dans les sondages entre les deux favoris, Emmanuel Macron et Marine Le Pen, a commencé à inquiéter la place parisienne. L’indice vedette CAC 40 de la Bourse de Paris a reculé et, signe de nervosité, l’écart (le « spread ») entre les taux d’intérêt français et allemand sur l’échéance à dix ans, s’est accru.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron et Marine Le Pen s’affrontent pour l’électorat populaire                 Cet écart de rendement entre les dettes française et allemande (dont la signature est considérée comme la plus sûre) mesure le niveau de confiance des investisseurs dans l’économie tricolore, dans le gouvernement et dans la gestion de la dette. Or, le « spread » franco-allemand a augmenté la semaine précédent le premier tour de l’élection, pour atteindre 57 points de base, un niveau inédit depuis le krach boursier lié à la pandémie de Covid-19 en 2020. Cet écart de taux entre la France et l’Allemagne n’atteignait que 33 points de base en moyenne depuis cinq ans, et même 19 points de base en janvier 2021.          « Le risque de la fin de l’Europe »          Finalement, le score de premier tour d’Emmanuel Macron, meilleur qu’escompté, a rassuré les investisseurs, le « spread » étant redescendu à 49 points de base, mercredi 13 avril. Les marchés financiers ont « presque évacué l’élection présidentielle française. Nous sommes dans un moment Brexit : ils ne croient pas à ce stade à l’élection de Marine Le Pen », analyse Jean-François Robin, responsable mondial de la recherche de Natixis CIB. Le patron d’une banque française constate, pour sa part, « une certaine fébrilité des investisseurs, car l’avance d’Emmanuel Macron reste fragile ».          Pourquoi les marchés redoutent-ils une victoire de la candidate d’extrême droite ? Dans sa présentation, John Plassard souligne que le programme de Marine Le Pen liste de nombreux « engagements économiques, certains d’entre eux précis, mais sans chiffrage et sans idée sur la façon de les financer. Nous pensons que cela, ainsi que les propositions anti-Union européenne, pourrait déstabiliser les marchés financiers ».        Il vous reste 36.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/14/les-marches-financiers-restent-febriles-a-l-approche-du-second-tour-de-l-election-presidentielle_6122116_6059010.html"},"headline":"Les march\u00e9s financiers restent f\u00e9briles \u00e0 l\u2019approche du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-04-14T10:24:50+02:00","datePublished":"2022-04-14T10:24:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Europe","\u00c9conomie","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le score de premier tour d\u2019Emmanuel Macron, meilleur qu\u2019escompt\u00e9, a rassur\u00e9 les investisseurs. S\u2019il \u00e9tait appliqu\u00e9, le programme de Marine Le\u00a0Pen, contraire aux trait\u00e9s europ\u00e9ens, ferait flamber les taux d\u2019emprunt de la France.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/170057f_b297a133605e413ea25ed1c3063cec1a-b297a133605e413ea25ed1c3063cec1a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/14/19-17">
<filnamedate="20220414"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220414"><AAMMJJHH="2022041419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ A l’approche de l’élection présidentielle, dont les deux tours sont prévus les 10 et 24 avril, on vous explique comment voter lorsqu’on ne peut pas se déplacer aux urnes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Faut-il en finir avec la règle des 5 % à la présidentielle ?   Yann Bouchez                     M Campus Présidentielle : à la Sorbonne, l’ENS et Sciences Po, des centaines d’étudiants contre le « faux choix » du second tour                         Live  Article se déroulant en direct  Macron affirme qu’il va s’inspirer des programmes de Mélenchon et Jadot sur l’écologie, Le Pen présente sa ligne diplomatique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés OTAN, Europe, Russie... Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avant les vacances, les mairies débordées par les demandes de titres d’identité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Il ne manquait plus que le principal propagateur de la hausse des prix, Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’open data donne les moyens de s’adapter aux crises »   Akim Oural président de l’association OpenDataFrance et élu de la Métropole Européenne de Lille, chargé du numérique              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Stellantis : les rémunérations indécentes sapent le contrat social                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »     Márta Pardavi Coprésidente de la branche hongroise du Comité Helsinki              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Meadowlands » et « Averno », de Louise Glück : le mythe vital                   Culture Hommages à Michel Bouquet à la télévision et à la radio                   Cinéma Poursuivis en diffamation par Ladj Ly, les magazines « Causeur » et « Valeurs actuelles » relaxés             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Marre du riz à l’eau ? Trois recettes pour relever le niveau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Comment voter par procuration à l’élection présidentielle 2022 ?      A l’approche de l’élection présidentielle, dont les deux tours sont prévus les 10 et 24 avril, on vous explique comment voter lorsqu’on ne peut pas se déplacer aux urnes.       Le Monde     Publié le 28 mars 2022 à 15h14 - Mis à jour le 02 avril 2022 à 16h04    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le vote par procuration est l’un des moyens pour lutter contre l’abstention, crainte par de nombreuses personnalités politiques. Et pour cause : selon la dernière enquête électorale menée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès, pour Le Monde, les abstentionnistes « potentiels » et « probables » représentent jusqu’à 22 % des 13 269 personnes sondées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le risque d’une abstention historique au premier tour, le 10 avril                   Si vous êtes indisponible les 10 et 24 avril mais que vous souhaitez exprimer votre voix à l’élection présidentielle, vous pouvez faire une demande de procuration sur le site maprocuration.gouv.fr. Il est possible de s’y prendre le jour même du scrutin mais attention, il faut avoir en tête le temps de prise en compte de votre demande. « En cas de demande tardive, compte tenu des délais d’acheminement et de prise en compte par la mairie de votre procuration, il est possible que votre mandataire ne puisse pas voter à votre place », rappelle le ministère de l’intérieur.              Depuis le 1er janvier, il est possible de donner votre procuration à un mandataire qui ne réside pas dans votre commune mais, attention, cette personne devra tout de même se rendre dans votre bureau de vote habituel pour placer le bulletin dans l’urne à votre place. Il lui sera impossible de se déplacer dans son bureau de vote en votre nom et d’utiliser votre procuration.            Plusieurs vérifications nécessaires            Pour procéder à une procuration valide, votre numéro d’électeur, identique depuis votre première inscription sur les listes électorales, est impératif. Il est noté sur votre carte d’électeur et également disponible en quelques clics sur le site Internet de l’administration publique. Pour rappel, il n’est pas possible de voter en avance ou à distance. Il vous faudra fournir un justificatif d’identité. En revanche, un justificatif de votre lien avec la commune où vous souhaitez voter n’est pas nécessaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  De la démocratie athénienne à la Ve République, qu’est-ce qui nous pousse à voter ?                   Lorsque la demande est terminée, une vérification physique de votre identité par les autorités est nécessaire, en vous déplaçant quand vous le souhaitez dans un commissariat de police, une brigade de gendarmerie ou un consulat. Pour choisir votre mandataire – la personne qui va voter pour vous –, vous devez choisir une personne inscrite sur les listes électorales.              Si vous souhaitez être désigné comme mandataire, il vous est possible d’utiliser le service de vérification d’inscription aux listes électorales disponible sur ce site officiel pour vous procurer l’attestation d’inscription et la communiquer à la personne souhaitant vous donner procuration.                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/28/election-presidentielle-2022-comment-voter-par-procuration_6119496_823448.html"},"headline":"Comment voter par procuration \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0?","dateCreated":"2022-03-28T15:14:28+02:00","datePublished":"2022-03-28T15:14:28+02:00","dateModified":"2022-04-02T16:04:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Comprendre les \u00e9lections","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"A l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dont les deux tours sont pr\u00e9vus les\u00a010 et 24\u00a0avril, on vous explique comment voter lorsqu\u2019on ne peut pas se d\u00e9placer aux urnes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/2438564_316640191-institutions-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       
   
