<FILE-date="2022/06/12/19">

<article-nb="2022/06/12/19-1">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les deux organisations de la coopération policière et judiciaire de l’Union européenne traquent le crime organisé sous toutes ses formes. Grâce à des méthodes discrètes, les enquêteurs enregistrent des résultats encourageants en dépit des multiples défis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Police et justice             Au cœur d’Europol et Eurojust, ces institutions opaques associées contre le crime organisé      Les deux organisations de la coopération policière et judiciaire de l’Union européenne traquent le crime organisé sous toutes ses formes. Grâce à des méthodes discrètes, les enquêteurs enregistrent des résultats encourageants en dépit des multiples défis.          Par Simon Piel et Thomas Saintourens         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le contrôle des camions vu du bureau des douanes, à Anvers, en Belgique.  SÉBASTIEN VAN MALLEGHEM POUR « LE MONDE »               Le bâtiment, gris et fonctionnel, pourrait abriter n’importe quelle entreprise de bureau. Posé dans un quartier d’affaires de La Haye (Pays-Bas), loin des ruelles typiques du centre-ville, le QG d’Europol est une ruche blindée, truffée de caméras de surveillance. Au menu des briefings rythmant les journées de l’organisation policière européenne, des affaires sensibles.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Mafias, comment le crime organisé menace le monde » 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Derrière les portes fermées s’élabore la lutte contre le crime – celui qui dépasse les frontières. Plus d’un millier de personnes, dont une cinquantaine de Français, travaillent aujourd’hui au sein de cette organisation créée en 1999, volontiers opaque et cultivant le secret sur ses -techniques d’investigation. Sous la direction de Catherine De Bolle, issue de la police belge, quelque 150 analystes prennent le pouls des organisations criminelles.                         Le hall de l’immeuble d’Europol, La Haye, novembre 2021.  SÉBASTIEN VAN MALLEGHEM POUR « LE MONDE »               L’agence de coopération policière de l’Union européenne (UE) est appelée en soutien des investigations dès que deux Etats travaillent sur une enquête commune. Les données sont stockées, croisées puis exploitées par les analystes chargés de la partie opérationnelle. Selon le Guardian, le volume d’informations détenues par Europol représente « au moins 4 pétaoctets, soit l’équivalent de 3 millions de cédéroms ou un cinquième de l’intégralité du contenu de la bibliothèque du Congrès américain ». Une ressource gigantesque qui a récemment fait tiquer le Contrôleur européen de la protection des données, lequel a enjoint à l’agence de supprimer les données reçues de la part des Etats membres sur les personnes six mois après réception, si aucun lien avec une organisation criminelle n’avait été établi.           « Nous étions sceptiques au début de la cryptomonnaie, mais c’est désormais un souci quotidien. Elles sont utilisées dans des proportions gigantesques pour le blanchiment »           Une fois les données analysées, c’est lors des action days, les « jours J » où les polices nationales se projettent sur leurs cibles, que le travail de fourmi des enquêteurs sort de l’ombre. Ce fut le cas, par exemple, en octobre 2021, à l’occasion d’une opération baptisée « DarkHunTOR » qui a abouti à l’arrestation de 150 personnes en Australie, en Bulgarie, en France, en Allemagne, en Italie, aux Pays-Bas, en Suisse, au Royaume-Uni et aux Etats-Unis, soupçonnées de se livrer au commerce de la drogue sur le dark Net. Plusieurs millions d’euros en numéraire et en bitcoins, ainsi que de la drogue et des armes, avaient été saisis. Les 27 Etats membres d’Europol disposent à La Haye d’agents de liaison, qu’ils soient policiers, gendarmes, ou encore douaniers. Parmi les membres non européens, mais décisifs pour les enquêtes internationales, figurent une trentaine de représentants américains (de la Drug Enforcement Administration [DEA], du FBI, du Bureau of Alcohol, Tobacco, Firearms and Explosives [ATF]…), mais aussi un bureau de liaison colombien avec deux policiers. Officiellement, ce sont les polices des Etats membres qui réalisent les arrestations. Europol apparaît en appui, comme une forme de coproduction discrète.        Il vous reste 65.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/12/au-c-ur-d-europol-et-eurojust-ces-institutions-opaques-associees-contre-le-crime-organise_6129926_3210.html"},"headline":"Au c\u0153ur d\u2019Europol et Eurojust, ces institutions opaques associ\u00e9es contre le crime organis\u00e9","dateCreated":"2022-06-12T16:00:02+02:00","datePublished":"2022-06-12T16:00:02+02:00","dateModified":"2022-06-12T17:40:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","\u00c9conomie","International"],"description":"Les deux organisations de la coop\u00e9ration polici\u00e8re et judiciaire de l\u2019Union europ\u00e9enne traquent le crime organis\u00e9 sous toutes ses formes. Gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9thodes discr\u00e8tes, les enqu\u00eateurs enregistrent des r\u00e9sultats encourageants en d\u00e9pit des multiples d\u00e9fis.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/133/0/1600/800/1342/671/60/0/13c907d_1652346707053-054-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-2">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Lors du Shangri-La Dialogue, du 10 au 12 juin à Singapour, Pékin a menacé d’intervenir en cas d’indépendance de l’île. Washington a réaffirmé l’importance stratégique de l’Indo-Pacifique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Asie-Pacifique             Dialogue tendu entre la Chine et les Etats-Unis sur Taïwan      Lors du Shangri-La Dialogue, du 10 au 12 juin à Singapour, Pékin a menacé d’intervenir en cas d’indépendance de l’île. Washington a réaffirmé l’importance stratégique de l’Indo-Pacifique.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h05, mis à jour à 14h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre chinois de la défense, Wei Fenghe (4e à droite), et le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin (à gauche), participent au déjeuner de la table ronde ministérielle lors du sommet du Shangri-La Dialogue, à Singapour, le 11 juin 2022.  ROSLAN RAHMAN / AFP               Le Shangri-La Dialogue – la grand-messe annuelle des ministres de la défense de l’Asie-Pacifique –, qui s’est tenu du 10 au 12 juin, à Singapour, a été l’occasion pour les Etats-Unis et la Chine de réaffirmer leurs positions sur le sujet le plus brûlant : Taïwan. Mais aussi d’afficher leurs divergences sur l’Indo-Pacifique, tout en cherchant, malgré tout, à maintenir un dialogue stratégique au plus haut niveau.          Dès le vendredi 10 juin, le secrétaire américain de la défense, Lloyd Austin, et son homologue chinois, Wei Fenghe, qui se rencontraient pour la première fois, ont eu un échange qui a duré une heure, soit, apparemment, trente minutes de plus que prévu. Selon un porte-parole du ministre chinois, celui-ci aurait dit à son homologue que « si quiconque s’avise de séparer Taïwan de la Chine, l’armée chinoise n’hésitera pas à entamer une guerre, quoi qu’il en coûte ».                           Lire aussi :  Pékin appelle Washington à cesser de dénigrer la Chine                 Si l’agence officielle Chine nouvelle insiste sur le fait que « le principe d’une seule Chine est le fondement politique des relations entre la Chine et les Etats-Unis », elle indique également que les deux ministres « sont convenus que les deux armées doivent mettre en œuvre l’important consensus atteint par leurs chefs d’Etat, maintenir une communication stratégique de haut niveau et ne pas transformer les divergences en conflit et en confrontation ».          Dans son intervention du 11 juin, Lloyd Austin a rappelé la position officielle de Washington sur Taïwan : « Nous ne soutenons pas l’indépendance de Taïwan, a-t-il dit. Nous nous opposons fermement à tout changement unilatéral au statu quo, de quelque partie que ce soit. » Un message qui s’adresse aux dirigeants taïwanais mais aussi, bien sûr, chinois. Car, selon lui, « si notre politique n’a pas changé, il semble que, malheureusement, ce ne soit pas vrai pour la République populaire de Chine ». « Nous constatons une nette augmentation des activités militaires provocatrices et déstabilisantes près de Taïwan », a-t-il déploré.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden réitère l’engagement américain à défendre Taïwan en cas d’agression chinoise                 L’Indo-Pacifique, « cœur de la grande stratégie américaine »          Mais le général Austin a surtout évoqué l’Indo-Pacifique, un terme qu’il a employé à vingt et une reprises. Le message est clair. Ni la guerre en Ukraine ni la Chine n’entameront la volonté de Washington de considérer cette région comme « le cœur de la grande stratégie américaine », son « centre de gravité ». Une région où « plus de 300 000 hommes et femmes de l’armée américaine sont stationnés. Plus que dans aucune autre région du monde ».          S’il affirme « ne pas rechercher une nouvelle guerre froide, une OTAN asiatique, une région divisée en blocs hostiles », le général Austin a réaffirmé l’engagement des Américains dans la région, avec leurs alliés, leurs partenaires, qu’ils retrouvent au sein de l’Aukus (l’alliance avec l’Australie et le Royaume-Uni), du Quad (l’Australie, le Japon, l’Inde) ou de l’Asean, ces pays d’Asie du Sud-Est récemment conviés pour la première fois à un sommet avec Joe Biden.        Il vous reste 44.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/12/dialogue-tendu-entre-la-chine-et-les-etats-unis-sur-taiwan_6129914_3210.html"},"headline":"Dialogue tendu entre la Chine et les Etats-Unis sur Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-06-12T14:05:30+02:00","datePublished":"2022-06-12T14:05:30+02:00","dateModified":"2022-06-12T14:54:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Asie-Pacifique"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Chine","International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"Lors du Shangri-La Dialogue, du 10 au 12\u00a0juin \u00e0 Singapour, P\u00e9kin a menac\u00e9 d\u2019intervenir en cas d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019\u00eele. Washington a r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019importance strat\u00e9gique de l\u2019Indo-Pacifique.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/0/162/3612/1806/1342/671/60/0/d3e745c_5430019-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Asie-Pacifique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/asie-pacifique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-3">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ « La Russie utilise son avantage numérique en hommes et en artillerie pour s’emparer progressivement du territoire dans et autour de Sievierodonetsk », estime le ministère de la défense britannique. L’Ukraine a établi deux routes pour l’exportation de ses céréales, via la Pologne et la Roumanie, a expliqué le vice-ministre des affaires étrangères ukrainien, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Un fermier montre sa récolte dans le village de Ptytche, dans l’est de l’oblast de Donetsk, le 12 juin 2022.   Efrem Lukatsky / AP          La demande de l’Ukraine d’obtenir le statut de candidat à l’Union européenne (UE) aura bientôt une réponse, a promis, samedi, Ursula von der Leyen. « Nous voulons soutenir l’Ukraine dans son parcours européen », a assuré, à Volodymyr Zelensky, la présidente de la Commission européenne, en visite à Kiev.Sur le terrain, les combats dans l’est de l’Ukraine s’intensifient. L’état-major ukrainien a précisé, dimanche matin, que les Russes menaient « sans succès » des assauts contre Sievierodonetsk dans le Donbass, soulignant que les soldats ukrainiens avaient aussi repoussé l’armée de Moscou près de Vroubivka, Mykolaïv ou encore Vassylivka.Le président Zelensky a signalé, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de localités comme Tavriïsk, dans la région de Kherson, et dans l’oblast de Zaporijia, tandis que l’armée russe pilonne toujours la périphérie de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l’ouest de l’Ukraine, a aussi été bombardée dans la soirée, a fait savoir le gouverneur régional, Volodymyr Trouch.Lors d’un entretien, diffusé vendredi, sur la chaîne YouTube « Feigin live », Oleksiy Arestovych, conseiller du président Zelensky, a reconnu que l’armée ukrainienne avait perdu environ dix mille combattants, au rythme d’une centaine par jour.S’adressant par vidéo au forum sur la sécurité en Asie-Pacifique, M. Zelensky a appelé une nouvelle fois la communauté internationale à faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi « la pénurie de produits alimentaires mènera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements ».Le ministre de la défense chinois, Wei Fenghe, s’exprimant lors de ce forum, a affirmé, dimanche, que Pékin « soutenait les pourparlers de paix » entre les deux belligérants et a assuré que son pays n’avait « jamais fourni de soutien matériel à la Russie » dans ce conflit.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol         Enquête. Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique         Factuel. A Kiev, Ursula von der Leyen promet une réponse rapide aux ambitions de l’Ukraine         Editorial. La clarification nécessaire de l’Elysée         Tribune. « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                          Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-12T15:19:39+00:00","coverageEndTime":"2022-06-13T03:19:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","description":"\u00ab\u00a0La Russie utilise son avantage num\u00e9rique en hommes et en artillerie pour s\u2019emparer progressivement du territoire dans et autour de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. L\u2019Ukraine a \u00e9tabli deux routes pour l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales, via la Pologne et la Roumanie, a expliqu\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, dimanche.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou mobilise ses bataillons de réserve ; Kiev s’efforce d’exporter ses céréales","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La Russie utilise son avantage num\u00e9rique en hommes et en artillerie pour s\u2019emparer progressivement du territoire dans et autour de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. L\u2019Ukraine a \u00e9tabli deux routes pour l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales, via la Pologne et la Roumanie, a expliqu\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, dimanche.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0/0/7309/4906/1342/900/3/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-06-12T15:19:39+00:00"
,"endDate":"2022-06-13T03:19:39+00:00"
         Des manifestants prennent part \u00e0 une cha\u00eene humaine autour du si\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne, \u00e0 Bruxelles, en soutien \u00e0 la demande de candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, le 12\u00a0juin 2022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/d934a69_5439453-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bruxelles","dateModified":"2022-06-12T16:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T16:00:00+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass, d\u00e9j\u00e0 en partie tenu par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, les forces russes contr\u00f4laient la zone d\u2019habitation de Sievierodonetsk mais tentaient toujours de d\u00e9loger les combattants ukrainiens retranch\u00e9s dans l\u2019usine chimique Azot.          L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir abattu trois avions de chasse Soukho\u00ef Su-25 ukrainiens entre samedi matin et dimanche matin, deux en combat a\u00e9rien, un dans le Donbass et un au sud de Kiev, et le troisi\u00e8me avec sa DCA.          Le dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk, Denis Pouchiline, a exclu dimanche une r\u00e9vision de la condamnation \u00e0 mort pour \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb de deux Britannniques et d\u2019un Marocain faits prisonniers alors qu\u2019ils combattaient au sein des forces ukrainiennes dans le Donbass.          Des tirs de missiles de croisi\u00e8re russes samedi soir pr\u00e8s de Tchortkiv, \u00e0 140 kilom\u00e8tres au nord de la fronti\u00e8re avec la Roumanie, ont fait au moins 22\u00a0bless\u00e9s, dont des civils, et partiellement d\u00e9truit un site militaire, selon les autorit\u00e9s locales.          Dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), occup\u00e9e en quasi-totalit\u00e9 depuis les premiers jours de l\u2019invasion, les forces ukrainiennes ont poursuivi leurs contre-offensives. Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 samedi soir dans son message vid\u00e9o quotidien que ses troupes avaient repris des localit\u00e9s dans cette r\u00e9gion, et dans celle de Zaporijia.          On ne dispose d\u2019aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000\u00a0\u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov. Mais aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de 7\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 7,3\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 en Pologne.          Apr\u00e8s le d\u00e9part de McDonald\u2019s de Russie, les premiers \u00ab\u00a0McDonald\u2019s russes\u00a0\u00bb ont ouvert leurs portes dimanche avec le slogan \u00ab\u00a0Le nom change, l\u2019amour reste\u00a0\u00bb. Vkousno i totchka (\u00ab\u00a0d\u00e9licieux et c\u2019est tout\u00a0\u00bb) est le nouveau nom de l\u2019enseigne, d\u00e9voil\u00e9 dimanche \u00e0 Moscou devant une centaine de journalistes russes et \u00e9trangers.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18\u00a0heures","dateModified":"2022-06-12T16:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:56:47+00:00","articleBody":"     Le blocage par la Turquie des demandes d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande pourrait ne pas \u00eatre r\u00e9solu \u00e0 temps pour le sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg.          L\u2019OTAN \u00ab\u00a0travaille dur\u00a0\u00bb pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00ab\u00a0l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb soulev\u00e9s par la Turquie, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stoltenberg. Il avait pr\u00e9c\u00e9demment insist\u00e9 sur le fait que les deux pays seraient accueillis \u00ab\u00a0\u00e0 bras ouverts\u00a0\u00bb, mais la Turquie a bloqu\u00e9 leurs candidatures. Ankara les accuse d\u2019offrir un refuge au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), un groupe class\u00e9 comme \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb par la Turquie et ses alli\u00e9s occidentaux.          \u00ab\u00a0J\u2019aimerais que cette question soit r\u00e9solue le plus vite possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche M. Stoltenberg, en Finlande, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinisto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le blocage par la Turquie des adh\u00e9sions \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande pourrait durer","dateModified":"2022-06-12T16:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:27:24+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a diffus\u00e9 des images a\u00e9riennes de la ville de Marioupol en juin\u00a02021 et en mai\u00a02022. Les images donnent \u00e0 voir une ville d\u00e9truite apr\u00e8s l\u2019invasion russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien diffuse des images de Marioupol avant et apr\u00e8s les bomb...","dateModified":"2022-06-12T15:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:18:09+00:00","articleBody":"     Les inqui\u00e9tudes s\u00e9curitaires soulev\u00e9es par la Turquie dans son opposition aux demandes d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) sont l\u00e9gitimes, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg, lors d\u2019une visite en Finlande. \u00ab\u00a0Ce sont des pr\u00e9occupations l\u00e9gitimes. Il s\u2019agit de terrorisme, il s\u2019agit d\u2019exportations d\u2019armes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors qu\u2019il lui rendait visite dans sa r\u00e9sidence d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 Naantali.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les inqui\u00e9tudes de la Turquie sont l\u00e9gitimes, estime le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-12T15:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T15:00:42+00:00","articleBody":"           Des militaires russes d\u00e9minent la baie et la plage de Marioupol (oblast de Donetsk), le 12\u00a0juin\u00a02022. YURI KADOBNOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/a2e5a7d_1655045652891-678032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-06-12T15:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T14:50:26+00:00","articleBody":"     Rodyon Myrochnyk, repr\u00e9sentant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb en Russie, a publi\u00e9 dimanche sur Telegram des photos de b\u00e2timents apr\u00e8s le bombardement de Kadi\u00efvka par les forces arm\u00e9es ukrainiennes.  \u00ab\u00a0Le quartier nord-est et le village de Satino ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s. Un gazoduc a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.               Rodyon Myrochnyk a d\u00e9clar\u00e9 samedi que trois cents \u00e0 quatre cents soldats ukrainiens restaient bloqu\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine chimique de Sievierodonetsk ainsi que plusieurs centaines de civils. Selon lui, les Russes ont \u00e9tabli un contact avec les troupes ukrainiennes pour organiser l\u2019\u00e9vacuation des civils, mais les troupes ne seront autoris\u00e9es \u00e0 partir que si elles d\u00e9posent les armes et se rendent.          Leonid Passitchnik, pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, a reconnu samedi buter sur le contr\u00f4le de \u00ab\u00a0la zone industrielle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un site d\u2019industrie chimique, a-t-il soulign\u00e9. Notre objectif principal est de nettoyer la zone [des combattants ukrainiens] sans provoquer de catastrophe environnementale.\u00a0\u00bb          Samedi soir, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, avait affirm\u00e9 qu\u2019un incendie \u00e9tait en cours sur le site de l\u2019usine chimique Azot, cible de l\u2019arm\u00e9e russe. Dimanche midi, on ignorait quelle \u00e9tait la situation sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le quartier nord-est de Kadi\u00efvka a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, selon le repr\u00e9sentant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populair...","dateModified":"2022-06-12T15:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#505012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T13:43:16+00:00","articleBody":"     Jordan Gatley, un ancien soldat britannique qui se battait aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0tu\u00e9 par balle\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk. Sur Facebook, son p\u00e8re, Dean Gatley, \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0[Le 10\u00a0juin], nous avons re\u00e7u la nouvelle d\u00e9vastatrice que notre fils, Jordan, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle dans la ville de Sievierodonetsk, en Ukraine. Jordan a quitt\u00e9 l\u2019arm\u00e9e britannique en mars de cette ann\u00e9e pour poursuivre sa carri\u00e8re de soldat dans d\u2019autres r\u00e9gions. La guerre contre l\u2019Europe avait commenc\u00e9 et, apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, il est parti en Ukraine pour aider.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s Scott Sibley, en avril, il est le deuxi\u00e8me Britannique tu\u00e9 en combattant aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens contre l\u2019invasion russe.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ancien soldat britannique tu\u00e9 dans au combat \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-12T13:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T12:48:44+00:00","articleBody":"                     Des croix portant l\u2019inscription \u00ab occupant russe \u00bb sont install\u00e9es devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Kiev \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une manifestation, le 12\u00a0juin 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/075b628_1655036352959-89eac8b-1655034620153-677373.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","dateModified":"2022-06-12T13:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T12:48:41+00:00","articleBody":"                     Un citoyen russe br\u00fble son passeport \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une manifestation devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Kiev, le 12\u00a0juin 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/b59654c_1655036390292-83efca6-1655034983702-677325.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","dateModified":"2022-06-12T13:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T12:12:09+00:00","articleBody":"     Au 109e jour de l\u2019invasion russe, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son rapport relatif \u00e0 la situation sur le terrain. Selon les Britanniques, \u00ab\u00a0La Russie utilise son avantage num\u00e9rique en homme et en artillerie pour s\u2019emparer progressivement du territoire dans, et autour de, Sievierodonetsk\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pour renforcer leur avantage num\u00e9rique, les forces russes essaient d\u2019envoyer plus d\u2019unit\u00e9s au combat, en mobilisant notamment les bataillons de r\u00e9serve de chaque brigade. En g\u00e9n\u00e9ral, la plupart des brigades n\u2019engagent que deux de leurs trois bataillons dans des op\u00e9rations\u00a0\u00bb, ajoutent les services britanniques.          \u00ab\u00a0Les troisi\u00e8mes bataillons (\u2026) sont g\u00e9n\u00e9ralement en sous-effectif, et la Russie devra probablement compter sur de nouvelles recrues ou des r\u00e9servistes pour pouvoir envoyer ces unit\u00e9s en Ukraine. Le d\u00e9ploiement simultan\u00e9 de leurs trois bataillons va r\u00e9duire la capacit\u00e9 des brigades \u00e0 se reconstituer \u00e0 l\u2019issue des op\u00e9rations\u00a0\u00bb, conclut le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe engage ses bataillons de r\u00e9serve pour emporter la d\u00e9cision \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-12T13:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T11:19:35+00:00","articleBody":"     Denis Pouchiline, le dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk, a affirm\u00e9 dimanche ne pas vouloir modifier la peine des Britanniques Aiden Aslin, 28\u00a0ans, et Shaun Pinner, 48\u00a0ans, et du Marocain Brahim Saadoun, 21\u00a0ans, condamn\u00e9s \u00e0 mort pour avoir combattu avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0Ils sont venus en Ukraine tuer des civils pour de l\u2019argent. C\u2019est pourquoi je ne vois pas de conditions \u00e0 une quelconque att\u00e9nuation ou modification de peine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans le cadre d\u2019un voyage organis\u00e9 par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans la ville ukrainienne de Marioupol ravag\u00e9e par les combats et conquise par les forces russes et s\u00e9paratistes en mai. Selon Denis Pouchiline, \u00ab\u00a0le tribunal a inflig\u00e9 une punition parfaitement juste\u00a0\u00bb aux trois combattants. Il a aussi accus\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, de ne pas s\u2019\u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 de leur sort et de n\u2019avoir pas pris contact avec les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes.          Sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision britannique SkyNews, une amie du Marocain Brahim Saadoun a appel\u00e9 dimanche le gouvernement britannique \u00e0 le \u00ab\u00a0sauver\u00a0\u00bb. Zina Kotenko, une r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne vivant au Royaume-Uni, a d\u00e9crit son ami Brahim Saadoun, 21\u00a0ans, comme un homme \u00ab\u00a0gentil\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ouvert d\u2019esprit\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0joyeux\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Etrangers condamn\u00e9s \u00e0 mort en Ukraine\u00a0: Denis Pouchiline inflexible","dateModified":"2022-06-12T11:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T11:08:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a \u00e9tabli deux routes pour l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Reuters Dmytro Senik, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, en marge du forum de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0Dialogue de Shangri-La\u00a0\u00bb \u00e0 Singapour.  \u00ab\u00a0[Les] routes [existantes] ne sont pas parfaites car elles cr\u00e9ent certains goulots d\u2019\u00e9tranglement, mais nous faisons de notre mieux pour les d\u00e9velopper en attendant.\u00a0\u00bb          Le syst\u00e8me ferroviaire de l\u2019Ukraine fonctionne sur un gabarit diff\u00e9rent de celui de ses voisins europ\u00e9ens tels que la Pologne, de sorte que des transferts doivent avoir lieu dans diff\u00e9rents trains \u00e0 la fronti\u00e8re malgr\u00e9 des \u00e9quipements limit\u00e9s. Le r\u00e9acheminement des c\u00e9r\u00e9ales vers la Roumanie implique le transport par chemin de fer vers les ports du Danube et le chargement des cargaisons sur des barges pour naviguer vers le port de Constanta, un processus complexe et co\u00fbteux.          Moscou, qui qualifie la guerre d\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale et nie avoir frapp\u00e9 des cibles civiles et agricoles, affirme que les sanctions occidentales contre la Russie et les mines marines impos\u00e9es par l\u2019Ukraine sont \u00e0 l\u2019origine de la baisse des exportations alimentaires et de la hausse des prix mondiaux.                    Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019efforce d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales via la Pologne et la Roumanie","dateModified":"2022-06-12T11:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T10:23:45+00:00","articleBody":"               Dans un message post\u00e9 sur Twitter, au lendemain de sa visite \u00e0 Kiev, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis profond\u00e9ment touch\u00e9e par la force et la r\u00e9silience du peuple ukrainien. Ils d\u00e9fendent courageusement leur pays, dans des conditions tr\u00e8s difficiles. Mais je vois la vie revenir \u00e0 Kiev. Alors que vous reconstruisez et modernisez l\u2019Ukraine, \u0404\u0432\u0440\u043e\u043f\u0430 \u0437 \u0432\u0430\u043c\u0438\u00a0! [\u00ab\u00a0L\u2019Europe est avec vous\u00a0!\u00a0\u00bb, en ukrainien]\u00a0\u00bb.          Samedi, apr\u00e8s un entretien avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Les discussions d\u2019aujourd\u2019hui vont nous permettre de finaliser notre \u00e9valuation d\u2019ici la fin de la semaine prochaine. (\u2026)\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en. Nous voulons regarder vers l\u2019avenir. Vous avez fait beaucoup, mais il y a encore beaucoup \u00e0 faire, pour lutter contre la corruption par exemple.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Ursula von der Leyen promet une r\u00e9ponse rapide aux ambitions europ\u00e9ennes de Kiev                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen \u00ab\u00a0profond\u00e9ment touch\u00e9e par la force et la r\u00e9silience du peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T11:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#504186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T09:14:25+00:00","articleBody":"     Une frappe russe sur la ville de Tchortkiv, samedi soir, a fait au moins vingt-deux bless\u00e9s, dont des civils, et a partiellement d\u00e9truit un site militaire, a annonc\u00e9, dimanche, un responsable local. \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 21\u00a0h\u00a046 heures locales [20\u00a0h\u00a046 \u00e0 Paris], Tchortkiv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par quatre missiles, tous tir\u00e9s depuis la mer Noire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Volodymyr Trouch lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse diffus\u00e9e sur Facebook, pr\u00e9cisant que parmi les victimes, \u00ab\u00a0il y a sept femmes et un enfant de 12\u00a0ans\u00a0\u00bb. Selon M.\u00a0Trouch, \u00e9galement chef de l\u2019administration de la r\u00e9gion de Ternopil, dont d\u00e9pend Tchortkiv, \u00ab\u00a0une installation militaire a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truite\u00a0\u00bb dans la frappe, \u00ab\u00a0et des habitations r\u00e9sidentielles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a expliqu\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0des missiles de croisi\u00e8re Kalibr lanc\u00e9s \u00e0 partir de la mer (...) ont d\u00e9truit pr\u00e8s de Tchortkiv un grand entrep\u00f4t de syst\u00e8mes de missiles antichars, de syst\u00e8mes portatifs de d\u00e9fense a\u00e9rienne et d\u2019obus fournis au r\u00e9gime de Kiev par les Etats-Unis et les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.                    Tchortkiv, qui comptait un peu moins de 30\u00a0000\u00a0habitants avant l\u2019invasion russe, se situe \u00e0 140\u00a0kilom\u00e8tres au nord de la fronti\u00e8re avec la Roumanie et \u00e0 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est de Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Au contraire de l\u2019est et du sud du pays, fortement touch\u00e9s par les combats entre arm\u00e9es ukrainienne et russe depuis trois mois et demi, l\u2019Ouest n\u2019a \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s sporadiquement la cible de frappes des troupes de Moscou qui y visent notamment les installations militaires recevant des armes occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tir de missiles russes sur la ville de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-12T09:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T08:36:18+00:00","articleBody":"     La connexion entre la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, captur\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but du mois de mars, et l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie, annonce l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom.          La connexion avait \u00e9t\u00e9 perdue le 30\u00a0mai, \u00ab\u00a0lorsque les Russes ont coup\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie mobile ukrainien Vodafone \u00e0 Enerhodar\u00a0\u00bb, site de la centrale, \u00ab\u00a0avec lequel l\u2019AIEA a un contrat de transmission de donn\u00e9es\u00a0\u00bb, explique Energoatom dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce aux efforts conjoints d\u2019Energoatom et Vodafone, le vendredi 10\u00a0juin, la connexion entre les serveurs de surveillance des mati\u00e8res nucl\u00e9aires du site et l\u2019AIEA a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Energoatom dans ce communiqu\u00e9 publi\u00e9, samedi soir, sur Telegram. Depuis fin mai toutefois, \u00ab\u00a0toutes les donn\u00e9es pour cette p\u00e9riode avaient \u00e9t\u00e9 stock\u00e9es sur des serveurs s\u00e9curis\u00e9s et transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019AIEA imm\u00e9diatement apr\u00e8s le r\u00e9tablissement de la connexion [vendredi]\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          L\u2019AIEA avait d\u00e9clar\u00e9 cette semaine \u00ab\u00a0travailler activement\u00a0\u00bb pour organiser une visite \u00e0 la centrale de Zaporijia, \u00e0 laquelle l\u2019Ukraine s\u2019oppose tant que le site est occup\u00e9 par les Russes. L\u2019Ukraine estime qu\u2019une telle visite \u00ab\u00a0l\u00e9gitimerait aux yeux de la communaut\u00e9 internationale l\u2019occupation\u00a0\u00bb du site par les forces russes, selon Energoatom. \u00ab\u00a0La situation est intenable\u00a0\u00bb, avait plaid\u00e9 le chef de l\u2019AIE, Rafael Grossi. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019est pour cela que des experts de l\u2019AIEA doivent se rendre\u00a0\u00bb sur place.          Les soldats russes ont pris le contr\u00f4le, d\u00e9but mars, de cette centrale situ\u00e9e dans la ville d\u2019Enerhodar, dans le sud de l\u2019Ukraine, s\u00e9par\u00e9e par les eaux du Dniepr de la capitale r\u00e9gionale Zaporijia, qui est toujours sous contr\u00f4le ukrainien. Les affrontements qui s\u2019y sont d\u00e9roul\u00e9s, dans les premiers jours du conflit, ont laiss\u00e9 craindre une possible catastrophe nucl\u00e9aire dans le pays o\u00f9 a explos\u00e9 un r\u00e9acteur en\u00a01986 \u00e0 Tchernobyl.                    Lire aussi :  Petro Kotin, pr\u00e9sident de l\u2019entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que font les Russes rel\u00e8ve du terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Connexion r\u00e9tablie entre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et l\u2019AIEA, annonce Kiev","dateModified":"2022-06-12T09:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T07:51:55+00:00","articleBody":"           Un employ\u00e9 nettoie une machine \u00e0 commande automatique dans un ancien restaurant McDonald\u2019s avant son ouverture, \u00e0 Moscou, le 12\u00a0juin\u00a02022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Les anciens restaurants en Russie du groupe McDonald\u2019s \u2013 qui avait annonc\u00e9 son d\u00e9part apr\u00e8s plus de trente ans de pr\u00e9sence en r\u00e9action au conflit en Ukraine \u2013 ont \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9s \u00ab\u00a0Vkousno i tochka\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0D\u00e9licieux et c\u2019est tout\u00a0\u00bb) par leur nouveau propri\u00e9taire russe, a fait savoir au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe russe, Oleg Paro\u00efev.          Le propri\u00e9taire Alexandre Govor a assur\u00e9 que les 51\u00a0000\u00a0ex-employ\u00e9s de McDonald\u2019s \u00e0 travers la Russie conserveraient leur travail. \u00ab\u00a0Notre objectif est que nos clients ne remarquent aucune diff\u00e9rence de qualit\u00e9 ou d\u2019ambiance\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e dans le restaurant de place Pouchkine.          La nouvelle cha\u00eene de restauration rapide conservera son ancien int\u00e9rieur McDonald\u2019s mais supprimera toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son ancien nom, a pr\u00e9cis\u00e9 Oleg Paroev, nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de McDonald\u2019s en Russie en f\u00e9vrier, quelques semaines avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine survenue le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le dirigeant a ajout\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 maintiendrait des \u00ab\u00a0prix abordables\u00a0\u00bb, sans toutefois exclure de l\u00e9g\u00e8res augmentations \u00e0 court terme.                    Lire aussi :  McDonald\u2019s se retire enti\u00e8rement de Russie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/b9fae9a_5437824-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, les anciens restaurants de McDonald\u2019s rebaptis\u00e9s \u00ab\u00a0D\u00e9licieux et c\u2019est tout\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-12T11:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T06:47:47+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a affirm\u00e9 dimanche matin que les Russes menaient \u00ab\u00a0sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb des assauts contre Sievierodonetsk, soulignant que les soldats ukrainiens avaient aussi repouss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou pr\u00e8s de Vroubivka, Mykolaevka ou encore Vassylivka.          Prendre Sievierodonetsk ouvrirait \u00e0 Moscou la route d\u2019une autre grande ville, Kramatorsk, une \u00e9tape pour conqu\u00e9rir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin du Donbass, r\u00e9gion essentiellement russophone en partie tenue par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.          Selon un membre de l\u2019administration militaire de Donetsk, \u00ab\u00a0toutes les grandes villes du territoire libre\u00a0\u00bb de cette r\u00e9gion \u00ab\u00a0sont priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb depuis samedi en d\u00e9but de soir\u00e9e. Il cite Kramatorsk, Sloviansk, Kostiantynivka, Droujkivka et Bakhmout.          A la t\u00e9l\u00e9vision, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9crit une situation \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Popasna, \u00e0 Sievierodonetsk et pr\u00e8s de la rivi\u00e8re de Siversky Donets, dont le niveau a tellement baiss\u00e9 qu\u2019il redoute de nouvelles tentatives russes de franchissement pour aller \u00e9tablir une nouvelle t\u00eate de pont pr\u00e8s de Bilohorivka. \u00ab\u00a0A Tochkivka, de tr\u00e8s puissants combats sont en cours\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement indiqu\u00e9.          A Sievierodonetsk, la d\u00e9fense ukrainienne est retranch\u00e9e sur le site d\u2019une usine chimique Azot. \u00ab\u00a0Des combats permanents se poursuivent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef.\u00a0A Lyssytchansk, les habitants ont le choix entre fuir et perdre leur foyer, ou rester expos\u00e9s aux bombardements. Depuis plusieurs jours, les combats sont \u00e9galement intenses dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, voisine de la ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud du pays. L\u2019avanc\u00e9e russe a cependant \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e aux abords de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs villes \u00ab\u00a0priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-12T07:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T06:01:24+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des semaines terr\u00e9s dans des caves de la ville, des enfants, seuls, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers Donetsk, territoire s\u00e9paratiste sous contr\u00f4le des Russes. Non sans courage, le directeur ukrainien d\u2019un \u00e9tablissement est all\u00e9 chercher deux orphelins.                    Lire aussi :  En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou mobilise ses bataillons de r\u00e9serve\u00a0; Kiev s\u2019efforce d\u2019exporte...","dateModified":"2022-06-12T06:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T04:56:20+00:00","articleBody":"      La demande de l\u2019Ukraine d\u2019obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) aura bient\u00f4t une r\u00e9ponse, a promis, samedi, Ursula von der Leyen. \u00ab\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, \u00e0 Volodymyr Zelensky, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, en visite \u00e0 Kiev.          Sur le terrain, les combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine s\u2019intensifient. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9, dimanche matin, que les Russes menaient \u00ab\u00a0sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb des assauts contre Sievierodonetsk dans le Donbass, soulignant que les soldats ukrainiens avaient aussi repouss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou pr\u00e8s de Vroubivka, Mykola\u00efv ou encore Vassylivka.          Le pr\u00e9sident Zelensky a lui signal\u00e9, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de certaines localit\u00e9s comme Tavrisk dans la r\u00e9gion de Kherson, et dans celle de Zaporijia, tandis que l\u2019arm\u00e9e russe pilonne toujours la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a aussi \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la soir\u00e9e, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Volodymyr Trouch.          Lors d\u2019un entretien, vendredi, sur la cha\u00eene YouTube \u00ab\u00a0Feigin live\u00a0\u00bb, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Zelensky, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait perdu environ 10\u00a0000\u00a0combattants, au rythme d\u2019une centaine par jour.          S\u2019adressant par vid\u00e9o au forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 une nouvelle fois la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi, \u00ab\u00a0la p\u00e9nurie de produits alimentaires m\u00e8nera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense chinois, Wei Fenghe, s\u2019exprimant lors de ce forum, a affirm\u00e9, dimanche, que P\u00e9kin \u00ab\u00a0soutenait les pourparlers de paix\u00a0\u00bb entre les deux bellig\u00e9rants et a assur\u00e9 que son pays n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais fourni de soutien mat\u00e9riel \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb dans ce conflit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-12T11:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html#503583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/12/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-engage-ses-bataillons-de-reserve-pour-s-emparer-de-sievierodonetsk_6129889_3210.html","datePublished":"2022-06-12T04:51:44+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 109e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/219/0/7309/3654/1342/671/60/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-12T05:58:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0/0/7309/4906/1342/900/3/0/9577d0f_d922a673177343c78fef2b53313e9c54-d922a673177343c78fef2b53313e9c54-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/12/19-4">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’économiste Jean-Marc Siroën revient, dans une tribune au « Monde », sur les raisons qui ont conduit la majeure partie des banquiers centraux et ministres de l’économie à ne pas vouloir voir venir l’inflation, qui s’est imposée comme un phénomène planétaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Inflation :  « Le monde a souffert d’une production insuffisante par rapport à une demande en hausse »   Tribune        Jean-Marc Siroën  Professeur d’économie émérite à l’université PSL Paris-Dauphine        L’économiste Jean-Marc Siroën revient, dans une tribune au « Monde », sur les raisons qui ont conduit la majeure partie des banquiers centraux et ministres de l’économie à ne pas vouloir voir venir l’inflation, qui s’est imposée comme un phénomène planétaire.   Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La secrétaire américaine au Trésor, Janet Yellen, a déclaré, le 1er juin, sur CNN : « Je me suis trompée à l’époque sur la trajectoire que prendrait l’inflation. » Si on se reporte au début de la pandémie, l’erreur de la majorité des économistes et des banquiers centraux a été bien plus grave qu’une erreur de trajectoire. Le risque d’inflation a d’abord été nié, puis, une fois la hausse des prix avérée, elle a été relativisée.          Comme elle ne concernait que certains produits, il ne s’agissait pas vraiment d’inflation mais simplement d’un ajustement des prix relatifs. Puis l’inflation finit par être reconnue mais du bout des lèvres, sans affolement. Elle ne serait que limitée, à peine au-dessus des 2 % c’est-à-dire justement la cible des banques centrales. Elle serait d’ailleurs transitoire, juste le temps de résorber le choc. Le fait est pourtant qu’elle bat aujourd’hui des records, qu’une boucle prix-salaires se met en place et que personne n’ose plus en prédire la fin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                 Pourtant, dès le début de la pandémie, le risque d’inflation était évident tellement les données étaient, pour une fois, excessivement simples. Les confinements allaient provoquer une chute de la production plus importante que celle de la demande et il n’est nullement nécessaire d’être docteur en économie pour comprendre qu’il s’agit là de ce que les experts appellent un écart inflationniste.          Une définition imparfaite de l’inflation          Certes, dans un premier temps, les confinements ont conduit à un autorationnement qui masquait le déséquilibre entre l’offre et la demande mais au prix d’une accumulation explosive d’épargne forcée par les contraintes sanitaires. Lorsque celle-ci sortirait, comme elle sort après les guerres, la demande exploserait avant même que la production ait retrouvé ses pleines capacités.          Cette erreur a plusieurs origines. La première est la définition même de l’inflation retenue par les banquiers centraux et les économistes : la hausse de l’indice des prix à la consommation. Comme depuis trente ans, il était à peu près stable, souvent même en dessous de la hausse annuelle des sacro-saints 2 %, l’inflation pouvait être considérée comme enterrée. Elle ne renaîtrait jamais de ses cendres.                           Lire aussi :  Inflation : la BCE annonce une série de hausses de taux à partir de juillet, une première depuis plus d’une décennie                 Si une inquiétude persistait, elle concernait la déflation, pire encore pour l’économie que l’inflation vaincue depuis les années 1980. Pourtant, les biens de consommation ne sont pas les seuls à afficher des prix. Quid des actifs (actions, immobilier…) ? Eux, ils n’ont pas oublié l’inflation. Mais comme ils avaient le bon goût d’absorber l’excès de liquidités dû à une épargne surabondante et aux largesses des banques centrales, on n’allait pas en faire un drame !        Il vous reste 45.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/12/inflation-le-monde-a-souffert-d-une-production-insuffisante-par-rapport-a-une-demande-en-hausse_6129898_3232.html"},"headline":"Inflation\u00a0:  \u00ab\u00a0Le monde a souffert d\u2019une production insuffisante par rapport \u00e0 une demande en hausse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-12T08:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-12T08:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie mondiale","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Jean-Marc Siro\u00ebn revient, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les raisons qui ont conduit la majeure partie des banquiers centraux et ministres de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 ne pas vouloir voir venir l\u2019inflation, qui s\u2019est impos\u00e9e comme un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Marc Siro\u00ebn","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u2019universit\u00e9 PSL Paris-Dauphine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/919/0/5700/2850/1342/671/60/0/2cc995d_1654848792140-hjuyghuio.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-5">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les dirigeants qui se réclament de l’islam sont plus prompts à dénoncer le blasphème du prophète Mahomet que les persécutions infligées à leurs coreligionnaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    International       Islam         Le Prophète plutôt que les musulmans   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Les dirigeants qui se réclament de l’islam sont plus prompts à dénoncer le blasphème du prophète Mahomet que les persécutions infligées à leurs coreligionnaires.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Inde, avec un de ses habitants sur six musulman, est le troisième pays musulman du monde pour ce qui est de la population, après l’Indonésie et le Pakistan. Cette considérable minorité est pourtant soumise par le gouvernement de Narendra Modi, au pouvoir depuis 2014, à une véritable campagne de discrimination, au nom de l’hindutva, l’identification de l’Inde au seul hindouisme. Le parti du premier ministre, le BJP (Parti du peuple indien), a multiplié les provocations dans les Etats qu’il contrôle, avec défilés d’extrémistes hindous, armés de sabres et de pistolets, et destruction de mosquées au bulldozer. En février 2020, des émeutes, attisées par le BJP, ont fait une cinquantaine de morts dans les quartiers mixtes du nord de New Delhi. A l’automne 2021, l’Etat de l’Assam, dirigé par le BJP, a été le théâtre de nombreuses exactions à l’encontre de la minorité musulmane, accusée de ne pas être indienne, mais d’avoir immigré illégalement depuis le Bangladesh voisin.          La complaisance des régimes musulmans          Cette exclusion des musulmans de la communauté nationale n’est pas sans rappeler la campagne qui avait sévi à l’encontre des Rohingya, la minorité musulmane de la Birmanie, accusée, elle aussi, de s’être « infiltrée » depuis le Bangladesh, avant d’être massivement expulsée vers ce pays, en 2017, dans le cadre de ce que l’ONU a pu qualifier de « génocide ». La poussée aux extrêmes, encouragée par le BJP, s’est encore accentuée ces dernières semaines, sans aucune réaction notable des dirigeants musulmans du Moyen-Orient, soucieux de préserver leur relation privilégiée avec la puissance indienne. C’est ainsi que le président turc, Recep Tayyip Erdogann a officiellement visité New Delhi en 2017, accueillant chaleureusement M. Modi en retour, deux ans plus tard. Le premier ministre indien a été reçu avec faste en Egypte en 2020 par le président Abdel Fattah Al-Sissi, et entretient des relations étroites avec ses homologues du Golfe. Il a d’ailleurs tenu, en février dernier, un « sommet virtuel », retransmis sur les télévisions locales, avec Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, devenu depuis le président en titre des Emirats arabes unis, qu’il dirigeait de fait depuis une décennie.          Cette entente cordiale a cependant été mise à mal par des propos sur la vie intime du prophète Mahomet, tenus par une porte-parole du BJP, le 26 mai, durant un débat télévisé. Il a fallu plusieurs jours pour que de telles déclarations, jugées offensantes pour les musulmans, se répandent sur les réseaux sociaux, suscitant des protestations en Inde, prestement réprimées, puis une vague de condamnations dans le monde musulman. Le Qatar, le Koweït, l’Iran et l’Indonésie ont convoqué l’ambassadeur indien pour dénoncer les propos controversés. L’Arabie saoudite a aussi émis une ferme « condamnation » de telles « insultes ». Le parti d’Erdogan s’est joint au concert de dénonciations, tandis que les Emirats jugeaient de tels propos « contraires aux valeurs humanitaires et aux principes moraux ». C’est pour endiguer cette crise diplomatique que la porte-parole a été suspendue du BJP, en même temps qu’un responsable de la jeunesse du parti, mis également en cause pour des diatribes antimusulmanes.        Il vous reste 38.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/12/le-prophete-plutot-que-les-musulmans_6129892_3210.html"},"headline":"Le Proph\u00e8te plut\u00f4t que les musulmans","dateCreated":"2022-06-12T07:00:14+02:00","datePublished":"2022-06-12T07:00:14+02:00","dateModified":"2022-06-12T10:32:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Islam"],"keywords":["Islam","R\u00e9pression des Ou\u00efgours","Chine","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Les dirigeants qui se r\u00e9clament de l\u2019islam sont plus prompts \u00e0 d\u00e9noncer le blasph\u00e8me du proph\u00e8te Mahomet que les pers\u00e9cutions inflig\u00e9es \u00e0 leurs coreligionnaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/654/0/7860/3930/1342/671/60/0/86171d5_009434cece174d3787c22552bdb9d192-009434cece174d3787c22552bdb9d192-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Islam","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/islam/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-6">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ S’exprimant à Singapour lors d’une conférence internationale sur la sécurité en Asie-Pacifique, le ministre chinois de la défense a affirmé que Pékin allait se « battre jusqu’au bout » pour empêcher Taïwan de déclarer son indépendance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Chine             Pékin appelle Washington à cesser de dénigrer la Chine      S’exprimant à Singapour lors d’une conférence internationale sur la sécurité en Asie-Pacifique, le ministre chinois de la défense a affirmé que Pékin allait se « battre jusqu’au bout » pour empêcher Taïwan de déclarer son indépendance.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 06h25, mis à jour à 10h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre chinois de la défense, le général Wei Fenghe, effectue un salut militaire lors du dialogue de Shangri-La, à Singapour, le 12 juin 2022.  CAROLINE CHIA / REUTERS                 La passe d’armes médiatique continue. Le ministre chinois de la défense, Wei Fenghe, a déclaré, dimanche 12 juin, qu’il appartenait aux Etats-Unis d’améliorer les relations bilatérales entre Pékin et Washington, celles-ci ayant atteint un point critique.            S’exprimant lors du dialogue de Shangri-La, une conférence internationale sur la défense et la sécurité en Asie-Pacifique qui se tient à Singapour, M. Wei a répété à plusieurs reprises que la Chine ne recherchait que la paix et la stabilité, et n’était pas un agresseur. Il a appelé les Etats-Unis à « renforcer la solidarité et à s’opposer à la confrontation et à la division », souhaitant une relation sino-américaine « stable », qui, selon lui, est « vitale pour la paix mondiale ».            « Nous demandons à la partie américaine de cesser de dénigrer et de contenir la Chine. Cessez de vous immiscer dans les affaires intérieures de la Chine. Les relations bilatérales ne peuvent pas s’améliorer si les Etats-Unis ne font pas cela. »            Le ministre chinois a déclaré que la Chine rejetait fermement « les accusations et même les menaces [proférées par les] Etats-Unis » lors du discours prononcé, samedi à Singapour, par le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin. Ce dernier avait dénoncé l’activité militaire « provocatrice et déstabilisante » de Pékin près de Taïwan.                             Lire aussi :  Taïwan : la Chine « n’hésitera pas à déclencher une guerre » si l’île déclare son indépendance                   L’épineux dossier de Taïwan            Mais M. Austin avait également souligné l’importance de maintenir les « lignes de communication totalement ouvertes avec les responsables de la défense de la Chine » pour éviter les erreurs de calcul. Les deux hommes ont eu leur premier entretien en tête à tête en marge du sommet de Singapour vendredi, au cours duquel ils se sont affrontés au sujet de Taïwan.              La Chine estime que cette île de 24 millions d’habitants, démocratique et autonome, est l’une de ses provinces historiques, même si elle ne la contrôle pas, et a accru la pression contre Taipei ces dernières années, menant par exemple des campagnes d’incursions dans la zone de défense aérienne de Taïwan. Ces actions ont accru les tensions avec les Etats-Unis, alors qu’elles sont déjà vives sur de nombreux autres plans.            « Nous allons nous battre à tout prix et nous allons nous battre jusqu’au bout » pour empêcher Taïwan de déclarer son indépendance, a insisté, dimanche, M. Wei. « C’est le seul choix possible pour la Chine », a-t-il ajouté. « Ceux qui poursuivent l’indépendance de Taïwan dans le but de diviser la Chine n’arriveront certainement pas à leurs fins », a-t-il déclaré, ajoutant que « personne ne devrait jamais sous-estimer la détermination et la capacité des forces armées chinoises à sauvegarder son intégrité territoriale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Le ministre chinois de la défense a accusé Washington de tenter de « détourner » le soutien des pays de la région Asie-Pacifique pour les retourner contre Pékin, affirmant que Washington cherche à faire avancer ses propres intérêts « sous couvert de multilatéralisme ».            La mer de Chine, autre sujet de tensions            Ce différend n’est que le dernier en date entre Washington et Pékin. La mer de Chine méridionale constitue un autre point chaud majeur dans la région. La Chine revendique la quasi-totalité de cette mer riche en ressources, par laquelle transitent chaque année des milliards de dollars d’échanges maritimes.              M. Wei a insisté, dimanche, sur le fait que la Chine respectait la liberté de navigation et s’en est pris de manière voilée à Washington. « Une certaine grande puissance a longtemps pratiqué l’hégémonie de la navigation sous le prétexte de la liberté de navigation », a-t-il déclaré.            M. Wei a aussi fait savoir que la Chine, principal allié de la Corée du Nord, souhaitait la paix dans la péninsule coréenne après une récente série d’essais d’armement. « La clé pour [résoudre] le problème maintenant est de prêter attention aux intérêts en matière de sécurité de toutes les parties et de les satisfaire », a-t-il déclaré.            S’exprimant dimanche lors du sommet, le ministre sud-coréen de la défense, Lee Jong-sup, a précisé que Séoul renforcerait ses capacités de défense et collaborerait avec les Etats-Unis face à la menace du Nord.                             Lire aussi :  La Corée du Nord tire trois missiles au lendemain de la visite de Joe Biden en Asie                   Dissuasion nucléaire            Sur le thème de l’armement nucléaire, M. Wei, questionné sur les rapports faisant état de la construction de plus de cent nouveaux silos à missiles dans l’est de la Chine, a déclaré que Pékin avait « toujours poursuivi une voie appropriée pour développer des capacités nucléaires pour la protection [du] pays ». « La Chine a développé ses capacités pendant plus de cinq décennies. Il est juste de dire qu’il y a eu des progrès impressionnants », a-t-il lancé. « La politique de la Chine est cohérente. Nous utiliserons [ces armes] pour notre propre défense. Nous ne serons pas les premiers à utiliser des [armes] nucléaires », a-t-il ajouté.              L’année dernière, le département d’Etat américain avait qualifié d’inquiétant le développement nucléaire de la Chine, et avait estimé qu’il semblait que Pékin s’écartait de plusieurs décennies de stratégie nucléaire fondée sur la dissuasion minimale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour les Etats-Unis, il n’est pas question de laisser Poutine les détourner de leur principal objectif stratégique : l’endiguement de la Chine »                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gaulle résistant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/12/pekin-appelle-washington-a-cesser-de-denigrer-la-chine_6129886_3210.html"},"headline":"P\u00e9kin appelle Washington \u00e0 cesser de d\u00e9nigrer la Chine","dateCreated":"2022-06-12T06:25:30+02:00","datePublished":"2022-06-12T06:25:30+02:00","dateModified":"2022-06-12T10:23:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"S\u2019exprimant \u00e0 Singapour lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique, le ministre chinois de la d\u00e9fense a affirm\u00e9 que P\u00e9kin allait se \u00ab\u00a0battre jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb pour emp\u00eacher Ta\u00efwan de d\u00e9clarer son ind\u00e9pendance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/135/0/3400/1700/1342/671/60/0/df8bf1e_gggsin860-asia-security-0612-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-7">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Eldorado. C’est ainsi que se nomme la petite ville où le président brésilien a passé sa jeunesse dans les années 1970. Pourtant, lors de l’élection présidentielle d’octobre, c’est Lula qui pourrait être largement vainqueur dans cette ville conservatrice… comme dans le reste du Brésil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                 
Jair Bolsonaro with 5 years old with a fish next to his father Percy Geraldo Bolsonaro. Source: REPRODUÇÃO/INSTAGRAM/@JAIRMESSIASBOLSONARO


<article-nb="2022/06/12/19-8">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Tandis que les morts suspectes se multiplient au sein des forces armées et des instituts de recherche de la République islamique, le premier ministre de l’Etat hébreu, Naftali Bennett, revendique de frapper non plus seulement « les tentacules » mais aussi « la tête » de la « pieuvre » iranienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël             Israël-Iran : la guerre de l’ombre s’intensifie      Tandis que les morts suspectes se multiplient au sein des forces armées et des instituts de recherche de la République islamique, le premier ministre de l’Etat hébreu, Naftali Bennett, revendique de frapper non plus seulement « les tentacules » mais aussi « la tête » de la « pieuvre » iranienne.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 02h17, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre israélien, Naftali Bennett, à la Knesset, le Parlement israélien, à Jérusalem, le 6 juin 2022.  MAYA ALLERUZZO / AP               Depuis trois semaines, les forces armées et des centres de recherche iraniens connaissent un nombre intrigant de morts violentes. L’Etat, très discret sur le sujet, a reconnu le décès à Téhéran de deux colonels des gardiens de la révolution, l’armée idéologique du pays. L’un a été assassiné le 22 mai par des tireurs à moto, le second est tombé d’un toit une semaine plus tard.          La République islamique a aussi salué le « martyre » d’un ingénieur sur le site militaire de Parchin, qui développe des missiles et des drones, et qui est accusé d’avoir abrité des recherches dans le domaine du nucléaire militaire. L’ingénieur a été victime, fin mai, d’une attaque menée par de petits drones quadricoptères. Des organes de presse locaux ont enfin rapporté la mort, le 4 juin, de deux scientifiques, dont l’un aurait été empoisonné à Yazd (est).          Cette série apparaît inédite à plus d’un titre. D’abord par la nature des cibles : les deux officiers des gardiens de la révolution n’entretenaient aucun lien avec le programme nucléaire à possible dimension militaire de l’Iran, ciblé de longue date par les services de renseignement israéliens. Surtout, ces morts ont suscité de multiples déclarations à la presse de sources de sécurité « régionales » ou explicitement israéliennes, qui laissent croire à la responsabilité de l’Etat juif.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, l’ombre d’Israël plane sur l’assassinat d’un haut gradé                 Depuis plusieurs jours, le premier ministre, Naftali Bennett, vante lui-même les mérites d’une nouvelle « doctrine » israélienne dite « de la pieuvre ». « Le temps de l’immunité, lorsque l’Iran frappait Israël encore et encore et semait la terreur dans la région par le biais de ses alliés mais demeurait sain et sauf, ce temps est fini », affirmait-il le 7 juin à la Knesset. « Nous ne jouons plus avec les tentacules, avec les alliés de l’Iran [au Liban, en Syrie, en Irak] : nous avons créé une nouvelle équation en visant directement la tête », précisait-il dans un entretien publié par The Economist, le lendemain. Ces interventions lui offrent un répit, un rare moment de consensus, alors que sa majorité parlementaire part en lambeaux.          Funérailles précipitées          Selon des médias israéliens, le colonel Hassan Sayyad Khodaï, assassiné le 22 mai, officiait au sein de l’unité 840 de la Force Al-Qods, accusée d’avoir planifié l’assassinat de citoyens israéliens en Turquie. Craignant des représailles après sa mort, Israël a demandé à une centaine de ses ressortissants présents en Turquie de quitter le pays, et a déconseillé aux touristes de s’y rendre.          Selon le quotidien Yediot Aharonot, le second officier décédé en mai, Ali Esmailzadeh, appartenait à la même unité que M. Khodaï. Les agences iraniennes ont évoqué un accident et un suicide. Mais ses funérailles précipitées ont ressemblé à celles d’ordinaire réservées aux traîtres. M. Esmailzadeh a-t-il été démasqué comme un agent du Mossad, au cœur d’une unité dont Téhéran ne reconnaît pas l’existence ?        Il vous reste 50.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/12/israel-iran-la-guerre-de-l-ombre-s-intensifie_6129880_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl-Iran\u00a0: la guerre de l\u2019ombre s\u2019intensifie","dateCreated":"2022-06-12T02:17:13+02:00","datePublished":"2022-06-12T02:17:13+02:00","dateModified":"2022-06-12T06:30:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Iran","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Tandis que les morts suspectes se multiplient au sein des forces arm\u00e9es et des instituts de recherche de la R\u00e9publique islamique, le premier ministre de l\u2019Etat h\u00e9breu, Naftali Bennett, revendique de frapper non plus seulement \u00ab\u00a0les tentacules\u00a0\u00bb mais aussi \u00ab\u00a0la t\u00eate\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0pieuvre\u00a0\u00bb iranienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/239/0/5616/2808/1342/671/60/0/bee678f_1654872347198-368092.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-9">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Deux chauffeurs de minibus et leurs trente-six passagers avaient été pris en otage par un gang de la capitale. Il n’a pas été précisé si une rançon a été versée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Haïti             Haïti : libération des trente-huit personnes enlevées vendredi à Port-au-Prince      Deux chauffeurs de minibus et leurs trente-six passagers avaient été pris en otage par un gang de la capitale. Il n’a pas été précisé si une rançon a été versée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h12, mis à jour à 14h20      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une manifestation pour exiger la paix et la sécurité dans le quartier de la Plaine à Port-au-Prince, en Haïti, le 6 mai 2022. L’escalade de la violence des gangs a incité les Haïtiens à organiser des manifestations pour exiger des quartiers plus sûrs.  ODELYN JOSEPH / AP                 Une nouvelle prise d’otages à Haïti a connu un dénouement heureux et rapide. Les trente-huit personnes enlevées vendredi à Port-au-Prince par un gang, alors qu’elles s’apprêtaient à voyager à bord de deux minibus vers le sud d’Haïti, ont été libérées samedi 11 juin.            « Les passagers qui avaient été kidnappés ont été libérés, et les deux bus, récupérés ce 11 juin », a déclaré sur Twitter l’association des propriétaires et des chauffeurs d’Haïti (APCH) qui ne précise pas si une rançon a été exigée et versée aux ravisseurs.              Les trente-six passagers et les deux chauffeurs ont été pris en otage vendredi matin par des membres du gang de Village-de-Dieu, un des bidonvilles de la capitale.                             Lire aussi :  Haïti : trente-huit personnes prises en otage après le détournement de leurs minibus                   Au moins deux cents enlèvements en mai            Depuis le 1er juin 2021, les autorités ont perdu le contrôle du seul accès routier qui relie Port-au-Prince à la moitié sud du pays, car, sur un espace de deux kilomètres, la route nationale est totalement sous la maîtrise de bandes armées. C’est sur cet axe, à la sortie ouest de la capitale haïtienne, que l’enlèvement des trente-huit personnes s’est produit.            Président de l’APCH, Méhu Changeux a rapporté à l’Agence France-Presse (AFP) vendredi que son organisation « demande toujours aux chauffeurs de ne pas emprunter cette route tant que l’Etat n’aura pas rétabli la sécurité ».              Durant le mois de mai, au moins deux cents enlèvements ont été recensés en Haïti par les Nations unies, notamment à Port-au-Prince.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La situation d’Haïti se détériore dans un pourrissement sans fin »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gaulle résistant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/12/haiti-liberation-des-38-personnes-enlevees-vendredi-a-port-au-prince_6129879_3210.html"},"headline":"Ha\u00efti\u00a0: lib\u00e9ration des trente-huit personnes enlev\u00e9es vendredi \u00e0 Port-au-Prince","dateCreated":"2022-06-12T02:12:58+02:00","datePublished":"2022-06-12T02:12:58+02:00","dateModified":"2022-06-12T14:20:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ha\u00efti"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Ha\u00efti"],"description":"Deux chauffeurs de minibus et leurs trente-six passagers avaient \u00e9t\u00e9 pris en otage par un gang de la capitale. Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 si une ran\u00e7on a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/585/0/6720/3360/1342/671/60/0/89acb96_eb80a73a87744a8b8c21a497213688c1-7e8dd822744d4b49a5e58ea8da16d89d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ha\u00efti","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/haiti/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-10">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Des manifestations étaient organisées samedi, tandis qu’un groupe de sénateurs tente de s’entendre sur de timides mesures législatives en réponse aux tueries récentes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             Aux Etats-Unis, les partisans d’un contrôle accru sur les armes somment le Congrès d’agir      Des manifestations étaient organisées samedi, tandis qu’un groupe de sénateurs tente de s’entendre sur de timides mesures législatives en réponse aux tueries récentes.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 00h47, mis à jour à 10h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les parents d’une des victimes de la fusillade de Parkland (Floride), en 2018, aux côtés d’un des survivants, David Hogg, lors de la deuxième Marche pour nos vies, réclamant un contrôle des armes à feu, à Washington, le 11 juin 2022.  MANUEL BALCE CENETA / AP               « C’est différent cette fois. » David Hogg ne cesse de le répéter à la tribune devant les milliers de personnes rassemblées en ce samedi 11 juin au pied du Washington Monument, au cœur de la capitale. « C’est différent cette fois », assure ce cofondateur du mouvement March for Our Lives, à l’occasion d’une journée nationale de mobilisation en faveur d’un contrôle accru des armes à feu. Les récentes tueries, en mai, dans un supermarché de Buffalo et dans l’école d’Uvalde ont replacé cette question lancinante au cœur de l’actualité. Elles ont aussi rappelé la paralysie du Congrès, où le lobby du secteur compte sur un Parti républicain acquis à ses intérêts, au nom du second amendement de la Constitution et de ses contributions financières aux campagnes électorales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, la tuerie raciste et préméditée de Payton Gendron dans un quartier afro-américain de Buffalo                 La foule était de très loin inférieure au gigantesque rassemblement de 2018 en ce même lieu. Est-ce par lassitude, par résignation devant l’impasse politique sur cette question ? Un effet du mauvais temps régnant sur la capitale ? A la tribune, les orateurs se succédaient. Survivants de tueries de masse, militants ou responsables politiques, ils témoignaient tous d’une même impatience, avec une ligne d’horizon : les élections de mi-mandat, en novembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                 « Vote Them Out ! » reprenait la foule, signifiant qu’il faudra sanctionner dans les urnes ceux qui s’opposent à tout renforcement de la législation. La grande diversité des pancartes brandies donnait une idée de l’état d’esprit général. « Enseignez l’amour, pas le confinement », « les enseignants ne sont pas des soldats », « la peur n’a rien à faire dans nos écoles » ou encore « les êtres humains plutôt que les chiens de prairie », en référence à l’argument d’élus républicains sur les armes de guerre, qui seraient nécessaires face à certains animaux sauvages. Sur la pelouse, d’immenses rangées de fleurs artificielles, blanches et orange, ont été disposées, représentant les morts par armes à feu. Les fleurs orange symbolisent, dit un panneau, les 5 000 victimes de plus en 2020 par rapport à 2019.          « Une question morale »          Victoria Makanjuola, 23 ans, a prolongé son séjour à Washington, où elle s’était rendue pour participer à une réunion d’organisations progressistes, afin de marcher contre les armes. Originaire de Plano (Texas), cette diplômée en communication travaille au sein d’une association de la communauté noire. Elle a eu « le cœur brisé » après la tuerie d’Uvalde, et estime que les autorités du Texas « s’assoient sur cette question des armes. » Mais elle refuse de croire que les marches ne servent pas à grand-chose. « Il y a de la force dans le nombre, dit-elle. Rien ne se passe avant que quelque chose d’horrible ne se passe. »        Il vous reste 54.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/12/aux-etats-unis-les-partisans-d-un-controle-accru-sur-les-armes-somment-le-congres-d-agir_6129872_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, les partisans d\u2019un contr\u00f4le accru sur les armes somment le Congr\u00e8s d\u2019agir","dateCreated":"2022-06-12T00:47:13+02:00","datePublished":"2022-06-12T00:47:13+02:00","dateModified":"2022-06-12T10:02:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Des manifestations \u00e9taient organis\u00e9es samedi, tandis qu\u2019un groupe de s\u00e9nateurs tente de s\u2019entendre sur de timides mesures l\u00e9gislatives en r\u00e9ponse aux tueries r\u00e9centes.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/c10e890_5433620-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-11">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ « Je me joins à eux pour réitérer mon appel au Congrès : faites quelque chose », a écrit le président américain, Joe Biden, sur Twitter pour soutenir ces manifestations prévues à Washington et dans de nombreuses autres villes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Des milliers de personnes manifestent aux Etats-Unis pour un meilleur encadrement des armes à feu      « Je me joins à eux pour réitérer mon appel au Congrès : faites quelque chose », a écrit le président américain, Joe Biden, sur Twitter pour soutenir ces manifestations prévues à Washington et dans de nombreuses autres villes.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h08, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’activiste du contrôle des armes à feu X Gonzalez prend la parole lors d’un rassemblement de March for Our Lives contre la violence armée au National Mall, le 11 juin 2022, à Washington.  TASOS KATOPODIS / AFP                 Des milliers d’Américains ont commencé à se rassembler, samedi 11 juin, dans les rues du pays pour manifester en faveur d’un meilleur encadrement des armes à feu après de récentes tueries, dont celle dans une école du Texas qui a choqué les Etats-Unis.            « Je me joins à eux pour réitérer mon appel au Congrès : faites quelque chose », a écrit le président américain, Joe Biden, sur Twitter pour soutenir ces manifestations prévues à Washington et dans de nombreuses autres villes.              Le 24 mai, un lycéen de 18 ans porteur d’un fusil d’assaut a tué dix-neuf écoliers et deux enseignantes dans une école primaire d’Uvalde, près de la frontière mexicaine. Quelques jours plus tôt, un jeune suprémaciste blanc de 18 ans avait tué dix personnes noires à Buffalo, dans le nord-est des Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                                  Les manifestants font un moment de silence alors que les noms de chaque victime du massacre de Tops sont lus devant l’épicerie de Jefferson Avenue, le 11 juin 2022, à Buffalo.  DEREK GEE / AP                 Ces derniers massacres, et les centaines de fusillades qui ne font pas la une de l’actualité, ont provoqué de nouveaux appels à se rassembler pour réclamer de mieux réguler l’accès aux armes à feu. « Il est temps de retourner dans la rue », clame March for Our Lives, le mouvement fondé par des victimes et survivants de la tuerie dans le lycée de Parkland, en Floride, qui avait déjà organisé dans la foulée, en mars 2018, une immense manifestation à Washington.            « Peu importe qui vous êtes, marchez avec nous »            Samedi, les premières centaines de manifestants sont arrivées au pied de l’immense obélisque, symbole de la capitale américaine. L’un d’entre eux porte une pancarte sur laquelle est dessiné un fusil d’assaut, la mention « Tueur d’enfant » est écrite en rouge en dessous.                           Des personnes brandissent des pancartes lors du rassemblement de March for Our Lives en faveur du contrôle des armes à feu devant le Washington Monument, le 11 juin 2022, à Washington.  JOSE LUIS MAGANA / AP                 Sur la pelouse ont été installés des milliers de vases avec des fleurs blanches et orange, représentant la hausse des violences dans le pays depuis 2020, année durant laquelle 45 222 personnes ont été tuées par arme à feu, selon l’association à l’origine de ce mémorial, Giffords.              Dans une tribune pour Fox News, l’une des figures de March for Our Lives, David Hogg, a écrit :            Peu importe qui vous êtes, marchez avec nous. Si nous sommes d’accord sur le fait que tuer des enfants est inacceptable, alors nous devons soit empêcher que ces personnes mettent la main sur des armes, ou alors agir en amont pour qu’[elles] ne passent pas à l’acte. [Les gens] en ont marre, et il est temps de pousser le Congrès à faire quelque chose.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : David Hogg, survivant et figure de proue du mouvement contre les armes                   « Voter des lois de bon sens »            Joe Biden, reprenant les éléments d’un discours passionné prononcé le 2 juin à la suite du massacre à l’école d’Uvalde, a appelé de son côté, samedi, les élus à « voter des lois de bon sens sur la sécurité des armes à feu ».                           Le directeur exécutif de l’Austin Justice Coalition, Chas Moore, prend la parole lors du rassemblement March for Our Lives, au Capitole de l’Etat du Texas, le 11 juin 2022 à Austin, au Texas.  BRANDON BELL / AFP                 Le président démocrate a énuméré à nouveau les réformes qu’il souhaite du Congrès : interdire les fusils d’assaut et les chargeurs à grande capacité ; renforcer la vérification des antécédents, notamment psychologiques, des acheteurs ; obliger les particuliers à garder leurs armes sous clé ; encourager les signalements en cas de crainte d’un passage à l’acte et rendre les fabricants d’armes plus responsables. Sur Twitter, il a écrit :            Nous ne pouvons pas trahir à nouveau le peuple américain.            Joe Biden a maintes fois promis d’agir contre ce fléau que les gouvernements successifs ont été incapables d’endiguer. Mais dans un pays où près d’un adulte sur trois possède au moins une arme à feu, les conservateurs s’opposent vivement à toute mesure qui pourrait à leurs yeux aller à l’encontre des droits « des citoyens respectueux de la loi ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : entre déni et culte des armes, les républicains face à la tuerie d’Uvalde                   La Chambre des représentants a voté, mercredi, un texte qui interdirait entre autres la vente de fusils semi-automatiques aux moins de 21 ans et celle des chargeurs à grande capacité. Mais il n’a quasiment aucune chance de passer au Sénat, où le soutien de dix conservateurs est nécessaire en raison des règles de majorité qualifiée. En parallèle, ont lieu des discussions entre élus des deux partis pour tenter de trouver un texte de compromis susceptible de rassembler la majorité nécessaire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gaulle résistant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/11/des-milliers-de-personnes-manifestent-aux-etats-unis-pour-un-meilleur-encadrement-des-armes-a-feu_6129868_3210.html"},"headline":"Des milliers de personnes manifestent aux Etats-Unis pour un meilleur encadrement des armes \u00e0 feu","dateCreated":"2022-06-11T21:08:02+02:00","datePublished":"2022-06-11T21:08:02+02:00","dateModified":"2022-06-12T12:01:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"\u00ab\u00a0Je me joins \u00e0 eux pour r\u00e9it\u00e9rer mon appel au Congr\u00e8s\u00a0: faites quelque chose\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, sur Twitter pour soutenir ces manifestations pr\u00e9vues \u00e0 Washington et dans de nombreuses autres villes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/534/0/5754/2877/1342/671/60/0/a62c04c_5433913-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-12">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Après avoir reçu la visite d’Ursula von der Leyen à Kiev, le président ukrainien s’est exprimé par vidéo au Shangri-La Dialogue, un forum sur la sécurité en Asie-Pacifique où il a affirmé que les forces russes avaient tué des dizaines de milliers d’Ukrainiens, dont environ 10 000 soldats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                    Environ 10 000 morts dans l’armée ukrainienne, selon un conseiller de Volodymyr Zelensky          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, de retour à Kiev                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un artilleur ukrainien charge un lance-roquettes près d’Izioum, au sud de Kharkiv, le 11 juin 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Au 108e jour de guerre, les combats meurtriers sévissent dans le sud et l’est de l’Ukraine. Les forces ukrainiennes ont déclaré, vendredi, avoir bombardé des positions russes dans la région de Kherson (Sud), dont la quasi-totalité est occupée depuis les premiers jours de l’invasion. Kiev redoute une annexion rapide par Moscou. A l’Est, « la Russie veut détruire chaque ville du Donbass, chacune, sans exagération », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Le président américain, Joe Biden, a affirmé, vendredi, que son homologue ukrainien n’avait pas voulu entendre les mises en garde américaines avant l’invasion de son pays par la Russie. « Beaucoup de gens pensaient que j’exagérais » en évoquant une attaque russe contre l’Ukraine avant qu’elle ne débute, a déclaré M. Biden.La France s’est déclarée prête à participer à la levée du blocus du port ukrainien d’Odessa, afin de faire sortir d’Ukraine les céréales dont le blocage provoque une crise alimentaire mondiale.La visite en Ukraine d’Emmanuel Macron, tardive et très attendue à Kiev, pourrait bien être en train de se préciser. Le chef de l’Etat est attendu mardi en Roumanie et mercredi en Moldavie, pays voisins de l’Ukraine.Les dirigeants de neuf pays d’Europe centrale et de l’Est – Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, République tchèque, Roumanie et Slovaquie – se sont réunis vendredi à Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l’OTAN face à l’invasion de l’Ukraine par la Russie.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Iryna Verechtchouk, vice-première ministre ukrainienne : « Des civils sont utilisés comme des otages » par Moscou         Récit. Hommage à Paris au journaliste Frédéric Leclerc-Imhoff, tué lors d’un reportage sur un convoi humanitaire         Décryptages. L’hypothèse d’une visite d’Emmanuel Macron en Ukraine se précise         Tchat. Yohann Michel : « En Ukraine comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence »         Analyse. En Europe centrale, la générosité envers les réfugiés ukrainiens s’étiole         Enquête. Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique         Critique. Du « clown » russophone au politicien adulé, deux livres se penchent sur la métamorphose de Volodymyr Zelensky                          Environ 10 000 morts dans l’armée ukrainienne, selon un conseiller de Volodymyr Zelensky          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, de retour à Kiev                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-12T00:38:17+00:00","coverageEndTime":"2022-06-12T12:38:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reprend des territoires, selon Volodymyr Zelensky","description":"Apr\u00e8s avoir re\u00e7u la visite d\u2019Ursula von der Leyen \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est exprim\u00e9 par vid\u00e9o au Shangri-La Dialogue, un forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique o\u00f9 il a affirm\u00e9 que les forces russes avaient tu\u00e9 des dizaines de milliers d\u2019Ukrainiens, dont environ 10\u00a0000 soldats.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’armée ukrainienne reprend des territoires, selon Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s avoir re\u00e7u la visite d\u2019Ursula von der Leyen \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est exprim\u00e9 par vid\u00e9o au Shangri-La Dialogue, un forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique o\u00f9 il a affirm\u00e9 que les forces russes avaient tu\u00e9 des dizaines de milliers d\u2019Ukrainiens, dont environ 10\u00a0000 soldats.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/0/0/3500/2423/1342/929/3/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-12T00:38:17+00:00"
,"endDate":"2022-06-12T12:38:17+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-06-12T04:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-12T01:38:10+00:00","articleBody":"     La conqu\u00eate de l\u2019est de l\u2019Ukraine constitue toujours la priorit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe, notamment les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, dans le Donbass.          \u00ab\u00a0Sievierodonetsk n\u2019est pas lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 100\u00a0% (\u2026) En tout \u00e9tat de cause (\u2026), Sievierodonetsk (\u2026) Lyssytchansk sera \u00e0 nous\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 Leonid Passetchnik, dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Louhansk, en marge de la visite d\u2019un h\u00f4pital militaire russe en construction dans la ville du m\u00eame nom.          Prendre Sievierodonetsk ouvrirait \u00e0 Moscou la route d\u2019une autre grande ville, Kramatorsk, une \u00e9tape pour conqu\u00e9rir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin du Donbass, r\u00e9gion essentiellement russophone en partie tenue par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.          \u00ab\u00a0La Russie poss\u00e8de toujours un potentiel suffisant pour mener une longue guerre contre notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le d\u00e9partement des renseignements militaires (GUR) au sein du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un h\u00f4pital militaire russe en construction \u00e0 Louhansk","dateModified":"2022-06-12T01:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-12T00:26:48+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, ce vendredi, qu\u2019ils refusaient de participer au Forum \u00e9conomique international pr\u00e9vu \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, du 15 au 18\u00a0juin prochains.          Dans un message publi\u00e9 sur son compte Twitter, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain, Ned Price, exhorte \u00ab\u00a0les gouvernements et les entreprises \u00e0 se joindre \u00e0 notre boycott et \u00e0 envoyer un message clair qu\u2019il n\u2019y a pas de \u201cbusiness as usual\u201d [les affaires continuent] alors que les forces russes brutalisent l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce boycotter le Forum \u00e9conomique international de Saint-P\u00e9tersbourg","dateModified":"2022-06-12T00:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T22:47:02+00:00","articleBody":"     Une commission internationale des Nations unies (ONU) est arriv\u00e9e en Ukraine pour \u00ab\u00a0enqu\u00eater sur les crimes li\u00e9s \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook la vice-pr\u00e9sidente du Parlement ukrainien Olena Kondratyuk.          Assurant que cette d\u00e9l\u00e9gation allait collaborer avec la commission d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9e en Ukraine pour r\u00e9pertorier les preuves de crimes de guerre, Mme Kondratyuk pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0la t\u00e2che principale est d\u2019identifier les suspects, de rassembler des preuves et de pr\u00e9parer des documents afin que personne n\u2019\u00e9chappe \u00e0 la punition\u00a0\u00bb.          Elle indique que Eric Moses est le pr\u00e9sident de cette commission de l\u2019ONU qui comprend \u00e9galement Yasminka Dzumhur et Pablo de Greiff, et pr\u00e9cise que le travail de cette commission sera pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies et fera l\u2019objet d\u2019un rapport \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies lors de sa 77e session dont l\u2019ouverture est pr\u00e9vue en septembre\u00a02022.          Mme Kondratyuk affirme que la Russie commet \u00ab\u00a0de nombreux crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 en Ukraine, qui t\u00e9moignent du g\u00e9nocide du peuple ukrainien\u00a0\u00bb. Elle fait savoir que plus de 16\u00a0000 crimes de guerre et d\u2019agressions sont \u00e0 l\u2019\u00e9tude, dont plus de 5\u00a0000 concernant des meurtres, et 6\u00a0000 des bless\u00e9s civils. Elle pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0parall\u00e8lement, une enqu\u00eate distincte est en cours sur le fait du crime de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb.          La vice-pr\u00e9sidente du Parlement ukrainien indique \u00e9galement qu\u2019elle a \u00ab\u00a0attir\u00e9 l\u2019attention de la commission des Nations Unies sur le fait que ses activit\u00e9s devraient couvrir non seulement les \u00e9v\u00e9nements actuels, mais leurs causes profondes\u00a0\u00bb, faisant r\u00e9f\u00e9rence au conflit qui s\u00e9vit dans certaines r\u00e9gions d\u2019Ukraine depuis 2014 \u00ab\u00a0en particulier, dans les r\u00e9gions temporairement occup\u00e9es de Crim\u00e9e, de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une commission de l\u2019ONU pr\u00e9sente en Ukraine pour enqu\u00eater sur les crimes de guerre russes","dateModified":"2022-06-11T22:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T22:14:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des combats de rue acharn\u00e9s se poursuivent \u00e0 Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky ce soir, dans sa vid\u00e9o quotidienne.          Mais il a signal\u00e9 la reprise par les forces ukrainiennes de localit\u00e9s, comme Tavri\u00efsk dans la r\u00e9gion de Kherson au sud de l\u2019Ukraine, et fait \u00e9tat d\u2019\u00ab\u00a0un certain succ\u00e8s dans la r\u00e9gion de Zaporijia\u00a0\u00bb situ\u00e9e un peu plus au nord-est.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne reprend des territoires, selon Zelensky","dateModified":"2022-06-11T22:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T20:58:02+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion russe bloque les voies d\u2019exportation du bl\u00e9, exposant de nombreux pays \u00e0 des \u00e9meutes de la faim, constate Jean-Jacques Herv\u00e9, conseiller du commerce ext\u00e9rieur de la France, dans une tribune au Monde. Sans faire d\u2019\u00e9normes investissements, l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait pourtant permettre, selon lui, de transporter des millions de tonnes de grains bloqu\u00e9s.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il est urgent d\u2019ouvrir des sillons ferroviaires \u00e0 travers l\u2019Europe pour exporter le bl\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe a tout ce qui est n\u00e9cessaire pour am\u00e9liorer l\u2019efficience du r\u00e9seau de voies ferr\u00e9es e...","dateModified":"2022-06-11T20:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T20:49:00+00:00","articleBody":"     Les dirigeants allemands, fran\u00e7ais et italiens envisagent un voyage conjoint en Ukraine pour signaler un soutien europ\u00e9en concert\u00e9, selon Bild am Sonntag, qui cite des personnes proches des gouvernements fran\u00e7ais et ukrainien qu\u2019il n\u2019a pas identifi\u00e9es. Le chancelier Olaf Scholz, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron et le premier ministre Mario Draghi pourraient faire le d\u00e9placement avant que l\u2019Allemagne n\u2019accueille le sommet du G7 du 26 au 28\u00a0juin, a pr\u00e9cis\u00e9 le journal allemand.          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en mesure de le confirmer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du gouvernement allemand \u00e0 Reuters. Contact\u00e9, l\u2019Elys\u00e9e n\u2019a pas souhait\u00e9 confirmer l\u2019information tandis que le gouvernement italien n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 une demande de commentaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants allemands, fran\u00e7ais et italiens envisagent de venir en Ukraine, selon \u00ab\u00a0Bild\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-11T20:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T20:39:58+00:00","articleBody":"     Les Forces arm\u00e9es ukrainiennes ont annonc\u00e9, samedi sur Twitter, avoir re\u00e7u de nouveaux syst\u00e8mes de communication par satellite Starlink du fondateur et PDG de SpaceX, Elon Musk. Une cargaison de ces syst\u00e8mes de communication \u00e9tait arriv\u00e9e d\u00e9but mars en Ukraine, pour aider \u00e0 apporter une connexion \u00e0 Internet aux zones frapp\u00e9es par les assauts de l\u2019arm\u00e9e russe.                    Serhi Volyna, un commandant ukrainien faisant partie des combattants assi\u00e9g\u00e9s par les forces russes dans l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, avait lanc\u00e9, mi-mai, un appel l\u2019aide sur Twitter adress\u00e9 directement au milliardaire am\u00e9ricain pour qu\u2019il intervienne afin de les sauver.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Forces arm\u00e9es ukrainiennes ont re\u00e7u de nouveaux syst\u00e8mes de communication par satellite Starlink","dateModified":"2022-06-11T20:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T20:23:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence europ\u00e9enne de gardes-fronti\u00e8res Frontex a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que 2,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient rentr\u00e9s dans leur pays d\u2019origine depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier. L\u2019agence a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens avaient fui vers l\u2019Union europ\u00e9enne depuis le d\u00e9but de la guerre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Frontex, 2,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient rentr\u00e9s dans leur pays d\u2019origine","dateModified":"2022-06-11T20:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T20:02:58+00:00","articleBody":"     Samedi, Andriy Yermak, chef du bureau du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes bombardent les champs ukrainiens avec des bombes incendiaires. Ceux qui cr\u00e9ent la crise alimentaire mondiale tentent de r\u00e9p\u00e9ter l\u2019Holodomor\u00a0\u00bb, une famine caus\u00e9e par l\u2019homme en Ukraine sovi\u00e9tique de 1932 \u00e0 1933 et qui a tu\u00e9 des millions de personnes sous le r\u00e9gime sovi\u00e9tique. \u00ab\u00a0Nos soldats \u00e9teignent les incendies, mais le \u201cterrorisme alimentaire\u201d doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie tente \u00ab\u00a0de r\u00e9p\u00e9ter l\u2019Holodomor\u00a0\u00bb, estime le chef du bureau du pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-06-11T20:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T19:43:07+00:00","articleBody":"           Un BM-21 Grad ukrainien, un lance-roquettes multiple, tirant pr\u00e8s d\u2019Izioum, au sud de Kharkiv, en Ukraine, le 11\u00a0juin\u00a02022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/7b60414_5433166-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s d\u2019Izioum","dateModified":"2022-06-11T19:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T19:22:12+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a tweet\u00e9 qu\u2019il s\u2019\u00e9tait entretenu avec son homologue polonais, Zbigniew Rau, \u00ab\u00a0pour discuter des prochaines livraisons d\u2019armes lourdes et d\u2019un septi\u00e8me train de sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 avoir parl\u00e9 au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, Gabrielius Landsbergis\u00a0: \u00ab\u00a0Nous travaillons en \u00e9troite collaboration pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me du d\u00e9blocage des exportations alimentaires ukrainiennes (\u2026). Nous avons besoin de plus d\u2019armes lourdes pour prot\u00e9ger Odessa de la mer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res a discut\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019un septi\u00e8me train de sanctions de l\u2019UE...","dateModified":"2022-06-11T19:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T18:44:05+00:00","articleBody":"     Vadym Bo\u00eftchenko, maire de cette ville portuaire du Donbass r\u00e9duite \u00e0 l\u2019\u00e9tat de ruines apr\u00e8s un si\u00e8ge de plusieurs mois par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 que les infrastructures sanitaires de Marioupol \u00e9taient d\u00e9truites et que des cadavres pourrissaient dans les rues. \u00ab\u00a0Il y a une \u00e9pid\u00e9mie de dysenterie et de chol\u00e9ra, a rapport\u00e9 M.\u00a0Bo\u00eftchenko \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. La guerre, qui a emport\u00e9 20\u00a0000\u00a0habitants (\u2026), malheureusement, avec ces infections, va co\u00fbter la vie \u00e0 des milliers d\u2019habitants suppl\u00e9mentaires.\u00a0\u00bb          Le maire de Marioupol a appel\u00e9 les Nations unies et le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge \u00e0 mettre en place un couloir humanitaire pour permettre aux habitants encore sur place de quitter la ville d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9e par Moscou. Sur Telegram, il a racont\u00e9\u00a0que \u00ab\u00a0les occupants russes [avaient] transform\u00e9 Marioupol en un ghetto avec des conditions de survie intol\u00e9rables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a une \u00e9pid\u00e9mie de dysenterie et de chol\u00e9ra\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le maire de Marioupol","dateModified":"2022-06-11T18:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T18:23:00+00:00","articleBody":"     Les bombardements russes ont interrompu samedi l\u2019alimentation \u00e9lectrique des deux plus grandes villes de l\u2019oblast de Donetsk encore contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019Ukraine, Kramatorsk et Sloviansk, a \u00e9crit le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko, sur l\u2019application Telegram. S\u2019exprimant plus tard \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, il a parl\u00e9 d\u2019une strat\u00e9gie russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e contre les villes qui restent aux mains des Ukrainiens\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi comprend o\u00f9 il frappe et dans quel but\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019alimentation \u00e9lectrique interrompue \u00e0 Kramatorsk et \u00e0 Sloviansk, selon le gouverneur r\u00e9gional ","dateModified":"2022-06-11T18:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T18:03:30+00:00","articleBody":"     Des responsables de la ville d\u2019Odessa ont annonc\u00e9 samedi qu\u2019un homme avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par une explosion sur une plage de la mer Noire, o\u00f9 des mines sont pr\u00e9sentes. Le conseil municipal a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que l\u2019homme \u00e9tait venu avec sa femme et son fils, malgr\u00e9 les avertissements de rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart des plages de la r\u00e9gion. Il testait la temp\u00e9rature et la profondeur de l\u2019eau lorsque l\u2019explosion s\u2019est produite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un homme tu\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019une mine dans la mer Noire, selon des responsables de la ville d\u2019Ode...","dateModified":"2022-06-11T18:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T17:41:50+00:00","articleBody":"           Le chancelier allemand, Olaf Scholz (\u00e0 gauche), et le premier ministre de Mac\u00e9doine du Nord, Dimitar Kovachevski, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Skopje, le 11\u00a0juin 2022. ROBERT ATANASOVSKI \/ AFP           Le premier ministre de la Mac\u00e9doine du Nord, Dimitar Kovachevski, a d\u00e9plor\u00e9, samedi \u00e0 Skopje, aux c\u00f4t\u00e9s du chancelier allemand, Olaf Scholz, que le r\u00eave de son pays d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) soit pris \u00ab\u00a0en otage\u00a0\u00bb par la Bulgarie. Ces propos faisaient clairement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Bulgarie, qui bloque depuis novembre\u00a02020 l\u2019ouverture de n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion de Skopje \u00e0 l\u2019UE, \u00e0 cause de contentieux li\u00e9s \u00e0 la langue et \u00e0 l\u2019histoire.          L\u2019Allemagne est \u00ab\u00a0s\u00e9rieuse au sujet de l\u2019int\u00e9gration \u00e0 l\u2019UE des Etats de la r\u00e9gion et, bien s\u00fbr, cela s\u2019applique particuli\u00e8rement \u00e0 la Mac\u00e9doine du Nord\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Twitter Olaf Scholz, qui effectue une tourn\u00e9e de deux jours dans la r\u00e9gion avant un sommet des dirigeants de l\u2019UE et des Balkans occidentaux le 23\u00a0juin.                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe apr\u00e8s leur rencontre \u00e0 Sofia, en Bulgarie, le 11\u00a0juin 2022. SPASIYANA SERGIEVA \/ REUTERS           Le chancelier allemand s\u2019est ensuite rendu \u00e0 Sofia, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue bulgare, Kiril Petkov. Ce dernier a expliqu\u00e9 que la Bulgarie chercherait \u00e0 voir comment le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour am\u00e9liorer le statut de la minorit\u00e9 bulgare en Mac\u00e9doine du Nord. Olaf Scholz s\u2019est dit confiant que des progr\u00e8s puissent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s, en ajoutant que \u00ab\u00a0les nombreuses objections qui se sont accumul\u00e9es entre les deux parties au fil des ans devaient \u00eatre lev\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous poursuivrons un \u00e9change \u00e9troit dans les prochains jours\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Lundi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019\u00e9tait dit de son c\u00f4t\u00e9 pr\u00eat \u00e0 accueillir \u00e0 Paris, \u00ab\u00a0le moment venu\u00a0\u00bb, les autorit\u00e9s de Bulgarie et de Mac\u00e9doine du Nord en vue de la conclusion d\u2019un accord bilat\u00e9ral qui permettrait l\u2019ouverture de n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion de Skopje \u00e0 l\u2019UE.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/9210da9_5430492-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Mac\u00e9doine du Nord reproche \u00e0 la Bulgarie de prendre \u00ab\u00a0en otage\u00a0\u00bb sa candidature \u00e0 l\u2019UE ","dateModified":"2022-06-11T17:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T17:23:00+00:00","articleBody":"     Les civils ont fui depuis vendredi les combats intenses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine alors que forces russes et ukrainiennes s\u2019engageaient dans une bataille d\u2019usure pour les villes-cl\u00e9s du c\u0153ur industriel du pays. La plupart des femmes, des enfants et des r\u00e9sidents \u00e2g\u00e9s sont partis dans un train d\u2019\u00e9vacuation sp\u00e9cial qui a quitt\u00e9 la ville de Pokrovsk et s\u2019est dirig\u00e9 vers l\u2019ouest.                Des policiers aident une femme \u00e2g\u00e9e handicap\u00e9e \u00e0 monter dans le train d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Pokrovsk, le 11\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Sur le quai de la gare de Pokrovsk, le 11\u00a0juin\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 A l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un train d\u2019\u00e9vacuation en attente de d\u00e9part \u00e0 Pokrovsk, le 11\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                  EFREM LUKATSKY \/ AP                 Le train au d\u00e9part de Pokrovsk est \u00e0 destination de Dnipro et de Lviv. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/b305147_f29e034f226442fdbc45a72538696f02-f29e034f226442fdbc45a72538696f02-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Pokrovsk","dateModified":"2022-06-11T17:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T17:00:00+00:00","articleBody":"     Fin de la gratuit\u00e9 des transports, diminution des allocations, \u00e9vacuation des r\u00e9fugi\u00e9s des h\u00f4tels pour les transf\u00e9rer dans des camps nettement moins confortables\u2026 Apr\u00e8s avoir ouvert grandes leurs portes, les pays d\u2019Europe centrale comme la Pologne, l\u2019Autriche ou la R\u00e9publique tch\u00e8que, en premi\u00e8re ligne pour recevoir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre, commencent \u00e0 revoir leur politique d\u2019accueil \u00e0 la baisse. Si ces mesures sont souvent prises au nom de la lutte contre les abus ou pour des raisons financi\u00e8res \u00e9videntes alors que l\u2019inflation fait rage, elles annoncent aussi l\u2019essoufflement de la solidarit\u00e9 observ\u00e9e au d\u00e9but du conflit, dans un contexte o\u00f9 les flux d\u2019arriv\u00e9es se sont quasi taris et o\u00f9 certains Ukrainiens d\u00e9cident m\u00eame de rentrer chez eux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: en Europe centrale, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens s\u2019\u00e9tiole                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays en premi\u00e8re ligne dans l\u2019accueil des exil\u00e9s commencent \u00e0 revoir leur politique \u00e0 la baisse","dateModified":"2022-06-11T17:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T15:58:02+00:00","articleBody":"     La famille de Shaun Pinner, Britannique condamn\u00e9 \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk pour avoir combattu du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e d\u00e9vast\u00e9e par l\u2019issue de ce qu\u2019elle a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0proc\u00e8s spectacle\u00a0\u00bb. Elle a demand\u00e9 samedi qu\u2019il soit lib\u00e9r\u00e9 et qu\u2019il b\u00e9n\u00e9ficie du traitement international garanti aux prisonniers de guerre. Un tribunal de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Etat s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9, a condamn\u00e9 jeudi deux combattants britanniques et un Marocain pour avoir recherch\u00e9 le renversement violent du pouvoir, une infraction passible de la peine de mort dans le territoire oriental contr\u00f4l\u00e9 par les rebelles soutenus par Moscou. Les hommes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 reconnus coupables d\u2019activit\u00e9s mercenaires et de terrorisme.          Un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique au nom de la famille de Shaun Pinner a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019homme de 48\u00a0ans r\u00e9sidait en Ukraine depuis quatre\u00a0ans. Dans ce communiqu\u00e9, la famille \u00e9crit\u00a0:           Nous esp\u00e9rons sinc\u00e8rement que toutes les parties coop\u00e9reront de toute urgence pour assurer la lib\u00e9ration ou l\u2019\u00e9change en toute s\u00e9curit\u00e9 de Shaun. Notre famille, y compris son fils et sa femme ukrainienne, l\u2019aime et lui manque tellement et nos pens\u00e9es vont \u00e0 toutes les familles impliqu\u00e9es dans cette terrible situation.           La famille a \u00e9galement d\u00e9crit Shaun Pinner comme un fier \u00ab\u00a0marin sous contrat de la 36e\u00a0brigade\u00a0\u00bb, une division d\u2019infanterie navale ukrainienne qui a aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol avant qu\u2019elle ne soit captur\u00e9e par les forces russes. En tant que membre de la brigade, le soldat \u00ab\u00a0devrait se voir accorder tous les droits d\u2019un prisonnier de guerre selon la convention de Gen\u00e8ve et y compris une repr\u00e9sentation juridique ind\u00e9pendante compl\u00e8te\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la famille.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: trois prisonniers \u00e9trangers, deux Britanniques et un Marocain, condamn\u00e9s \u00e0 mort dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La famille d\u2019un des deux Britanniques condamn\u00e9s \u00e0 mort s\u2019exprime","dateModified":"2022-06-11T16:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T15:30:53+00:00","articleBody":"           Fun\u00e9railles du soldat ukrainien Rouslan Skalskyi au cimeti\u00e8re Lytchakivsky de Lviv, le 11\u00a0juin 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP           Vendredi 10\u00a0juin, lors d\u2019un entretien sur la cha\u00eene YouTube \u00ab\u00a0Feigin live\u00a0\u00bb, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait perdu environ 10\u00a0000 combattants, au rythme d\u2019une centaine par jour.          Le 8\u00a0juin, cit\u00e9 par le Guardian, il avan\u00e7ait que \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 150 soldats [ukrainiens] \u00e9taient tu\u00e9s et 800 bless\u00e9s quotidiennement\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le lendemain sur Facebook, Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, affirmait quant \u00e0 lui que les pertes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019\u00e9l\u00e8vent quotidiennement \u00e0 100 tu\u00e9s et 500 bless\u00e9s.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident Zelensky a affirm\u00e9 que les forces russes avaient tu\u00e9 des dizaines de milliers d\u2019Ukrainiens, lors d\u2019une intervention par vid\u00e9o, au Shangri-La Dialogue, un forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique qui se tient ce week-end \u00e0 Singapour.          Alors que Moscou ne communique pas de bilan, Oleksiy Arestovych a estim\u00e9 vendredi que les pertes russes \u00e9taient plusieurs fois sup\u00e9rieures \u00e0 celles de son pays\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe a perdu 1\u00a0000 soldats par jour pendant les vingt \u00e0 trente premiers jours. A l\u2019heure actuelle, ils perdent au moins 200 \u00e0 300 personnes [par jour].\u00a0\u00bb          Selon l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine, au matin du 11\u00a0juin, les pertes russes en Ukraine ont d\u00e9pass\u00e9 les 32\u00a0000 morts. Des sources militaires occidentales \u00e9voquent de 15\u00a0000\u00a0\u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Pour la seule ville de Marioupol, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquent quelque 20\u00a0000 morts. Pour tous ces bilans, aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/f963733_5431731-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 10\u00a0000 morts dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, selon un conseiller de Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-06-11T17:49:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T15:13:03+00:00","articleBody":"     Lloyd Austin a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou \u00ab\u00a0est ce qui se passe lorsque les oppresseurs pi\u00e9tinent les r\u00e8gles qui nous prot\u00e8gent tous\u00a0\u00bb. Lors d\u2019une visite en Asie, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain a ajout\u00e9\u00a0:           C\u2019est ce qui se passe lorsque les grandes puissances d\u00e9cident que leurs app\u00e9tits imp\u00e9riaux comptent plus que les droits de leurs voisins pacifiques.\u00a0Et c\u2019est un aper\u00e7u d\u2019un monde possible de chaos et de troubles dans lequel aucun d\u2019entre nous ne voudrait vivre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou \u00ab\u00a0est un aper\u00e7u d\u2019un monde possible de chaos et de troubles\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-06-11T15:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T14:22:34+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, accueille la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, avant une r\u00e9union entre les deux dirigeants \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 11\u00a0juin 2022. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS                 Ursula von der Leyen et Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, le 11\u00a0juin 2022. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/f992955_ogi037-ukraine-crisis-eu-zelenskiy-0611-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-06-11T14:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T13:03:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une rencontre samedi avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 propos des ambitions de Kiev de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen lors d\u2019une courte conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Les discussions d\u2019aujourd\u2019hui vont nous permettre de finaliser notre \u00e9valuation d\u2019ici la fin de la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, soulignant que les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00ab\u00a0fait beaucoup\u00a0\u00bb en vue d\u2019une candidature, mais qu\u2019il y a \u00ab\u00a0encore beaucoup \u00e0 faire\u00a0\u00bb, notamment dans la lutte anticorruption.          La cheffe de la Commission europ\u00e9enne doit encore s\u2019entretenir avec le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, pour cette visite \u00e0 Kiev, sa deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9but de la guerre, la pr\u00e9c\u00e9dente ayant eu lieu le 8\u00a0avril.                    Sur Twitter, elle a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine, solide d\u00e9mocratie parlementaire, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur la bonne voie avant l\u2019invasion russe. Cette guerre est un \u00e9norme test de r\u00e9sistance. Et tout le pays se mobilise. Le m\u00eame esprit est n\u00e9cessaire pour r\u00e9former et moderniser le pays. Et l\u2019Europe est l\u00e0 pour vous soutenir.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne finalisera son avis sur une candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE \u00ab\u00a0la semaine pr...","dateModified":"2022-06-11T13:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T12:46:09+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, l\u2019usine Azot \u00e0 Sievierodonetsk\u00a0? Dans un message publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, d\u00e9ment que des soldats ukrainiens soient bloqu\u00e9s et retiennent des centaines de civils dans les sous-sols de l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Les n\u00f4tres tiennent la zone industrielle (\u2026) et d\u00e9truisent l\u2019arm\u00e9e russe dans la ville. Ne croyez que l\u2019information officielle\u00a0\u00bb, met-il en garde.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue de mener des assauts dans la ville de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi matin le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es ukrainiennes, pr\u00e9cisant que quatorze attaques avaient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk en vingt-quatre\u00a0heures, mais que les troupes russes rencontraient un \u00ab\u00a0succ\u00e8s partiel\u00a0\u00bb aux abords du village d\u2019Orikhovo.          La prise de la ville ouvrirait \u00e0 Moscou la route d\u2019une autre grande ville, Kramatorsk, \u00e9tape importante pour conqu\u00e9rir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin du Donbass, r\u00e9gion essentiellement russophone de l\u2019est de l\u2019Ukraine, en partie tenue par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme tenir l\u2019usine Azot \u00e0 Sievierodonetsk\u00a0et ne pas y retenir de civils","dateModified":"2022-06-11T12:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T11:55:41+00:00","articleBody":"     Un Tch\u00e8que a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine occup\u00e9 par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 samedi \u00e0 Prague Jan Lipavsky, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que. \u00ab\u00a0Le corps de cet homme devrait \u00eatre achemin\u00e9 demain jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, sur la ligne de front, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre \u00e0 des journalistes apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 son homologue turc, Mevlut Cavusoglu.          Selon la journaliste tch\u00e8que Lenka Klicperova, qui avait publi\u00e9 vendredi la premi\u00e8re information sur la mort de cet homme, il s\u2019agit d\u2019un combattant volontaire, identifi\u00e9 comme Michal J. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me victime tch\u00e8que de la guerre lanc\u00e9e en Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier.          En mai, Prague avait confirm\u00e9 la mort d\u2019un chauffeur de camion tch\u00e8que port\u00e9 disparu depuis le d\u00e9but du mois de mars. Touch\u00e9 par une balle, il avait \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 au bord de la route.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prague confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me Tch\u00e8que en Ukraine","dateModified":"2022-06-11T12:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T10:43:50+00:00","articleBody":"               Les forces russes ont organis\u00e9 une c\u00e9r\u00e9monie de remise des passeports dans le territoire occup\u00e9 de l\u2019oblast de Zaporijia, rapporte le m\u00e9dia ukrainien\u00a0Ukra\u00efnska\u00a0Pravda, qui rel\u00e8ve que \u00ab\u00a0l\u2019occupant ne dit pas combien de personnes sont venues chercher leurs passeports, bien qu\u2019ils aient pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9crit qu\u2019ils avaient re\u00e7u des demandes de plus de 70\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb.          L\u2019agence russe TASS explique que les administrations civiles et militaires des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson ont remis 23\u00a0passeports \u00e0 des habitants de\u00a0Melitopol et de Kherson, gr\u00e2ce \u00e0 une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb permise par un d\u00e9cret sign\u00e9 \u00e0 la fin de mai par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Tous nos habitants de Kherson veulent obtenir un passeport et la citoyennet\u00e9 [russe] le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 durant cette c\u00e9r\u00e9monie Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion, cit\u00e9 par TASS. \u00ab\u00a0C\u2019est une nouvelle \u00e9poque qui s\u2019ouvre pour nous. (\u2026) C\u2019est le document le plus important qu\u2019une personne poss\u00e8de dans sa vie\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 ensuite \u00e0 l\u2019agence Ria Novosti.          Selon les autorit\u00e9s prorusses de Kherson, la date de la d\u00e9livrance de ces premiers passeports russes a \u00e9t\u00e9 choisie pour co\u00efncider avec la f\u00eate du Jour de la Russie, le 12\u00a0juin, un jour f\u00e9ri\u00e9 c\u00e9l\u00e9brant l\u2019ind\u00e9pendance du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers passeports russes remis aux habitants du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-11T14:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T10:21:16+00:00","articleBody":"     Les armes promises par Berlin arrivent au compte-gouttes, assure Andrij Melnyk, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne, dans une interview \u00e0 la station ukrainienne Radio NV. Il rappelle que le Bundestag a d\u00e9cid\u00e9 le 28\u00a0avril\u00a02022 de l\u2019envoi d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine, mais \u00ab\u00a0au 105e\u00a0jour de la guerre (\u2026), pas une seule, je le r\u00e9p\u00e8te, pas une seule unit\u00e9 d\u2019\u00e9quipement lourd \u2013 du moins de l\u2019artillerie, des obusiers, des v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie, des chars \u2013 n\u2019a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dit l\u2019ambassadeur.          Andrij Melnyk a ajout\u00e9 que l\u2019Allemagne n\u2019a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, envoy\u00e9 que des armes l\u00e9g\u00e8res\u00a0: missiles antichars, missiles antia\u00e9riens portables, mines, grenades, mitrailleuses, camions, v\u00e9hicules blind\u00e9s. Il a aussi d\u00e9taill\u00e9 le type d\u2019armes lourdes\u00a0promises par l\u2019Allemagne\u00a0: sept obusiers automoteurs que l\u2019Ukraine recevra vers le 22\u00a0juin et les trente syst\u00e8mes antia\u00e9riens Gu\u00e9pard\u00a0: quinze \u00e0 la fin de juillet et quinze de plus \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt.          De son c\u00f4t\u00e9, la Norv\u00e8ge a confirm\u00e9, le 8\u00a0juin, l\u2019envoi de vingt-deux obusiers M109 \u00e0 l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le chancelier allemand, Olaf Scholz, somm\u00e9 d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine critique la lenteur des livraisons d\u2019armes par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-06-11T10:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T08:44:49+00:00","articleBody":"               Sur Twitter, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne fait \u00e9tat de sa nouvelle visite \u00e0 Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis de retour \u00e0 Kiev pour rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky et le premier ministre Chmyhal. Nous ferons le point sur le travail commun n\u00e9cessaire \u00e0 la reconstruction et sur les progr\u00e8s accomplis par l\u2019Ukraine sur la voie de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes qui l\u2019accompagnent dans sa visite. \u00ab\u00a0Nous ferons le point sur le travail commun n\u00e9cessaire \u00e0 la reconstruction et sur les progr\u00e8s accomplis par l\u2019Ukraine sur la voie de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Les responsables de l\u2019UE doivent se prononcer sur la question des ambitions europ\u00e9ennes de l\u2019Ukraine la semaine prochaine, avant un sommet les 23 et 24\u00a0juin qui devrait \u00e9galement aborder ce dossier. L\u2019Ukraine r\u00e9clame un \u00ab\u00a0engagement juridique\u00a0\u00bb concret d\u2019ici la fin de juin de la part des Europ\u00e9ens pour obtenir un statut de candidat officiel \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE, mais les Vingt-Sept sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question.                    Lire aussi :  A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l\u2019Ukraine vers \u00ab\u00a0l\u2019avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, de retour \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-11T17:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T08:32:29+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, les services d\u2019Iryna Venediktova, la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, annoncent la mort de 24\u00a0autres enfants \u00e0 Marioupol, \u00e0 la suite des bombardements de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon ces services, au total, plus de 287\u00a0enfants sont morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et plus de 492 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. \u00ab\u00a0Ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs, car des travaux sont en cours pour les \u00e9tablir dans les lieux o\u00f9 se poursuivent les hostilit\u00e9s, dans les territoires temporairement occup\u00e9s et lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoutent-ils.                         Lire aussi :  En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la mort de 24\u00a0enfants lors des bombardements de Marioupol","dateModified":"2022-06-11T08:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#503005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T08:00:42+00:00","articleBody":"     Au 108e\u00a0jour de l\u2019invasion russe, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien de la situation sur le terrain\u00a0: \u00ab\u00a0Au 10\u00a0juin, les forces russes autour de Sievierodonetsk n\u2019ont pas avanc\u00e9 dans le sud de la ville. D\u2019intenses combats de rue se poursuivent et les deux parties subissent probablement un grand nombre de pertes.\u00a0\u00bb          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ajoute que \u00ab\u00a0la Russie pilonne et bombarde la ville, dans le but de submerger les d\u00e9fenses ukrainiennes\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise que, \u00ab\u00a0depuis avril, les bombardiers moyens russes ont probablement lanc\u00e9 des dizaines de missiles lourds antinavires Kh-22 [d\u00e9signation de l\u2019OTAN\u00a0: AS-4 KITCHEN, d\u2019une port\u00e9e d\u2019environ 500\u00a0kilom\u00e8tres] datant des ann\u00e9es 1960 contre des cibles terrestres. Ces missiles de 5,5\u00a0tonnes \u00e9taient principalement con\u00e7us pour d\u00e9truire les porte-avions \u00e0 l\u2019aide d\u2019une ogive nucl\u00e9aire. Lorsqu\u2019ils sont utilis\u00e9s dans un r\u00f4le d\u2019attaque au sol avec une ogive conventionnelle, ils sont tr\u00e8s impr\u00e9cis et peuvent causer d\u2019importants dommages collat\u00e9raux et des victimes civiles\u00a0\u00bb.          Selon les services britanniques, \u00ab\u00a0la Russie a probablement recours \u00e0 ces syst\u00e8mes d\u2019armes inefficaces parce qu\u2019elle est \u00e0 court de missiles modernes plus pr\u00e9cis, et parce que les d\u00e9fenses a\u00e9riennes ukrainiennes emp\u00eachent toujours ses avions d\u2019attaque de mener des frappes dans la majeure partie du pays\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles antinavires utilis\u00e9s contre Sievierodonetsk, selon les Britanniques ","dateModified":"2022-06-11T08:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#502975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T06:29:01+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, a annonc\u00e9 samedi matin \u00ab\u00a0la mort pendant la guerre\u00a0\u00bb d\u2019un journaliste militaire, l\u2019officier Oleksi Chubashev. Il \u00e9tait responsable d\u2019un programme de recrutement, mais aussi de la t\u00e9l\u00e9vision militaire ukrainienne. M.\u00a0Yermak n\u2019a pas donn\u00e9 de pr\u00e9cision sur les circonstances de sa mort.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019un journaliste militaire ukrainien","dateModified":"2022-06-11T14:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#502954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T06:03:37+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, d\u00e9taille le sort des prisonniers d\u00e9tenus par la Russie, et celui de plus de 2\u00a0000\u00a0enfants emmen\u00e9s hors d\u2019Ukraine en toute ill\u00e9galit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Des civils sont utilis\u00e9s comme des otages\u00a0\u00bb par Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reprend des territoires, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-11T06:06:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#502914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T04:56:46+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat est attendu mardi en Roumanie et mercredi en Moldavie, pays voisins de l\u2019Ukraine. Paris a propos\u00e9 son aide pour le d\u00e9blocage du port d\u2019Odessa, strat\u00e9gique dans l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron est \u00ab\u00a0disponible\u00a0\u00bb pour se rendre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reprend des territoires, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-11T06:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#502912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T04:55:56+00:00","articleBody":"      Au 108e\u00a0jour de guerre, les combats meurtriers s\u00e9vissent dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les forces ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9, vendredi, avoir bombard\u00e9 des positions russes dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), dont la quasi-totalit\u00e9 est occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion. Kiev redoute une annexion rapide par Moscou. A l\u2019Est, \u00ab\u00a0la Russie veut d\u00e9truire chaque ville du Donbass, chacune, sans exag\u00e9ration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, en soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a affirm\u00e9, vendredi, que son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0ne voulait pas entendre\u00a0\u00bb les mises en garde am\u00e9ricaines avant l\u2019invasion de son pays par la Russie. \u00ab\u00a0Beaucoup de gens pensaient que j\u2019exag\u00e9rais\u00a0\u00bb en \u00e9voquant une attaque russe contre l\u2019Ukraine avant qu\u2019elle ne d\u00e9bute, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden.          La France s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 la lev\u00e9e du blocus du port ukrainien d\u2019Odessa, afin de faire sortir d\u2019Ukraine les c\u00e9r\u00e9ales dont le blocage provoque une crise alimentaire mondiale.          La visite en Ukraine d\u2019Emmanuel Macron, tardive et tr\u00e8s attendue \u00e0 Kiev, pourrait bien \u00eatre en train de se pr\u00e9ciser. Le chef de l\u2019Etat est attendu mardi en Roumanie et mercredi en Moldavie, pays voisins de l\u2019Ukraine.          Les dirigeants de neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est \u2013 Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Roumanie et Slovaquie \u2013 se sont r\u00e9unis vendredi \u00e0 Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN face \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-11T06:04:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html#502910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/11/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-reprend-des-territoires-selon-volodymyr-zelensky_6129804_3210.html","datePublished":"2022-06-11T04:55:13+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-11T06:01:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/0/0/3500/2423/1342/929/3/0/ab54aa1_5433163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/12/19-13">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La présidente de la Commission européenne et Volodymyr Zelensky se sont retrouvés à Kiev pour échanger sur l’octroi éventuel du statut de candidat à l’Union. L’évaluation devrait être terminée d’ici à la fin de la semaine , a promis Ursula von der Leyen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Ursula von der Leyen promet une réponse rapide aux ambitions européennes de Kiev      La présidente de la Commission européenne et Volodymyr Zelensky se sont retrouvés à Kiev pour échanger sur l’octroi éventuel du statut de candidat à l’Union. L’évaluation devrait être terminée d’ici à la fin de la semaine , a promis Ursula von der Leyen.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h44, mis à jour à 06h03    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 11 juin 2022.  SERGEI SUPINSKY / AFP                 La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a promis une réponse rapide. « Les discussions d’aujourd’hui vont nous permettre de finaliser notre évaluation » sur l’octroi éventuel à l’Ukraine du statut de candidat à l’Union européenne (UE) « d’ici à la fin de la semaine prochaine », a déclaré Mme von der Leyen après avoir rencontré à Kiev le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi 11 juin.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’armée ukrainienne reprend des territoires, selon Volodymyr Zelensky                   L’Ukraine réclame un « engagement juridique » concret lui permettant d’obtenir au plus vite un statut de candidat officiel à l’UE, mais les Vingt-Sept sont très divisés sur la question. Même si l’Ukraine obtient gain de cause, le processus d’adhésion pourrait prendre des années, voire des décennies.                           Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, accueille la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à Kiev, le 11 juin 2022.  UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER / VIA REUTERS                 Ursula von der Leyen, en visite à Kiev pour la deuxième fois depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, a rappelé à Volodymyr Zelensky qu’en dépit de progrès, notamment concernant la réforme de l’administration, beaucoup de travail restait à faire.              Lors de cette visite, qui survient sur fond d’intensification des combats dans l’Est, la présidente de la Commission européenne a néanmoins déclaré : « Nous voulons soutenir l’Ukraine dans son parcours européen. Nous voulons regarder vers l’avenir. Vous avez fait beaucoup, mais il y a encore beaucoup à faire, pour lutter contre la corruption par exemple. »            Près de 10 000 combattants ukrainiens tués            De son côté, le président ukrainien a alerté sur la menace constituée par la Russie pour l’UE : « Toute l’Europe est une cible pour la Russie, et l’Ukraine n’est que la première étape de cette agression. C’est pourquoi une réponse positive à la candidature d’adhésion de l’Ukraine peut être une réponse positive à la question de savoir si le projet européen a un avenir. »            Pendant sa visite à Kiev, Ursula von der Leyen est allée au chevet de soldats dans un hôpital de Kiev. « Les temps sont durs pour l’Ukraine. L’Europe est à vos côtés », a-t-elle réagi sur Twitter.            I visited soldiers recovering in a hospital in Kyiv.


<article-nb="2022/06/12/19-14">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Un tribunal de La Paz a condamné l’ancienne présidente par intérim pour son rôle après le départ d’Evo Morales en 2019. Le parquet avait requis quinze ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Bolivie             En Bolivie, l’ex-présidente Jeanine Añez dénonce une « imposture » après sa condamnation à dix ans de prison      Un tribunal de La Paz a condamné l’ancienne présidente par intérim pour son rôle après le départ d’Evo Morales en 2019. Le parquet avait requis quinze ans de prison.          Par Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié hier à 11h47, mis à jour hier à 13h57    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jeanine Añez, à La Paz, le 22 janvier 2022. L’ex- présidente intérimaire bolivienne a été condamnée à dix de prison pour « manquements au devoir et résolutions contraires à la Constitution », le 10 juin 2022.  JORGE BERNAL / AFP               A la lecture du verdict la condamnant à dix de prison pour « manquements au devoir et résolutions contraires à la Constitution », vendredi 10 juin, Jeanine Añez, ex-présidente par intérim de la Bolivie, entre novembre 2019 et novembre 2020, est restée immobile. Elle a reçu sa sentence à travers un écran, alors qu’elle se trouvait dans la prison pour femmes de Miraflores, à La Paz, où elle est détenue préventivement depuis mars 2021. « On m’a refusé le droit d’être présente même à mon propre procès, si l’on peut qualifier ainsi cette imposture », avait publié sa famille sur son compte Twitter quelques heures plus tôt.          « J’ai fait ce que j’avais à faire, j’ai assumé la présidence par engagement, j’ai assumé la présidence conformément à la Constitution, en suivant chacune des étapes et en respectant tout ce qu’elle dit, avait affirmé l’ex-présidente vendredi matin, lors de sa dernière déclaration avant le verdict. Je me sens très fière, et je le referais si j’en avais l’occasion. »          L’ex-présidente par intérim de 54 ans était jugée pour son rôle durant les jours précédant son autoproclamation comme présidente, le 12 novembre 2019, alors qu’elle était la seconde vice-présidente du Sénat et que le pays n’avait plus de chef d’Etat après des élections contestées et la démission du président d’alors, Evo Morales (2006-2019), de gauche.          Procès hautement polémique          Le parquet avait requis quinze ans de prison ; les avocats de Mme Añez, son acquittement. Les anciens chefs des forces armées Williams Kaliman et de la police Yuri Calderon, tous deux en fuite, ont également été condamnés à dix ans de prison, tandis que trois autres militaires et policiers ont reçu des peines allant de deux à quatre ans de prison.          Durant les derniers jours d’audience, des manifestants postés devant les portes du tribunal anticorruption de la capitale avaient réclamé « trente ans [de prison] pour Añez ». Plusieurs organisations sociales de gauche avaient menacé de bloquer le pays si elle n’était pas fermement condamnée. Le procès, hautement polémique, avait débuté en avril, et s’est déroulé dans un temps record, selon la défense, au regard de l’habituelle lenteur de la justice bolivienne, et bien que des recours lancés par l’accusée au début de mai aient retardé de plus d’un mois le verdict.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Bolivie, ouverture sous tension du procès contre l’ex-présidente par intérim                 Le ministre de l’intérieur, Carlos Eduardo del Castillo, a exprimé la satisfaction du gouvernement de Luis Arce, qualifiant la journée d’« historique ». De l’autre côté du spectre politique, l’ex-président de droite Carlos Mesa a qualifié la condamnation d’« arbitraire, abusive, illégale et inconstitutionnelle ».        Il vous reste 56.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/11/en-bolivie-l-ex-presidente-jeanine-anez-denonce-une-imposture-apres-sa-condamnation-a-dix-ans-de-prison_6129839_3210.html"},"headline":"En Bolivie, l\u2019ex-pr\u00e9sidente Jeanine A\u00f1ez d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0imposture\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa condamnation \u00e0 dix\u00a0ans de prison","dateCreated":"2022-06-11T11:47:01+02:00","datePublished":"2022-06-11T11:47:01+02:00","dateModified":"2022-06-11T13:57:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bolivie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Bolivie"],"description":"Un tribunal de La\u00a0Paz a condamn\u00e9 l\u2019ancienne pr\u00e9sidente par int\u00e9rim pour son r\u00f4le apr\u00e8s le d\u00e9part d\u2019Evo Morales en\u00a02019. Le parquet avait requis quinze ans de prison.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/235/0/2835/1417/1342/671/60/0/2d7c7e3_5429269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bolivie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bolivie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-15">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, le Parisien Thomas Sengmany, 29 ans, évoque son expérience d’étudiant d’origine asiatique au sein de l’élite sociale et intellectuelle à Stanford, aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M Campus        Etudier à l'étranger             « Un MBA à Stanford, c’est un ascenseur social à 220 000 euros »      « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, le Parisien Thomas Sengmany, 29 ans, évoque son expérience d’étudiant d’origine asiatique au sein de l’élite sociale et intellectuelle à Stanford, aux Etats-Unis.          Par Jessica Gourdon         Publié hier à 11h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                          Dimanche 12 juin, je serai diplômé du MBA de l’université Stanford, considérée comme l’une des plus prestigieuses des Etats-Unis. Mes parents vont venir de France pour l’occasion. Symbole de notre époque, c’est le PDG de Netflix, Reed Hastings, qui fera le discours lors de la cérémonie.          Ces deux années ont été pour moi un ascenseur vers un autre milieu social, loin de tout ce que je pouvais imaginer. La première fois que j’ai été invité à une soirée entre étudiants du MBA, j’ai compris que les deux prochaines années allaient être les plus chères de mon existence. En France, la plupart de mes soirées entre amis consistaient à manger des chips, des cacahuètes et des pizzas surgelées achetées au Carrefour Market du coin. Ici, à Stanford, on prend un vol pour Las Vegas un mardi soir après les cours, on va faire du clubbing dans un casino de luxe, et on revient le lendemain à 6 heures du matin pour être à l’heure en cours…          Une grande partie de ma promotion travaillait, avant le MBA, dans des secteurs à très hauts salaires comme les fonds d’investissement et les cabinets de conseil. Un de mes camarades de promotion percevait un salaire annuel dépassant 150 000 euros à l’âge de 23 ans. Dans la classe, il y a aussi des filles et fils de PDG de grandes entreprises et des étudiants dont la famille est si riche qu’il y a des bâtiments à leur nom sur le campus de Stanford.          Faire un gros emprunt à la banque          Je suis né et j’ai grandi en Seine-Saint-Denis, j’ai ensuite été au lycée Claude-Monet, dans le 13e arrondissement de Paris. Mes parents viennent de Hongkong et de Macao : quand ils sont arrivés en France, ils ont commencé par faire la plonge et le service dans des restaurants chinois. Mon père a longtemps travaillé comme serveur, puis il s’est reconverti dans l’acupuncture, il a son cabinet. Ma mère a fait une école de mode, elle est devenue styliste dans le prêt-à-porter.           Le coût total du MBA est estimé à 220 000 euros, frais de scolarité, logement et nourriture inclus, pour les deux années          En 2020, en plein milieu de la pandémie, j’ai démissionné de mon poste de manageur en développement produit chez L’Oréal. J’avais suivi, après le bac, un parcours classique : classe préparatoire, école d’ingénieurs – Chimie ParisTech. L’Oréal était mon premier employeur. Au bout de cinq ans, je voulais évoluer en responsabilités et voir d’autres gens. Un MBA apparaissait comme une bonne option, celui de Stanford est considéré comme l’un des meilleurs du monde. J’ai candidaté, j’ai été pris.        Il vous reste 67.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/11/un-mba-a-stanford-c-est-un-ascenseur-social-a-220-000-euros_6129836_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un MBA \u00e0 Stanford, c\u2019est un ascenseur social \u00e0 220\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-11T11:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-11T11:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Etudier \u00e0 l'\u00e9tranger"],"keywords":["Formation des cadres","MBA","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Etudier \u00e0 l'\u00e9tranger","\u00c9tudes sup","M Campus"],"description":"\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, le Parisien Thomas Sengmany, 29\u00a0ans, \u00e9voque son exp\u00e9rience d\u2019\u00e9tudiant d\u2019origine asiatique au sein de l\u2019\u00e9lite sociale et intellectuelle \u00e0 Stanford, aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Jessica Gourdon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/fd6d539_1654262936192-le-monde-campus-v03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Etudier \u00e0 l'\u00e9tranger","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/partir-a-l-etranger/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-16">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les déclarations d’Emmanuel Macron sur son intention de ne pas « humilier la Russie » ont été vivement critiqués par ses partenaires occidentaux. L’Elysée a tenté de clore la polémique, en affirmant vouloir « la victoire de l’Ukraine » et en ouvrant la voie à un déplacement du chef de l’Etat. Une démarche indispensable.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                 Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : la clarification nécessaire de l’Elysée   Éditorial   Le Monde    Les déclarations d’Emmanuel Macron sur son intention de ne pas « humilier la Russie » ont été vivement critiqués par ses partenaires occidentaux. L’Elysée a tenté de clore la polémique, en affirmant vouloir « la victoire de l’Ukraine » et en ouvrant la voie à un déplacement du chef de l’Etat. Une démarche indispensable.   Publié hier à 10h53, mis à jour hier à 11h08    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La clarification était devenue nécessaire. En rappelant le 10 juin que la France souhaite « la victoire de l’Ukraine », l’Elysée s’est efforcé de clore une polémique qui finissait par brouiller son message et son image. Pour avoir répété une semaine plus tôt son souci de ne pas « humilier la Russie », Emmanuel Macron s’était en effet attiré les critiques virulentes de nombreux partenaires européens.            Certes, il avait précisé que ce souci s’intégrait dans le moyen terme « pour que, le jour où les combats cesseront, nous puissions bâtir un chemin de sortie par les voies diplomatiques », ce que personne ne peut lui reprocher sur le fond. Le président de la République avait également parlé au cours du même entretien de l’« erreur historique et fondamentale » commise avec cette guerre choisie par son homologue russe, Vladimir Poutine, jugé désormais « isolé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron se met à dos une partie des pays alliés de l’Ukraine en ne voulant « pas humilier la Russie »                   L’attention ne s’était portée cependant que sur un seul mot, inaudible dans le fracas des armes qui ravagent le Donbass dans ce conflit dont la Russie porte l’unique responsabilité, alors que s’accumulent les éléments constitutifs de crimes de guerre qui incriminent le Kremlin.            Visite du président français en Ukraine            La polémique plaçait en porte-à-faux Emmanuel Macron, suspecté à tort de reprendre la rhétorique devenue obsessionnelle de Vladimir Poutine concernant les desseins qu’il prête aux Occidentaux. Elle contribuait également à occulter le soutien au demeurant clair et net, politique autant que militaire, apporté à Kiev.  « Nous souhaitons que l’intégrité territoriale de l’Ukraine soit rétablie. Nous souhaitons que ce conflit, que cette guerre de la Russie contre l’Ukraine cesse le plus vite possible », a rappelé l’Elysée le 10 juin.              Il est probable que tous les doutes ne seront pas partout dissipés par ces déclarations. Les histoires singulières des pays qui composent l’Union européenne nourrissent des sensibilités différentes dès lors que la Russie est en jeu. Ces différences n’ont cependant pas empêché une unité remarquable sur les principes qui guident les Européens depuis le début de l’agression russe.            Cette clarification ouvre néanmoins la voie à une visite du président français en Ukraine, où l’ont déjà précédé nombre de ses pairs. Emmanuel Macron doit justement se déplacer en début de semaine prochaine dans deux pays frontaliers de l’Ukraine : la Roumanie, où des forces françaises ont été déployées pour témoigner de la solidarité de Paris dans l’épreuve, et la Moldavie, sur laquelle pèse par ailleurs une autre menace séparatiste prorusse.            Alors que la France s’efforce également de mettre fin au blocus russe du grand port ukrainien d’Odessa, qui empêche l’exportation des céréales, cruciale pour des pays d’Afrique et du Moyen-Orient, on ne peut qu’inviter le président de la République à pousser plus à l’est, pendant que la France préside encore, pour vingt jours, le Conseil européen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : échec de la médiation turque sur la crise du blé                   Un tel déplacement d’Emmanuel Macron permettrait de réaffirmer le cap adopté par les Occidentaux. Quand reviendra le temps de la diplomatie, il incombera aux seuls Ukrainiens de décider du sort de leur pays. Tout doit être fait, dans l’intervalle, pour qu’ils puissent tenir sans rompre face à la puissante et impitoyable machine de guerre russe, voire qu’ils repoussent partout où ils le pourront l’envahisseur. Ce soutien occidental est capital et indispensable. Il faut le rappeler inlassablement, alors qu’il fait déjà face à l’épreuve de la durée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron est « disponible » pour se rendre en Ukraine                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 13 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De Gaulle résistant  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/11/guerre-en-ukraine-la-clarification-necessaire-de-l-elysee_6129835_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la clarification n\u00e9cessaire de l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-06-11T10:53:19+02:00","datePublished":"2022-06-11T10:53:19+02:00","dateModified":"2022-06-11T11:08:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Politique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron sur son intention de ne pas \u00ab humilier la Russie\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9s par ses partenaires occidentaux. L\u2019Elys\u00e9e a tent\u00e9 de clore la pol\u00e9mique, en affirmant vouloir \u00ab\u00a0la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et en ouvrant la voie \u00e0 un d\u00e9placement du chef de l\u2019Etat. Une d\u00e9marche indispensable.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/681a87d_2a840d1698044f7bb1de696f64abf306-2a840d1698044f7bb1de696f64abf306-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/12/19-17">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Un pêcheur, lié au réseau de pêche illégale, a été arrêté après la disparition au Brésil du journaliste britannique Dom Phillips et de l’indigéniste brésilien Bruno Araujo Pereira.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Brésil             Inquiétudes pour deux défenseurs de l’Amazonie      Un pêcheur, lié au réseau de pêche illégale, a été arrêté après la disparition au Brésil du journaliste britannique Dom Phillips et de l’indigéniste brésilien Bruno Araujo Pereira.          Par Nicolas Bourcier, Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant) et Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié hier à 10h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des membres de la famille Dom Phillips, de gauche à droite, Helen Davies, Rhianna Davies et Domonique Davies, participent à une veillée devant l’ambassade du Brésil à Londres, le 9 juin, pour le journaliste britannique et Bruno Araujo Pereira, un responsable des affaires indigènes, qui sont portés disparus en Amazonie.  VICTORIA JONES / AP               « Nous n’avons malheureusement plus d’espoir de les retrouver vivants », déplore Varney Thoda Kanamary, un des coordinateurs de l’Union des organisations indigènes de la Vale do Javari (Univaja), l’association qui a participé aux premières recherches dès l’annonce de la disparition, le 5 juin, du journaliste britannique Dom Phillips et de l’indigéniste brésilien Bruno Araujo Pereira dans cette vaste région frontalière de l’Amazonas, Etat situé à la pointe nord-ouest du Brésil.          L’Univaja, qui continue d’appuyer les secours sur place pour retrouver les deux spécialistes et défenseurs de la cause amazonienne, vient de déposer, au soir du vendredi 10 juin, un recours devant le juge Luis Roberto Barroso du Tribunal suprême fédéral. « Nous demandons que le gouvernement diligente une vraie enquête et que le ministère des affaires étrangères entre en contact avec les autorités péruviennes pour que des recherches soient entreprises de ce côté de la frontière », précise Carolina Santana, avocate de l’association. Les deux hommes ont disparu à près de 30 kilomètres au sud de la frontière péruvienne, qui serpente le long du fleuve Javari. Et jusqu’à présent, aucune recherche n’a été entreprise côté péruvien.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Amazonie péruvienne, les leaders amérindiens menacés par les « narcos » et les trafiquants de bois                 La police a annoncé, un peu plus tôt dans la journée, avoir trouvé « du matériel génétique » qui sera comparé à l’ADN des deux disparus. Au total, six suspects ont été interrogés. Un pêcheur du nom d’Amarildo da Costa, surnommé localement « Pelado » (« nu », en français), a été arrêté dans la ville fluviale d’Atalaia do Norte. Des traces de sang ont été découvertes sur son bateau. Il aurait menacé Bruno Araujo Pereira la veille de sa disparition, selon la déposition des indigènes qui ont accompagné les débuts de l’expédition des deux hommes. « Pelado » serait lié à la chasse et à la pêche illégales d’espèces protégées provenant de la Vale do Javari, une terre indigène dont le territoire a été démarqué en 2001.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des recherches lancées pour retrouver un journaliste anglais et un anthropologue brésilien disparus en Amazonie                 D’une superficie équivalente à celle de l’Autriche, ce territoire abrite une forêt dense et isolée, de plus en plus sous tension mais encore particulièrement bien préservée. Plus de 6 500 indigènes issus de sept peuples différents y vivraient, en plus de dix-neuf groupes sans contacts avec le monde extérieur, soit la plus grande concentration de la planète, selon les estimations de la Fondation nationale de l’Indien ­(Funai, l’organisme veillant sur les territoires indigènes).          Trafic de drogue          L’extension de la Vale do Javari et l’abondance de sa faune représentent depuis des années une manne de revenus considérables pour les pêcheurs et les chasseurs illégaux. S’ajoute désormais le trafic de drogue, spécialement la cocaïne d’origine péruvienne, venu à son tour percuter cet écosystème fragile où règne l’impunité la plus totale. Le Brésil, deuxième consommateur de cocaïne au monde après les Etats-Unis, est également un important point de passage de cette drogue vers l’Afrique et l’Europe. « La cocaïne d’origine péruvienne s’écoule désormais par ce territoire, justement sur le fleuve Javari, pour être ensuite acheminée à l’est vers la ville d’Altamira », explique Aiala Colares, géographe à l’université du Para et chercheur au sein du Forum brésilien de la sécurité publique.        Il vous reste 57.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/11/inquietudes-pour-deux-defenseurs-de-l-amazonie_6129833_3210.html"},"headline":"Inqui\u00e9tudes pour deux d\u00e9fenseurs de l\u2019Amazonie","dateCreated":"2022-06-11T10:30:29+02:00","datePublished":"2022-06-11T10:30:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Un p\u00eacheur, li\u00e9 au r\u00e9seau de p\u00eache ill\u00e9gale, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s la disparition au Br\u00e9sil du journaliste britannique Dom Phillips et de l\u2019indig\u00e9niste br\u00e9silien Bruno Araujo Pereira.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier"}
,{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/92f7a00_391541748-373641.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-18">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Alors que Shanghaï redoute un nouveau confinement, le budget des tests dépasse dans certaines villes celui des autres dépenses de santé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Chine             La politique zéro Covid de la Chine est coûteuse et aléatoire      Alors que Shanghaï redoute un nouveau confinement, le budget des tests dépasse dans certaines villes celui des autres dépenses de santé.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié hier à 10h30, mis à jour hier à 17h13    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Shanghaï, le 11 juin 2022.  HECTOR RETAMAL / AFP               Les autorités chinoises s’apprêtent-elles à reconfiner Shanghaï ? Dix jours après la réouverture de leur ville le 1er juin, les 25 millions de Shanghaïens sont de nouveau inquiets. Après la découverte de six nouveaux cas de Covid-19 vendredi 10 juin – dont trois dans un salon de coiffure –, la municipalité a décidé de tester ce week-end la population dans, semble-t-il, douze des seize districts de la ville. Environ 20 millions de personnes sont concernées et la moitié d’entre elles vont devoir être confinées durant cette opération.          C’est à la suite d’une campagne similaire de dépistage systématique effectuée fin mars que la ville a imposé, à partir du 1er avril, un confinement annoncé pour une durée de quatre jours, mais qui s’est finalement étalé sur plus de deux mois. Pourtant, le 24 mars, la presse chinoise affirmait que « Shanghaï n’avait pas de plan pour confiner la ville ». Résultat : aujourd’hui, les propos rassurants des autorités ne sont plus audibles. Vendredi 10 juin, Zhao Dandan, numéro deux des autorités sanitaires de Shanghaï, a « de nouveau exhorté les résidents à éviter les rassemblements ». Son annonce a eu un effet immédiat : les Shanghaïens se sont précipités dans les supermarchés pour faire des provisions.                           Lire aussi :  Covid-19 : Shanghaï va reconfiner 2,7 millions d’habitants pour dépister la population                 Le 1er juin, la réouverture de la ville n’avait pas été totale. Environ 190 000 personnes restaient confinées chez elles et 4,5 millions étaient dans des « zones sous contrôle ». Malgré ces précautions, trente-deux cas sont apparus officiellement en dix jours. Un nombre qui, au pays du zéro Covid, suffit à mettre les autorités en état d’alerte et laisser craindre un retour au confinement de la population. Car, pour les dirigeants chinois, il n’est pas question de renoncer à cette stratégie radicale. En déplacement dans le Sichuan, le président, Xi Jinping, a réaffirmé vendredi qu’il fallait poursuivre celle-ci de façon « inébranlable ».          « Cas contacts indirects »          Pékin connaît également un répit précaire. Après un mois de semi-confinement, la capitale a rouvert le 30 mai les « commerces non essentiels », puis, le 6 juin, les cafés et les restaurants. Les élèves devraient reprendre progressivement le chemin de l’école (après avoir présenté un test négatif), mais dans un premier temps, la mesure n’entrera en vigueur lundi 13 juin que pour les classes de troisième qui ont un examen. Là aussi, il a suffi de quelques cas positifs, mercredi 8 juin, dans les boîtes de nuit du quartier branché de Sanlitun, pour que ce district qui abrite de nombreuses entreprises et ambassades annonce la fermeture des bars et fasse passer des milliers de tests à une population déjà testée toutes les soixante-douze heures. Plus de 4 400 cas contacts ont été envoyés en quarantaine, et les bars, de nouveau fermés. Une conséquence parmi d’autres : en raison d’élèves qualifiés de « cas contacts indirects », le lycée français de Pékin ne rouvrira pas ses portes comme prévu le 13 juin.        Il vous reste 31.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/11/la-politique-zero-covid-de-la-chine-est-couteuse-et-aleatoire_6129832_3244.html"},"headline":"La politique z\u00e9ro Covid de la Chine est co\u00fbteuse et al\u00e9atoire","dateCreated":"2022-06-11T10:30:12+02:00","datePublished":"2022-06-11T10:30:12+02:00","dateModified":"2022-06-11T17:13:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Alors que Shangha\u00ef redoute un nouveau confinement, le budget des tests d\u00e9passe dans certaines villes celui des autres d\u00e9penses de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/ffbdea8_5430229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-19">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’Algérie a rompu le traité d’amitié avec l’Espagne, qui s’est rapprochée du Maroc dans le dossier de Sahara occidental.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Sahara occidental             L’Union européenne soutient Madrid dans sa brouille avec Alger      L’Algérie a rompu le traité d’amitié avec l’Espagne, qui s’est rapprochée du Maroc dans le dossier de Sahara occidental.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 10h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le vice-président de la Commission européenne en charge du commerce, Valdis Dombrovskis, le 24 mai 2022, à Bruxelles.  OLIVIER MATTHYS / AP               L’Union européenne a volé au secours de l’Espagne, vendredi 10 juin, afin de tenter d’apaiser les tensions entre Madrid et Alger. Considérant comme « extrêmement préoccupante » la rupture du traité d’amitié, de bon voisinage et coopération qui liait les deux pays depuis vingt ans, rupture annoncée le 8 juin par l’Algérie, le vice-président de la Commission en charge du commerce, Valdis Dombrovskis, et le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell, ont signé un communiqué conjoint très ferme à l’égard d’Alger.          « Nous évaluons les implications des actions algériennes, y compris l’instruction donnée aux institutions financières d’arrêter les transactions entre les deux pays, qui semble être en violation de l’accord d’association UE-Algérie, ont-ils prévenu à l’issue d’une réunion à Bruxelles avec le ministre espagnol des affaires étrangères, José Manuel Albares. L’UE est prête à s’opposer à tout type de mesures coercitives appliquées à l’encontre d’un Etat membre ».                           Lire aussi :  L’Algérie suspend un traité de coopération après le revirement de l’Espagne sur le Sahara occidental                 La réponse n’a pas tardé. Dans un communiqué publié en fin d’après-midi, la mission de l’Algérie auprès de l’UE a déploré « la précipitation avec laquelle la Commission européenne a réagi sans consultation préalable, ni vérification aucune, auprès du gouvernement algérien ». Elle a nié avoir pris une mesure d’arrêt des transactions courantes, et garantit que le pays « continuera à honorer tous ses engagements » en ce qui concerne les livraisons de gaz à l’Espagne, « à charge pour les entreprises commerciales concernées d’assumer l’ensemble de leurs engagements contractuels ». L’espagnol Naturgy et la compagnie algérienne Sonatrach renégocient depuis des semaines, et avec de grandes difficultés, les prix du gaz.          Les critiques de Podemos          En mars, le gouvernement de gauche mené par le socialiste Pedro Sanchez a pris la décision de soutenir les plans marocains sur l’ancienne colonie espagnole du Sahara occidental – à savoir un statut d’autonomie sous contrôle de Rabat –, afin de mettre fin à un an de brouille avec le Maroc. Depuis, l’Algérie, qui soutient les indépendantistes sahraouis du Front Polisario, n’a cessé de manifester sa colère. Au rappel immédiat de l’ambassadeur algérien à Madrid, Saïd Moussi, ont suivi les menaces de hausse de prix et de coupure des exportations de gaz vers l’Espagne si une partie de celui-ci était acheminée vers le Maroc, et de nombreux commentaires irrités. L’Algérie, qui fournissait jusqu’en novembre 2021 près de la moitié du gaz importé par l’Espagne par deux gazoducs sous-marins, n’en achemine déjà plus que le quart, depuis qu’elle a coupé celui qui traversait le Maroc.        Il vous reste 37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/11/l-union-europeenne-soutient-madrid-dans-sa-brouille-avec-alger_6129831_3212.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne soutient Madrid dans sa brouille avec Alger","dateCreated":"2022-06-11T10:23:51+02:00","datePublished":"2022-06-11T10:23:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahara occidental"],"keywords":["Sahara occidental","Maroc","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","International","Europe","Espagne"],"description":"L\u2019Alg\u00e9rie a rompu le trait\u00e9 d\u2019amiti\u00e9 avec l\u2019Espagne, qui s\u2019est rapproch\u00e9e du Maroc dans le dossier de Sahara occidental.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/233/0/2796/1398/1342/671/60/0/fa52c53_b01763b715e8486db69ffc23c87638ab-b01763b715e8486db69ffc23c87638ab-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahara occidental","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahara-occidental/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/12/19-20">
<filnamedate="20220612"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220612"><AAMMJJHH="2022061219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Après des semaines terrés dans des caves de la ville, des enfants, seuls, ont été transférés vers Donetsk, territoire séparatiste sous contrôle des Russes. Non sans courage, le directeur ukrainien d’un établissement est allé chercher deux orphelins.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture Sur France 2, avec son « Big Show », Jarry joue gros                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Nekfeu rompt trois ans de silence avec un nouvel album du collectif S-Crew             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol      Après des semaines terrés dans des caves de la ville, des enfants, seuls, ont été transférés vers Donetsk, territoire séparatiste sous contrôle des Russes. Non sans courage, le directeur ukrainien d’un établissement est allé chercher deux orphelins.          Par Florence Aubenas(Kiev, envoyée spéciale)         Publié hier à 09h56, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               De gauche à droite : Ivan Matkovsky (16 ans), Bilay Anton (41 ans) et Maxim Boyko (15 ans), à Kiev, le 7 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/ LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Au collège polytechnique, les enfants de l’internat ont entendu des bombardements au petit matin, le 24 février. Ils les ont pris pour des tirs d’entraînement. Cela faisait quelques jours déjà que des explosions résonnaient dans Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine. C’est Ivan Matkovsky, 16 ans, qui l’a annoncé aux autres : « Cette fois, on va connaître la vraie guerre. » Il l’a vu sur les réseaux sociaux.          Une vingtaine de gamins sont alors pensionnaires. Venus des campagnes pour suivre leurs études, la plupart sont déjà rentrés dans leurs villages. Ivan, lui, comme deux autres élèves, n’a personne. Dans un monde en train de basculer, le périple des orphelins vient de commencer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie proclame sa victoire à Marioupol                 A Marioupol, l’électricité s’arrête, puis l’eau, puis les connexions. Dans plusieurs établissements, le personnel a fui, abandonnant les élèves. Le directeur du collège, Anton Bilay, 41 ans, cuisine chez lui des repas qu’il porte à l’internat en personne, et sous la mitraille. Le collège ne possède pas d’abri sécurisé. Le directeur finit par demander à la police d’évacuer les orphelins. Le 5 mars, ils sont transférés vers l’université technique. Là sont regroupés les plus faibles : des femmes et des enfants, des nourrissons. Pas d’hommes, sauf quelques vieillards. La faim les obsède autant que la peur, parfois plus. Dehors, la température est tombée à – 12 °C. Dedans aussi.          Au bout de deux semaines, des militaires ukrainiens viennent leur conseiller de fuir : la ville s’attend à des bombardements intenses. Il faut imaginer la petite troupe qui titube hors de l’abri, à l’aube du 19 mars. La plupart n’ont pas vu la lumière depuis des jours. Tous sont malades. Il leur faudrait courir. Ils n’y parviennent plus, s’accrochant à un vague bagage comme à une dernière bouée.          Une évidence          Leur abri était sur la rive gauche du fleuve, la première prise d’assaut par l’armée russe. Depuis la destruction des ponts, plus aucune voie de repli ne subsiste vers le reste de l’Ukraine. Leur seule chance de survie serait d’atteindre le checkpoint russe, leur ont expliqué les militaires ukrainiens. Ils remontent la jetée le long de la mer d’Azov. Le poste de contrôle surgit devant eux. « On n’avait pas d’autre choix, se souvient Maxim Boyko, 15 ans, l’un des trois orphelins de l’internat. On nous a fait monter dans un bus. »                         Maxim Boyko, à Kiev, le 7 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/ LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Direction Donetsk, territoire ukrainien sous contrôle des séparatistes et des troupes russes depuis 2014. Les orphelins se retrouvent à l’hôpital pédiatrique numéro 5. Une dizaine d’autres sont déjà là, tous de Marioupol aussi. « Des enfants des caves », résume Ivan. Le plus jeune a 8 ans. Pour la plupart, leurs parents se sont un jour risqués hors de l’abri où ils étaient réfugiés pour trouver à manger, ou du moins essayer. Ils ne sont jamais revenus.        Il vous reste 55.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/11/les-cent-jours-de-guerre-des-orphelins-de-marioupol_6129825_3210.html"},"headline":"En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol","dateCreated":"2022-06-11T09:56:03+02:00","datePublished":"2022-06-11T09:56:03+02:00","dateModified":"2022-06-12T06:30:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s des semaines terr\u00e9s dans des caves de la ville, des enfants, seuls, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers Donetsk, territoire s\u00e9paratiste sous contr\u00f4le des Russes. Non sans courage, le directeur ukrainien d\u2019un \u00e9tablissement est all\u00e9 chercher deux orphelins.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Kiev, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/189/0/4500/2250/1342/671/60/0/1e0ea09_1654866077190-ados-marioupol-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  
